<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ITCORD.github.io/factpl/all.xml</id>
    <title>Combined feed</title>
    <updated>2022-04-06T06:13:56.411Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25061248</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25061248"/>
        <updated>2022-04-06T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25061248" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/06/7bd40216-deaf-4808-bc38-15f78900890b.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대 " width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num1">1</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25061248" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="1">[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대 </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.04.06 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25061248" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 싸이월드ㆍ네이버카페 만든 전설의 기획자, 웹3에 꽂힌 이유 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25060122</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25060122"/>
        <updated>2022-04-01T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060122" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/01/d4541f25-58b9-464c-88b8-c79d6646fa59.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] 싸이월드ㆍ네이버카페 만든 전설의 기획자, 웹3에 꽂힌 이유" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num2">2</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060122" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="2">[팩플] 싸이월드ㆍ네이버카페 만든 전설의 기획자, 웹3에 꽂힌 이유</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.04.01 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25060122" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “단순 짝퉁논란 아니다” 무신사vs크림이 띄운 ‘검수 커머스’ (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25060649</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25060649"/>
        <updated>2022-04-04T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060649" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/04/d725fc0a-58ae-4340-87e5-539c4c787858.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] “단순 짝퉁논란 아니다” 무신사vs크림이 띄운 ‘검수 커머스’" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num3">3</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060649" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="3">[팩플] “단순 짝퉁논란 아니다” 무신사vs크림이 띄운 ‘검수 커머스’</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.04.04 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25060649" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 택시 배차 AI는 어떻게? 카카오모빌리티, 여전히 남은 불씨 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25060800</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25060800"/>
        <updated>2022-04-04T09:13:09.746Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060800" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/04/4644f09b-04f4-4fa9-9d90-366e814f0bd1.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] 택시 배차 AI는 어떻게? 카카오모빌리티, 여전히 남은 불씨" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num4">4</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060800" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="4">[팩플] 택시 배차 AI는 어떻게? 카카오모빌리티, 여전히 남은 불씨</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.04.04 17:44</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25060800" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 게임업계 소통 달인 '빛강선'…금강선 '로스트아크' 총괄디렉터 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25057540</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25057540"/>
        <updated>2022-03-23T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25057540" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/23/7ddf2882-9f17-4754-9587-398ee3979e23.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] 게임업계 소통 달인 '빛강선'…금강선 '로스트아크' 총괄디렉터" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num5">5</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25057540" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="5">[팩플] 게임업계 소통 달인 '빛강선'…금강선 '로스트아크' 총괄디렉터</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.23 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25057540" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25061248</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25061248"/>
        <updated>2022-04-06T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[팩플레터 220호, 2022.4.5 Today's Topic 야, 너두 앱 만들 수 있어~지금은 노코드 시대! 개발자 인력난이 여전히 심하다고 합니다. 실력있는 개발자들은 대우 좋은 국내외 빅테크 기업이 빨아들인 지 오래이니, 전통 대기업이나 중소 IT기업들은 동남아 등 해외 개발자들로 눈을 돌리기도 합니다. &nbsp; 그런데 지난 2월초 ‘인간만큼 코딩 잘하는 AI’가 세상에 나타났습니다. 딥마인드가 개발한 알파코드. 글로벌 코딩대회에서 참가자 중 상위 54% 수준의 실력을 입증해보였다고 합니다. 코딩대회는 논리적⋅비판적 사고가 필요한 문제가 나온다는데, AI가 일부 인간보다 더 잘했다는 거죠. 딥마인드는 “창의적으로 문제를 해결하는 AI를 만들기 위한 도전”이라고 밝혔습니다. '어랏, 창의적인 문제해결은 인간이 더 잘 하는 거 아니었어? 알파코드가 내게 생긴다면 나는 뭣부터 해결하고 싶을까? 내가 속한 회사는?' 이런 상상을 잠시 해보다가....내친 김에 알파코드 팀에 연락해봤습니다. &nbsp; 이런저런 질문 끝에 ‘AI가 창의적으로 문제를 해결한다는 건 뭐냐’고 물어봤어요. “자연어의 그 복잡한 설명을 다 이해하고, 처음 보는 문제를 추론할 수 있으며, 알고리즘과 데이터 그리고 수백줄 이상의 프로그래밍 언어를 이해할 수 있는 것”이라는 답이 돌아왔습니다. 그리고 “기존 코드나 솔루션을 베끼는 수준으로는 새로운 문제를 해결할 수 없다”고도요. 인간 뇌의 신경망을 AI에 그대로 복사하고 싶어하는 AI 연구자들의 노력이 알파코드에도 반영되었습니다. &nbsp; 오늘 레터에서 소개할 ‘No코드 기술’은 아마도 알파코드 같은 문제해결 AI의 초기 버전일 겁니다. 사부작사부작 우리 일터에 들어오고 있는 노코드의 미래에 대해 박민제⋅이승호⋅하선영 기자가 취재했습니다. 오늘도 팩플과 유익한 시간 보내시길 바랄게요. 감사합니다. &nbsp; From 박수련 팩플 팀장 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; &nbsp; ■ 🧾목차&nbsp;「 1.굿바이, 문송? 2.노코드, 호출하신 분? 3.어디까지 가봤니? 4.어디까지 써봤니?&nbsp; 5.개발자의 경쟁자야 조력자야? 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 1.굿바이, 문송? &nbsp; 뼛속까지 ‘문송’한 사람들에게 이보다 더 기쁜 소식이 있을까. ‘외국어도 모자라 이제 컴퓨팅어(語)도?’, ‘코딩 못하면 경쟁력 떨어진다던데’ 이런 포모(FOMO·Fear Of Missing Out)를 해소할 방법이 구체화되고 있다. 인공지능(AI) 좀 한다는 회사들이 다 뛰어 들었다는 노코드(no-code)·로코드(low-code) 플랫폼이 그 주인공. 코드 한 줄 못 써도 원하는 AI를 내 서비스에 척척 붙일 수 있다니 신통방통. 말만 하면 원하는 프로그램이 술술 나오는 전설의 입코딩, 이게 진짜 된다고? &nbsp; ●노코드·로코드, 넌 누구냐? : 노코드는 복잡한 코딩 없이 쉽게 앱·프로그램을 개발하는 과정. 말로 하거나 포토샵처럼 클릭만 하면 된다. 로코드는 코딩을 아예 안할 순 없지만 최소화하는 개발 환경을 의미. 리서치 기업 가트너는 “2024년 출시 앱 10개 중 7개는 노코드·로코드 플랫폼에서 나올 것”이라고 예측했다. &nbsp; ●노코드 운동(movement), 개발free 사회 : 뉴욕타임스(NYT)는 지난달 기사에서 노코드를 “세상을 바꾸는 운동”이라고 정의했다. 누구나 개발자 도움 없이 아이디어와 웹브라우저만 있으면 앱을 만들고 문제를 해결할 수 있다는 것. 시민 개발자(Citizen Developer)의 등장이다. 한국인 의사 박중흠씨가 만든 아보(AVO)MD가 그런 예. 의사들을 위한 노코드 플랫폼 아보에선 순서대로 내용만 잘 입력하면 진료 지침 매뉴얼, 챗봇, 의료 계산기 등을 몇 시간 안에 뚝딱 만든다. 대중도 AI기술 제품을 만들 수 있다면 고도화된 ‘초자동화’가 일상 곳곳에서 가능해진다. ㅂ &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 2.노코드, 호출하신 분? &nbsp; 노코드·로코드, 개발자들에겐 ‘언젠가는 올’ 오래된 미래. 그런데 최근 노코드·로코드 운동의 남다른 가속도엔 이유가 있다. &nbsp; ① AI is everywhere : 코로나19는 전 세계에 ‘온라인의 일상화’를 가속화했다. 모든 기업이 디지털 전환에 나섰고, AI는 각종 앱이나 가전은 물론, 업무용 소프트웨어(B2B SaaS) 시장에도 빠르게 침투 중이다. “AI는 어디에나 있다(AI is everywhere)”던 사티아 나델라 마이크로소프트(MS) 최고경영자(CEO)의 2017년 발언은 이미 현실. &nbsp; ② 귀하신 몸, 개발자 : 디지털 전환, AI 확산은 관련 인력 수요도 폭증시켰다. 한국 정부는 2025년까지 4만명 이상 소프트웨어 인재가 부족할 것으로 추산(2021년 민관 협력기반 소프트웨어 인재양성 대책). 대안으로 노코드·로코드 플랫폼이 부상했다. 강송희 소프트웨어정책연구소 선임연구원은 “개발자 구인난이 커지면서 일반 직원들이 노코드·로코드 플랫폼 등을 활용해 직접 문제를 해결하려 하는 요구가 커지고 있다”고 말했다. 글로벌 시장조사업체 마켓앤드마켓에 따르면 지난해 169억달러(약 20.6조원)이던 관련 시장 규모는 2025년 455억달러(약 50.9조원)를 기록할 전망이다. &nbsp; ③ “지금까지의 AI는 잊어라” : 오픈AI가 2020년 6월 공개한 초거대 AI ‘GPT-3’는 AI모델의 기존 문법을 바꿨다. 파라미터(변수·AI 모델의 성능과 용량을 가늠하는 단위) 수를 전작 GPT-2(15억개) 대비 100배 이상(1750억개) 늘렸더니, 사람처럼 자연스럽게 말할 정도로 성능이 좋아졌다. 글로벌 빅테크들이 초거대 AI 경쟁에 나서면서 파급효과가 연쇄적으로 일어나고 있다. 노코드 플랫폼도 ‘말 좀 하는’ 초거대AI 덕분에 빠르게 발전중. KT의 류휘정 라지AI 태스크포스 팀장은 “숙련된 개발자의 프로그램 언어 지식으로 명령어를 만드는 일(코딩)이 이제까지의 개발 방식이었지만, 초거대AI가 등장하면서 AI가 인간의 말(자연어)를 정확히 이해하고 실행할 수 있게 됐다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 3.&nbsp;노코드, 어디까지 가봤니? &nbsp; ① 글로벌 공룡의 진격 : 구글· MS ●‘코알못’도 앱 만든다, 구글 : 구글 앱시트(Appsheet)는 코딩 못하는 직원들도 기업용 앱을 만들 수 있게 도와준다. 준비물은 구글 스프레드시트. 어떤 데이터를 활용할지 선택하고, 어떤 모양으로 앱을 구현할 것인지 클릭 몇 번이면 끝. 구글 클라우드 관계자는 "앱시트 덕분에 개발자는 더욱 복잡한 작업에 집중할 수 있고, 단순 작업은 직원 개개인이 알아서 처리할 수 있게 됐다”고 설명했다. 또 "한국에선 개발인력이 부족한 기업들이 많아져서인지 최근 앱시트 이용 문의가 크게 늘었다"고 설명했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ●“대화로 코딩해~♫”: 마이크로소프트의 개발 플랫폼 파워앱스(Power Apps)에선 지난해부터 일상 대화만으로도 코딩 할 수 있는 기능 추가. 만약 쇼핑몰 업체 직원이 "'아동'으로 시작하는 제품들 찾아줘"라고 말하면 AI가 알아서 관련 데이터를 정리해 일목요연하게 보여주는 식이다. 도요타 자동차는 파워앱스를 이용해 직원들이 제품 품질 관리부터 코로나19 검사까지 400개가 넘는 앱을 제작했다. MS의 파워앱스 기반으로 만든 '오늘의 점검' 앱은 차량 내에 어떤 변화가 있는지 기술적으로 감지,보고해준다. [사진 MS] &nbsp; ② 네이버 “입코딩하는 클로바” ●한국말 잘하는 AI : 네이버는 지난해 5월 국내 기업 최초로 초거대 AI ‘하이퍼클로바’를 공개했다. GPT-3 등 글로벌 라이벌 AI보다 한국어를 특히 잘한다. 네이버가 가진 방대한 DB 덕분. 네이버는 한국말 잘하고 똘똘한데다, 할 수 있는 일도 많은 이 범용 언어 AI의 가능성을 다방면에서 시험 하고 있다. &nbsp; ●‘입코딩’의 진격 : 말 잘하는 AI의 희망진로 1순위는 노코드. 네이버가 지난 2월 클로즈베타를 시작한 ‘클로바 스튜디오’는 노코드 AI 도구를 지향한다. 활용목적과 예시를 몇개만 입력하면 원하는 AI 서비스가 만들어지는 식. 김정준 클로바 스튜디오 기획 담당은 “한국어에 특화된 하이퍼클로바는 한국어 명령을 듣고 코딩도 할 수 있을 거라 봤다”며 “글짓기나 감정 분석 같은 일을 노코드AI로 해결할 수 있는 서비스를 만들고 검증하는 중”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; ●네이버가 먼저 쓰고, SaaS로 키운다 : 노코드는 네이버 서비스 곳곳에 이미 반영돼 있다. ‘네이버 선물하기’ 담당 기획자들은 지난해 코딩 한 번 않고 ‘선물 문구 입력 AI’를 만들어 활용했다. 상품명, 선물 의도 등을 입력하면 AI가 “내 옆에서 힘이 돼주어서 고마워, 앞으로도 오래오래 함께 하자” 같은 문구를 만드는 기능을 클로바 스튜디오로 만든 것. 네이버는 향후 클로바 스튜디오를 AI 개발 여력이 부족한 기업들이 서비스형 소프트웨어(SaaS)처럼 쓸 수 있게 할 계획이다. 윤영진 네이버 AI 관련 사업 담당은 “지금은 일부 스타트업 중심으로 공개했지만 향후 빠른 시일내에 범위를 넓혀나갈 것”이라고 말했다. &nbsp; 네이버의 초거대 AI 하이퍼클로바로 만든 AI서비스. 더플코트, 아이크림, 핸드폰 등의 제품명과 문구를 예시로 사람이 작성해서 입력했다. 마지막 다이어리에 대한 감성문구는 하이퍼클로바가 만들었다. [사진 네이버] &nbsp; ③ 카카오 “개발자 코딩 부담부터 덜어준다” ●B2B에 ‘로코드’ 부스팅 : 카카오는 AI 기반 B2B 사업을 하는 카카오엔터프라이즈를 중심으로 노코드를 확대하는 중. 이미 수십만 곳의 고객사를 대상으로 사업하는 조직이다보니, 개발인력 부족한 클라이언트들의 고충을 ‘로코드’로 빠르게 해결하는 데 주력한다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ●개발도 드래그&amp;드랍 : 카카오엔터프라이즈는 드래그 앤 드랍을 하거나 일상적인 언어만으로도 쉽게 ‘챗봇 플랫폼’을 만들 수 있도록 돕는 서비스를 개발 중이다. 기업간 거래(B2B) 고객이 원하는 기능을 스스로 넣을 수 있는 ‘앱 빌더’가 핵심. &nbsp; &nbsp; ●개발 효율 높이는 로코드 : 류성원 카카오엔터프라이즈 파트장(로코드 담당)은 "모든 회사들이 개발자를 충분히 갖추기 힘든 상황에서 원하는 기능을 갖춘 맞춤형 빌더를 제공하고 있다"고 설명했다. 개발 인력이 효율적으로 일하는 데 필요한 툴이라는 취지. 류 파트장은 "필요한 데이터를 쉽게 찾고, 앞뒤 코드를 예측하거나 코딩 오류를 잡아낼 때도 로코드가 꼭 필요하다"고 설명했다. &nbsp; ④ 스타트업 업스테이지&nbsp;&nbsp; ●지금은 ‘기발자’(기획+개발) 시대 : 개발자 따로, 기획자 따로, 디자이너 따로. 직군별로 딱딱 일 나눠하던 시절은 곧 끝날지도. 개발 못해도 간단한 서비스를 만들 수 있다면, 노코드 툴 잘 쓰는 기획자의 역할이 중요해진다. &nbsp; ●AI 전문 스타트업 업스테이지는 하반기 중 노코드·로코드 기술을 기반으로 하는 B2B 솔루션 ‘AI팩’을 출시한다. AI팩은 클라이언트 기업의 데이터를 활용해 그 기업에 최적화된 AI 기술을 개발하는 솔루션. 이활석 업스테이지 CTO(최고기술책임자)는 "AI 분야에서도 표준화·자동화가 진행되면서 노코드·로코드도 가능해졌다"며 "노코드·로코드로 만든 프로그램을 잘 이해하는 것이 중요하기 때문에, 기존엔 비개발자로 분류된 서비스 기획자 같은 직군도 점차 개발자의 역할을 해야할 것"이라고 내다봤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4.노코드, 어디까지 써봤니? &nbsp; 입코딩, 꿈은 크지만 아직은 초기다. 노코드가 할 수 있는 것, 하고 싶은 것 꼽아보니.&nbsp;&nbsp; ① 기본편 : 초거대 AI는 기본적으로 언어AI다. 생성·요약·분류·변환·대화 등 크게 5가지 기능을 갖고 있다. 문장을 만들고, 요약하고, 분류하고, 바꾸고, 대화를 하는 게 가능하다는 의미. 이걸 코딩 없이 말로 개발할 수 있다. 다만, 다른 서비스에 붙이거나 연결할 땐 사람 개발자의 힘이 필요하다. 전민아 네이버 AI관련 사업담당은 “리뷰를 요약해주거나, 선물 메시지를 쓰거나, 정기적으로 안부전화를 거는 등의 서비스는 이미 노코드로 구현되고 있다”고 설명했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ② 심화편 : 노코드·로코드는 아직까진 단순 작업, 코딩을 대체하는 용도로 주로 쓰인다. 하지만 노코드·로코드의 포텐셜이 제대로 터지려면 고도화가 필수. 정말 사람을 대체할만큼 창의적이고 생산적인 코딩 역량을 보여준다면, 진정한 의미의 노코드 무브먼트가 시작될 수 있다. 그러기 위해선 수준 높은 개발자 자리를 꿰찰만한 코딩 능력을 기술(AI)이 구현할 수 있어야 한다. 이세돌 9단과의 바둑 대결로 유명한 구글의 AI 자회사 딥마인드가 2월 공개한 코딩하는 AI 알파코드는 인간 뺨치는 코딩 능력과 문제 해결 능력까지 갖췄다. 딥마인드는 3월 중앙일보 팩플팀과의 인터뷰에서 "기존 코드나 솔루션을 복사하는 정도를 넘어서 복잡한 문제와 자연어를 이해해 프로그램을 만드는 것은 AI가 한 단계 더 진화하는 것을 의미한다"고 설명했다. &nbsp; ③ 응용편: 개발자의 일을 AI가 대신 해준다는 점에서 노코드 운동은 다른 분야로 확산 가능. AI가 사람 대신 디자인을 하는 '노 디자인 AI' 등도 가능할 거라는 얘기. KT의 류휘정 라지AI 태스크포스 팀장은 “프로그래밍 언어는 논리적이라 AI가 다루기 쉽기 때문에 노코드 기술이 먼저 발전하는 것”이라며 “향후 초거대 AI의 언어이해와 생성 능력이 폭발적으로 올라간다면 노코드 흐름은 아이콘·사용자인터페이스(UI) 디자인, 상담 등 다른 영역으로 무한 확장할 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 5.노코드, 개발자의 경쟁자야 조력자야? &nbsp; 요즘 개발자, 정말 귀하신 몸이다. 지난해를 기점으로 IT기업들이 줄줄이 개발자 몸값을 올리고, 인력 확보에 애를 쓴다. 그런데 AI가 코딩을 대신해준다면 그들의 미래는? &nbsp; ① AI는 거들 뿐 할 줄 아는거 많고 똑똑하다 해도, 노코드의 수준은 아직은 초급이라는 게 대체적인 평가. 단순 반복 업무를 줄여주는 수준이라는 것. 전문가들은 노코드·로코드를 제대로 구현하기 위해선 노코드·로코드에 AI가 접목돼야 한다고 말한다.&nbsp;&nbsp; ●오형석 카카오엔터프라이즈 팀장은 "현재로선 노코드·로코드에서 AI 비중이 굉장히 적다"며 "AI가 노코드·로코드를 좀 더 원활하게 할 수 있는 시도를 계속 함으로써 고도화될 수 있을 것"이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; ●윤준탁 에이블랩스 대표는 "결국 AI가 인간 지능의 수준을 넘어설만큼 발전해야 노코드·로코드도 사람의 창의성이나 코드 짜는 능력을 넘을 수 있는 것"이라며 "아직까지는 개발자의 개발 시간을 줄여주는 정도의 역할을 하는 게 현실"이라고 설명했다. &nbsp; ② “아직 기술적으로 보완할 부분 많아" 노코드·로코드가 보편화되려면 과제가 있다. 현재 수준의 노코드·로코드 플랫폼으로 만든 프로그램은 유지·보수가 어렵다. 툴이 어느 정도 정형화돼 있어 새로운 요구사항을 쉽게 반영하는 게 쉽지 않다는 것. 익명을 요구한 한 개발자는 “어려운 문제를 풀 능력과 창의성 면에선 노코드가 사람을 따라오기 힘들다”며 “노코드·로코드 붐이라지만 실제 개발자들은 '훗 그게 뭐라고' 이런 반응이 대부분”이라고 말했다. 이렇다보니 개발자 상당수는 자신들을 대체할 수는 없다고 단언한다. 게임사 출신 개발자 A씨는 “노코드 붐이라는데 수십년 뒤에나 가능할 일을 곧 벌어질 일인 듯 과장하는게 불만”이라고 했다. 코딩 기술이 대중화 돼도 아무나 못 하는 수준 높은 프로그래밍 기술에 대한 수요는 사라지지 않는다는 것. &nbsp; ③ “수준 높은 개발자, 몸값은 더 뛴다” 물론 경쟁력 있는 개발자만 살아남을 수 있다. A씨는 “개발자를 필요로하는 영역이 많이 늘고 있지만 결국엔 수준 높은 개발 실력을 갖춘 사람만 살아남을 수 있을 것”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ●초급 개발자엔 노코드가 경쟁자 : 류휘정 KT 팀장은 “인터넷에서 쉽게 찾을 수 있는 검증된 샘플코드를 참조해 프로그램을 만드는 초급개발자 수준의 업무는 충분히 노코드 AI가 대체할 수 있다”며 “노코드는 초급 개발자에 강력한 경쟁자가 될 것”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ●더 커지는 고급 개발 수요 : 이활석 업스테이지 CTO는 "개발자들은 앞으로 노코드·로코드로 작성 가능한 수준의 프로그램을 만드는 일은 점점 없어지게 될 것"이라며 "대신 더 높은 수준의 솔루션을 개발하는 업무가 생길 것이고, 이정도 수준의 개발 업무가 가능한 개발자들의 인기가 더 높아질 것"이라고 내다봤다. 일본 닛케이 신문은 "노코드·로코드로 인해 앞으로 프로그래밍이나 데이터 사이언스 지식이 필요하지 않다고 생각하는건 경솔하다"며 "최첨단 기술과 핵심 시스템은 데이터 사이언티스트와 엔지니어가 개발할 것"이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 팩플 서베이 &nbsp; 노코드로 뭘 만들고 싶으세요?&nbsp;&nbsp; 팩플레터를 구독하시면 설문에 참여하실 수 있습니다. &nbsp; &nbsp; ■ 팩플팀이 추천하는 자료&nbsp;「 1. 소프트웨어정책연구소 ‘디지털 전환을 촉진하는 노코드와 RPA’👉보고서 보기 소프트웨어 생산성을 높이고 디지털 전환을 촉진하기 위한 노코드·로코드의 가능성과 한계를 진단하는 보고서입니다. 노코드·로코드를 좀 더 적극적으로 활용하기 위해서 소프트웨어 기업과 이용자들이 어떤 준비를 해야하는지도 설명하고 있습니다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 2. 엑센츄어 ‘노코드·로코드를 통한 플랫폼 혁신’👉보고서 보기(영문)&nbsp; 컨설팅 기업 엑센츄어가 ‘LCNC(Low-Code, No-Code)’ 트렌드를 다양한 관점에서 설명합니다. LCNC를 잘만 활용하면 중소기업(SMB)들이 기술적으로 크게 성장할 수 있다는 점을 지적합니다.&nbsp; 」&nbsp; &nbsp; &nbsp; 팩플팀 factpl@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 택시 배차 AI는 어떻게? 카카오모빌리티, 여전히 남은 불씨 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25060800</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25060800"/>
        <updated>2022-04-04T09:13:09.746Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 2월 서울역에서 주행중인 카카오T 택시 모습. 뉴스1 카카오모빌리티가 택시 배차시스템의 구체적인 작동원리를 공개했다. 택시업계 등이 제기한 직영·가맹택시 ‘콜 몰아주기’ 의혹에 대한 해명 취지다. 하지만 근본적인 문제는 남아있어 갈등의 불씨는 여전히 살아있다는 평가다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오모빌리티는 홈페이지에 ‘카카오T 택시 배차 시스템’을 공개한다고 4일 밝혔다. 회사 관계자는 “인공지능(AI) 배차시스템의 상세동작 원리를 전격 공개한다”며 “외부 전문가로 구성된 모빌리티 투명성 위원회로부터 권고를 받고 상생자문위원회의 의견 수렴을 거친 결과”라고 설명했다. &nbsp; 카카오T 택시 호출하면 어떻게 배차?. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭘 공개했나. &nbsp; &nbsp; 승객이 호출하면 카카오T는 택시기사에게 ‘콜카드’를 보낸다. 기사가 수락하면 배차 완료. 초기 카카오T는 예상 도착 시간(ETA)이 짧은 기사부터 콜카드를 보냈다. 가까운 기사가 빨리 콜을 받는 식. 문제는 기사의 콜 거절이었다. 콜 거절이 늘면서 대기시간이 증가했고 호출 취소하는 승객이 늘어나는 악순환 대책으로 카카오모빌리티는 AI 배차 시스템을 개발했다. &nbsp; 2020년 4월부터 적용되기 시작한 AI 배차 시스템은 데이터로 수락 확률이 높은 기사를 추려낸 뒤 이중 가장 빨리 올 기사를 찾아 우선적으로 콜카드를 보내는 방식이다. 이후에는 ETA 순서대로 보낸다. 이날 카카오모빌리티가 공개한 자료에는 수락 확률을 계산하는 변수(기사의 평균 배차 수락률, 평가 정보, 호출 요일·시간대, 출발지 목적지 정보)가 담겼다. 회사 관계자는 “2019년 14.1초였던 평균 배차 대기시간이 2021년에는 8.6초로 39% 감소했다”고 말했다.&nbsp; 카카오T AI 배차, 택시 어떻게 고르나. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카카오T는 택시기사 25만명이 가입한 국내 최대 모빌리티 플랫폼. 일반 이용자 회원은 누적 3000만명 이상이다. 국내 택시 호출(콜)의 90% 이상이 카카오T에서 발생한다. 문제는 심판인 카카오모빌리티가 2019년을 기점으로 직영(900여대), 가맹택시 카카오T블루(3만여대)를 선보이며 선수로 뛰면서 불거졌다. 택시업계는 카카오모빌리가 콜을 직영·가맹에 몰아주기 한다며 반발했다. 일부는 빈 택시가 줄지어 서 있는데도 멀리 있는 카카오T블루에 배차된다는 ‘실험’까지 하며 배차 알고리즘 문제 해결을 촉구했다. 이 논란은 지난해 불거진 ‘공룡’ 카카오의 사회적 책임 논란을 촉발한 근본적 배경이 되기도 했다. 배차 시스템 공개는 이에 대한 카카오모빌리티의 해명의 일환이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 변수 공개, 논란 해결된 건가? &nbsp; 시스템을 공개했지만 택시 업계는 여전히 반발하고 있다. 가맹택시인 카카오T블루는 자동 배차 방식인 탓에 수락·거절 여부를 선택할 수 있는 일반 택시 기사보다 수락률이 높을 수 밖에 없어서다. 모빌리티 업계 한 관계자는 “카카오가 가맹택시에 우선 콜이 갈 수 밖에 없는 ‘기울어진 운동장’을 만들어 놓고 변수만 공개한 셈”이라며 “일반 택시호출을 중개하는 독점적 지위를 유지한 상태에서 직영·가맹택시를 함께 운영하는 한 논란은 계속될 것”이라고 평가했다. 이에 대해 카카오모빌리티 관계자는 "일반 기사 중에서도 가맹 기사보다 수락률이 높은 경우도 꽤 있다"고 반박했다. &nbsp; 배차 대기 시간에 따른 호출 취소율. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; 택시업계는 카카오모빌리티가 지난해 사회적 질타 이후 만든 외부 전문가위원회에 대해서도 신뢰할 수 없다는 입장이다. 이번 시스템 공개에는 카카오모빌리티가 지난 1월 발족한 모빌리티 투명성 위원회·상생자문위원회가 관여했다. 이양덕 전국택시운송사업조합 연합회 전무는 “택시 업계 관련자 없이 주로 교수들로만 구성한 위원회라 큰 기대가 없다”며 “우린 공정위 조사 결과를 기다릴 뿐 ”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 공정거래위원회 카카오모빌리티 콜 몰아주기 논란 등에 대한 2년여간 조사를 진행 중이다. 조성욱 공정거래위원장은 지난 2월 언론 인터뷰에서 “최대한 빨리, 이르면 1분기 이내에 (카카오모빌리티에 대한) 조사를 마무리할 예정”이라고 밝혔다. 하지만 아직 결론이 나지 않은 상태다. 모빌리티 업계 한 관계자는 “서울시, 경기도 등 지방자치단체 중심으로 카카오모빌리티의 콜 몰아주기, 택시 목적지 표시 문제 등에 대한 문제제기가 이어지고 있는 만큼 상황을 지켜봐야한다”고 설명했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 누가 카카오택시를 '갑질 1등'으로 만들어줬나카카오T, 타자마자 8800원…빨리오는데 탈래 말래? [팩플][팩플]택시시장 강자된 카카오T…‘수퍼앱 횡포’ 우려 커진다[단독]1위 카카오T의 경고 "우버·타다, 돈 내고 콜 받아라"“카카오T블루에 콜 몰아줬다” 이재명에 경고받은 카카오박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “단순 짝퉁논란 아니다” 무신사vs크림이 띄운 ‘검수 커머스’ (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25060649</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25060649"/>
        <updated>2022-04-04T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[무신사가 판매한 '에센셜(Essentials)' 티셔츠 6장이 제조사 피어오브갓으로부터 지난 1일 가품 판정을 받았다. 해당 논란은 네이버의 리셀 플랫폼 크림이 티셔츠 가품 가능성을 제기하며 불거졌다. 사진 크림 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 패션 커뮤니티를 뜨겁게 달궜던 네이버 크림-무신사 가품 논쟁에서 크림이 완승을 거뒀다. 무신사가 판매한 미국 유명 브랜드 피어오브갓의 ‘에센셜 티셔츠’ 6장이 지난 1일 공식적으로 가품 판정이 나면서다. 한정판 스니커즈 리셀(웃돈 얹어 되팔기) 플랫폼으로 급성장한 크림은 올해 1월 “무신사 판매 에센셜은 가품”이라고 문제제기한 바 있다. 무신사는 해당 제품 판매를 전면 중단하고 피해 고객에게 구매액의 200%를 보상하겠다고 1일 발표했다. 그런데 이 논란, 단순한 ‘짝퉁 논란’이나 ‘무신사의 문제’로만 볼 게 아니다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘디지털 네이티브’ Z세대의 유입으로 급부상한 리셀 커머스와&nbsp;명품 커머스가 일제히 시험대에 올랐다.&nbsp;‘플랫폼이 파는 물건, 정품 맞는지 확인했느냐’는 소비자 질문이 시작된 것. 특히 리셀 커머스가 고가의 각종 한정판 거래의 핵으로 떠오르면서 검수 기술력이 플랫폼 경쟁력을 좌우할 전망. &nbsp; ● C2C 커머스의 핵심, 검수센터: 검수력이 플랫폼의 핵심 역량으로 떠올랐다. 과거 컬리·쿠팡이 주도한 기업-소비자간 거래(B2C) 시장의 새벽배송이 물류센터에 기반한 경쟁력이었다면, 개인간거래(C2C)의 중개자를 자처하는 리셀·명품 플랫폼의 경쟁력은 소비자가 믿고 구매할 근거를 주는 검수센터에서 나온다. 미국 대표 리셀 플랫폼 스톡엑스(StockX)는 이베이 등 과거 C2C 플랫폼이 제공하지 못했던 검수력으로 기업가치 4조원 이상의 유니콘 기업이 됐다. 스톡엑스는 11개의 검수센터를 운영한다. &nbsp; ● 리셀의 광폭 행보: 리셀이 단지 스니커즈나 의류만의 문제였다면, 검수 역량이 이토록 중요해지진 않았을 터. 미국의 스톡엑스, 중국의 포이즌, 국내 크림 등 자체 검수 역량을 구축한 리셀 플랫폼들이 다루는 카테고리는 명품, IT기기, 아트굿즈, 자동차 등 ‘한정판’이 있는 모든 곳으로 확대되는 중이다. 특히 짝퉁 판별이 중요한 중국에서 성장한 포이즌은 월 거래액이 1조~2조원에 달한다. 코웬에쿼티리서치에 따르면, 가장 활성화된 글로벌 스니커즈 리셀 시장만 2030년 300억 달러(약 36조원) 규모로 커질 전망이다. 기업가치 4조원을 평가받은 미국 리셀 플랫폼 스톡엑스(StockX). 사진 스톡엑스 &nbsp;━&nbsp; 국내 플랫폼, 어떻게 검수하나 &nbsp; 무신사·크림은 물론 발란·트렌비·머스트잇·캐치패션 등 최근 떠오른 명품 플랫폼들은 “짝퉁 검수에 최선을 다한다”고 주장한다. 일부 업체는 수입신고필증·구매 영수증 등 기본 서류 대조 외에도, 개인 판매자 사무실을 기습 방문하기도. 그럼에도 곳곳에 구멍은 있다. 익명을 요구한 플랫폼 업계 관계자는 “개인 병행수입업자(판매자)가 서류를 조작하면 걸러낼 수 없는 게 사실”이라고 말했다.&nbsp;해외 공식 유통사나 브랜드가 정품 검수에 치밀하지 않을 때도 국내 플랫폼으로선 손 쓸 방법이 없다. 무신사 가품 논란의 경우, 제조사가 인증한 공식 유통처 센스(SSENSE)에서 판매된 티셔츠 2장도 가품으로 판정됐다.&nbsp; &nbsp; 이번 논란 이후 검수력 경쟁은 더 치열해질 전망. 동시에, 일각에선 '영업비밀'이라며 쉬쉬하던 검수 기술을 플랫폼들이 공유하자는 주장도 나온다.&nbsp; &nbsp; ● “경쟁력은 셀프”: 그간 검수력은 ‘각개전투’로 확보하는 역량이었다. 크림이 알토스벤처스, 소프트뱅크벤처스 등으로부터 누적 1400억원을 투자받았던 이유도 “국내 최대 규모 검수센터”에 있었다. 크림 검수센터는 CT 촬영, UV라이트 검사, 전문가 육안 검사 등을 동원한다. 핵심은 데이터다. 신생 플랫폼이 검수력을 확보하려면 정·가품 판별&nbsp;데이터 확보가 제1관문이다. 크림이 일본 소다(스니커덩크), 태국 사솜에 적극 지분투자하고 베트남·말레이시아에서도 스니커즈 기반 리셀 플랫폼들에 투자하려는 이유기도 하다. 시장 확대만이 아닌, 세계 각국의 검수 데이터를 흡수하겠다는 전략. &nbsp; ● “이제라도 공동전선 만들자”: 그런데 무신사 논란을 계기로 변화가 일어날지 주목된다. 무신사는 최근 플랫폼 공동 검수 시스템을 구축하기 위해 관세청 산하 무역관련지식재산보호협회(TIPA)와 논의 중이라고 밝혔다. 유튜버 프리지아의 짝퉁 논란 등 각종 명품 논란 때마다 등장하는 한국명품감정원조차 사설 업체에 불과한 만큼, 공신력 있는 관세청을 끌어들이겠다는 계산. 무신사 관계자는 “브랜드조차 100% 정품과 모조품을 구별하기 어려운 만큼, 소비자 편익을 고려해 공동 전선이 구축되었으면 한다”고 말했다.&nbsp; 중국 Z세대 사이에서 큰 인기를 끌고 있는 리셀 플랫폼 포이즌(Poizon). 2019년 유니콘 기업이 됐다. 사진 포이즌 &nbsp;━&nbsp; 검수 커머스, 대안은 &nbsp; 정·가품 검수에 필요한 기술 역량을 개발한 블록체인 스타트업들도 주목받고 있다. 한국의 블록 오디세이나 스페인 어세나 등 명품·의약품의 진위 여부를 가리는 기술 스타트업이 대표적이다. &nbsp; 또 다른 대안으론 NFT(대체불가능토큰)가 주목받는다. LVMH는 지난해 4월 NFT 플랫폼 아우라(Aura)를 선보였다. 루이비통, 까르띠에, 프라다, 불가리 등이 이 플랫폼을 활용한다. 위·변조가 불가능한 블록체인 상에 품번과 유통 기록 등을 남겨 진품 여부를 가리고, 지식재산권(IP)을 보호하겠다는 구상. 발란 관계자는 “최근 몽클레어·스톤아일랜드 등 디자이너 브랜드를 중심으로 NFT를 도입하려는 움직임이 있어 이를 활용할 수 있는 기술을 개발 중”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 그러나 NFT 기반의 정품 검증은 명품 제조사가 직접 NFT를 도입하지 않는 이상 플랫폼이 활용할 수 없다는 한계가 있다. 익명을 원한 업계 관계자는&nbsp;“에르메스·샤넬&nbsp;등 최상위 브랜드의 경우, 정·가품 논란이 일어나는 일 자체가 자사 브랜드 가치를 키우는 면이 있어 NFT 도입에 적극적이지 않은 것 같다”고 말했다.&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사“Z세대, 돈벌려고 리셀 붐? KREAM이 지적한 ‘다른세대 착각’ [팩플][팩플] 국내만 2조 ‘신발코인’…네이버 크림에 유명 VC 줄 선 이유김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 전화선 깔듯 로봇 플랫폼 깔겠다는 KT...경쟁력 따져보니 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25059637</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25059637"/>
        <updated>2022-03-30T09:11:10.960Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[방역기능을 시연하는 KT 방역로봇. [사진 KT] KT가 미래 먹거리로 서비스 로봇을 택했다. 그간 축적한 인공지능(AI)·빅데이터·클라우드 기술을 총 동원할 수 있는 분야라는 판단에서다. KT는 지하철 안내 로봇, 서빙 로봇, 바리스타 로봇, 호텔 로봇 등에 이어 방역 로봇까지 출시하며 로봇 포트폴리오를 늘려 가고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT가 AI 방역로봇 2종을 출시한다고 30일 밝혔다. 플라즈마 방식을 적용하기 때문에 인체에 해로운 소독액을 뿌리지 않고도&nbsp;바이러스를 살균할 수 있다. 카메라 센서 기반으로 자율주행할 수 있고 자동 충전도 가능해 상시 무인 방역이 된다. 가격은 대당 2000만원 후반. 인정수 KT AI로봇사업 담당은 이날 열린 간담회에서 “일단 병원·지방자치단체·유아교육기관 등.기관·단체를 수요로 보고 있다”며&nbsp;“일반 가정에까지 적용하기에는 아직 가격 부담이 있는 게 사실” 이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; ① 상업용 서비스 로봇시장 확대 : 로봇이 일상 곳곳으로 들어오고 있다. 식당에서 서빙하는 로봇이나 호텔 객실까지 필요한 물건을 가져다주는 로봇, 청소 대신해주는 로봇 등 적용 분야도 빠르게 늘어나는 추세다. 산업용 로봇 중심이던 로봇 시장이 상업용 서비스 봇 중심으로 바뀌면서 로봇 대여 서비스도 확산됐다. 글로벌 시장조사 기관 스트래티지 애널리틱스(SA)는 전 세계 서비스 로봇 시장이 2024년 1220억 달러(약 147조원) 규모로 성장할 것으로 예상했다. 국제로봇연맹(IFR)도 서비스 로봇 시장이 연평균 23% 이상의 성장세를 기록할 것이라고 전망. &nbsp; ② KT 탈통신 전략의 핵심 : 물 들어올 때 노 젓는 걸까. 전 세계적으로 급성장 중인 서비스 로봇 시장에 KT가 의욕적으로 뛰어들었다. 오래 전 전국에 전화선을 깔았듯, 앞으로는 서비스 로봇 플랫폼을 전국 곳곳에 깔겠다는 전략이다. 이를 위해 지난해엔 로봇 전문가인 이상호 전 ABB코리아 로봇사업 총괄을 영입, AI 로봇사업단을 조직했다. 올해 초에는 사업단 규모를 2배 이상 늘려 속도를 내고 있다. KT 관계자는 “사업단에는 기술 개발을 하는 ‘로봇플랫폼담당’을 함께 배치해, 사업과 기술개발이 빠르게 시너지를 낼 수 있도록 했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; KT가 30일 오전 온라인 기자설명회를 열어 AI 방역로봇 2종 출시 및 AI 로봇 서비스 플랫폼 사업 전략을 발표했다. 왼쪽 두 번째부터 이상호 KT AI Robot사업단장, 인정수 AI Robot사업담당, 박상목 AI Robot플랫폼담당, 우성식 AI Robot사업추진팀 부장. [사진 KT] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT 로봇 사업, 경쟁력은 &nbsp; ●&nbsp;제조 다음은 ‘플랫폼’ : 서비스 로봇은 산업용 로봇과 달리 최종 이용자가 일반 소비자다. 기기 판매는 B2B(기업간거래)로 이뤄지지만, 매장에 돌아다니는 로봇을 이용하는 건 일반 소비자라 B2C(기업-소비자간 거래) 서비스 성격이 강하다. 로봇을 잘 만드는 것 뿐 아니라 고객 경험을 끌어올릴 소프트웨어와 플랫폼이 중요한 이유다. KT는 로봇을 직접 만들지는 않지만, ‘제조사와 고객을 이어주는 플랫폼’ 역할을 구상하고 있다. KT 관계자는 “향후 로봇 시장에서는 제조 뿐 아니라 설치부터 수리까지 전 과정을 관리하는 ‘서비스 플랫폼’이 또 하나의 축이 될 것으로 본다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; ●&nbsp;네트워크 경쟁력은? : 최근 출시되는 로봇은 와이파이나 LTEㆍ5G 통신으로 움직인다. 자율주행ㆍ자동 충전 기술이 발전해도 통신 네트워크 연결이 불안정하면 무용지물이 된다. 그만큼 통신 네트워크의 품질이 점점 더 중요해질 전망. KT는 유무선 네트워크 운영 경험 위에 서비스를 붙여 경쟁 우위를 확보하려 한다. 키오스크나 테이블 오더, 호출 벨 등 기존 기기를 KT 로봇 플랫폼에 연동해 운영 효율을 높일 수 있는 솔루션도 개발 중이다. ‘휴보’를 만든 로봇 전문가 오준호 KAIST 명예교수는 “로봇 기기 단품만으로는 경쟁력에 한계가 있다. 앞으로 플랫폼을 함께 제공하는 서비스들이 더 늘어날 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; ● AS&nbsp;아닌 BS&nbsp;: KT의 또 다른 자산은 전국에 퍼진 서비스 인력. 로봇에 문제가 생겨도 즉시 출동해 빠른 조치가 가능하다. 일단 실시간 관제 시스템을 모니터링 하며 오류가 발생하면 원격으로 조치한다. 원격 조치로 해결되지 않으면 전국 150개 지역 로봇 전담팀이 즉시 현장 출동해서 문제 해결한다. 또 로봇 데이터를 24시간 관찰해 문제가 발생하기 전에 선제 조치하는 '비포 서비스'(Before Service) 방식으로 운영할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 회사들은? &nbsp; 지난 1월 열린 CES 2022에 전시된 삼성전자의 인터랙션 로봇 '삼성 봇 아이'. [뉴스1] ● SK텔레콤과 LG유플러스도 AI 로봇 시장에 진출했다. SKT는 AI 로보틱스 소프트웨어 개발 전문 기업인 씨메스와 물류 로봇을 개발 중. 지난해에는 5G를 활용한 방역 로봇 ‘Keemi’를 선보였다. LG유플러스도 폐기물 운반 로봇, 자외선(UV) 살균 로봇, 자율주행 약제배송 로봇 등을 출시했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 삼성전자·LG전자와 같은 제조사들도 로봇 사업에 적극적이다. 삼성전자는 지난해 로봇ㆍ인공지능(AI) 등 미래 기술에 3년간 240조원 투자 계획을 발표한 데 이어 올해 정기 주주총회에서 “신사업 발굴 첫 행보는 로봇 사업”이라고 공식 발표했다. 의료용 로봇과 함께 삼성봇 케어, 삼성봇 핸디 등 가정용 로봇을 내놓을 것으로 보인다. LG전자는 이미 AI 로봇인 ‘클로이 봇’을 병원, 식당, 호텔, 박물관 등에 공급하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 글로벌 주자들은? &nbsp; 빅테크 기업들도 로봇 사업에 힘을 주고 있다. 알파벳의 ‘문샷 팩토리’(혁신적인 것을 제조하는 공장)인 구글 X는 지난해 말 로봇 사업 부문 ‘에브리데이 로봇’을 분사시켰다. 아마존도 지난해 가정용 로봇 ‘아스트로’를 출시했다. 밖에서도 집 안을 모니터링 할 수 있고, 외출 시 집안에서 모르는 사람이 감지되면 알람을 울린다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사배민의 배달로봇, 어디까지 해봤니?자율車 유상운송 시작한 서울…로봇이 배달·순찰·방역하는 시대 왔다편의점 자율주행 로봇·드론 배달 시대…’라스트마일 배송’ 경쟁 치열권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 김정주 없는 넥슨의 미래, '던파 모바일'에 쏠리는 눈 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25059464</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25059464"/>
        <updated>2022-03-30T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[넥슨은 지난 24일 던전앤파이터 모바일 출시했다. [사진 넥슨] &nbsp; ‘다작왕’ 넥슨은 부활할 수 있을까. 핵심 지식재산(IP)을 활용한 신작 던전앤파이터(던파) 모바일이 초기 흥행에 성공했다.&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 30일 넥슨에 따르면 지난 24일 출시한 던파 모바일은 출시 5일 만인 29일 구글 플레이 최고 매출 순위 2위에 이름을 올렸다. 부동의 1위인 엔씨소프트의 리니지W 바로 다음이다. 스테디셀러인 리니지M을 제쳤다. 출시 첫날 이용자는 100만명 이상. 넥슨 관계자는 “넥슨의 기존 모바일 게임 출시 첫날 기록을 모두 뛰어넘을 정도로 반응이 좋다”며 “이용자 수도 꾸준히 늘고 있다”고 말했다. &nbsp; 던파모바일은 출시 5일만인 29일 구글 플레이 매출 순위 2위에 올랐다. [사진 구글플레이 캡처] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 국내 매출 1위 게임사 넥슨은 지난해 다소 부진했다. 게임사 실적을 좌우하는 신작이 크게 줄었기 때문. 코로나19 이전만 해도 한해 평균 10개 안팎의 신작을 선보여 다작왕으로까지 불렸지만, 지난해에는 2개(코노스바 모바일, 블루 아카이브) 출시에 그쳤다. 지난해 매출은 2조 8530억원으로 전년 대비 6% 줄었다. 던파 모바일은 넥슨의 부진했던 실적을 반등시킬 올해 최대 기대작이다. &nbsp; ● 국내 중견 게임사 한 관계자는 “던파 모바일의 성공 여부에 따라 향후 게임업계 판도가 바뀔 수 있다”며 “엔씨소프트에 리니지가 있다면 넥슨엔 던파가 있다고 할 정도로 중요한 IP”라고 말했다. &nbsp; 네오플이 2005년 출시한 PC용 던전앤파이터 이미지. 당시 유행하던 3D 그래픽 온라인 RPG와 달리 2D 도트 그래픽과 횡스크롤 진행 방식을 전면에 내세웠다. [자료 넥슨] &nbsp;━&nbsp; 9전 10기 통할까 &nbsp; ● 던파는 오늘의 넥슨을 만든 캐시카우 게임. 2005년 네오플이 만들어 국내 출시했고, 넥슨이 2008년 3852억원에 네오플을 인수하면서 넥슨의 IP가 됐다. 고(故) 김정주 넥슨 창업자가 던파를 해본 뒤 지인들에게 ’머리를 한 대 얻어맞은 거 같은 충격을 받았다’고 했다는 일화로도 유명하다. 당시 넥슨은 대출 500억원을 받으면서까지 네오플 인수에 적극적이었다. ● 인기의 원동력은 과거 오락실에서 즐기던 2D(차원) 횡스크롤(화면 좌우로 이동) 게임 조작 방식을 온라인에서 구현한 것. 던파는 2008년 중국에 진출했고 중국 국민게임에 올랐다. 누적 이용자 수 8억 5000만 명, 누적 매출 180억 달러(21조 원)를 기록.&nbsp; ● 하지만 던파 후속작의 성적은 신통치 않았다. 2010년 3월 출시한 ‘던파 귀검사’부터 2017년 ‘던파: 혼’까지 총 9개의 후속작 모두 흥행엔 실패했다. 이번 던파 모바일의 초기 흥행이 더욱 주목받는 이유다. &nbsp; &nbsp; 던전앤파이터 광고모델로 활동했던 가수 아이유가 지난 2014년 던파 업데이트 내용에 대해 소개하고 있다. [사진 유튜브 캡처] &nbsp;━&nbsp; 던파 모바일이 결정할 넥슨의 미래 &nbsp; 넥슨의 미래 전략에도&nbsp;던파 모바일은 큰 영향을 미칠 전망이다. 특히 김정주 창업자가 지난 2월 말 세상을 떠난 뒤 넥슨 지배구조에 일부 변화가 불가피한 만큼 던파 모바일 흥행이 주요 변수로 떠올랐다. &nbsp; ① IP비즈니스→가상세계 : 넥슨은 수년 전부터 IP 비즈니스를 통한 거대한 가상세계 구축을 핵심 경영전략으로 내세워 왔다. 게임을 개발해 양질의 IP를 만들고 이를 영화, 드라마 등 다양한 엔터테인먼트 콘텐트로 확장하고 프랜차이즈화해 향후 3차원 가상세계, 메타버스로 이어간다는 구상이다. 올해 1월에는 미국 로스엔젤레스(LA)에 있는 AGBO 스튜디오에 4억 달러(4794억원)를 전략적 투자하기도 했다. 던파 모바일이 성공한다면 넥슨의 IP비즈니스 확장 전략도 수월해질 수 있다.&nbsp; 오웬 마호니 넥슨 일본 법인 대표는 지난 24일 공개한 주주 서한에서 “가상세계는 빠르게 엔터테인먼트 사업의 중심이 되고 있다”며 “던파 모바일 등의 프로젝트는 거대 가상세계 개발이라는 넥슨의 근본적 목표에 중요한 요소”라고 설명했다. &nbsp; ② 기회의 땅 중국은 언제쯤? : 넥슨은 당초 던파 모바일을 2020년 8월 중국 시장에 출시하려 했다. 사전 등록자만 6000만명이 넘을 정도로 큰 기대를 모았다. 하지만 출시 하루 전 “게임 내 ‘과몰입 방지 시스템’에 대한 업그레이드가 필요하다”는 이유로 연기됐다. 1년 8개월이 지났지만, 여전히 출시일은 미정. 국내 출시된 던파 모바일이 초기 흥행세를 계속 이어간다면 중국 시장 출시 일정도 앞당겨질 수 있다. &nbsp; 넥슨은 최근 던전앤파이터 모바일을 출시했다. [사진 넥슨] ③ 지배구조도 영향&nbsp;: 던파의 흥행 성적은 넥슨 지배구조에도 일부 영향을 미칠 수 있다. 김정주 창업자가 보유했던 모회사 NXC 지분 상속 과정에서 넥슨의 기업가치가 변수가 되기 때문. 김정주 창업자와 가족은 넥슨 모회사 NXC 지분 100%를 가지고 있다. NXC는 '넥슨 재팬'으로도 불리는 넥슨㈜의 지분 47.4%를 보유했고, 그 산하에 넥슨코리아가 있는 구조다.&nbsp;업계 안팎에선 상속세 규모를 6조원 안팎으로 추정하고 있다. 넥슨 기업가치가 오른다면 상속세 규모도 더 늘어날 수 있다. 29일 기준 넥슨의 시가총액은 26조 5053억원이다. &nbsp; 관련기사[팩플] 디즈니 부러워하던 김정주의 상상, 현실이 되나[팩플] 매각설도 나왔던 넥슨에 왜? 디즈니·틱톡 이끈 이 남자 떴다 5600만명 사전예약한 던파 모바일…넥슨, 중국서 8월 출시'바람의 나라' 간 김정주···'한국 디즈니' 꿈꾼 넥슨 창업자 별세2조 현금 쥔 김정주의 넥슨 "글로벌 엔터테인먼트 회사에 투자하겠다" 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 경쟁하던 통신3사, 400억 들여 ESG 펀드 띄우는 이유 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25059241</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25059241"/>
        <updated>2022-03-29T09:11:40.405Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[통신3사가 ESG 경영 확산을 목표로 하는 'ESG 펀드' 조성에 함께 나선다. 사진은 지난 28일 서울 성수동 헤이그라운드에서 열린 통신3사 ESG펀드 조성 협약식에서 유영상 SKT 대표(가운데), 황현식 LG유플러스 대표(왼쪽), 박종욱 KT 사장이 기념 촬영하는 모습. [사진 SK텔레콤] 치열하게 경쟁하는 이동통신 3사가 ESG(환경·사회·지배구조)로 뭉쳤다. SK텔레콤·KT·LG유플러스 3사는 KB인베스트먼트와 함께&nbsp; 400억원 규모의 ESG 공동펀드를 만들기로 했다. 탄소중립 등 ESG 분야의 유망 스타트업에 투자하기 위해서다. 국내에서 특정 산업의 대표 기업들이 ESG 펀드 조성을 위해 손을 잡은 것은 이번이 처음. 지난 28일 서울 성동구 헤이그라운드에서 열린 ‘ESG펀드 조성 협약식’에는 유영상 SK텔레콤 대표, 박종욱 KT 사장, 황현식 LG유플러스 대표가 참석해 의지를 다졌다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 싸울 땐 싸우더라도 : 이통3사는&nbsp;5세대(5G) 주파수 추가할당 문제를 두고 지난해부터 첨예하게 대립하고 있다. 이런 와중에도 산업계 공통 과제인 ESG 문제 해결을 위해 공동 전선을 꾸렸다. 그만큼 통신사들에도 ESG는 시급한 과제라는 의미. &nbsp; ● ESG 스타트업에 마중물&nbsp;: 최근 수년간 글로벌 기관투자자들은 기업에 친환경·저탄소·공정경제 등을 고려한 ESG 경영을 요구해왔다. 그런데 국내에서 이를 '기술 스타트업에 대한 투자'로 해결하려는 움직임은 일부 소셜임팩트 투자사들이 주도했다. 대기업 중에선 SK텔레콤과 카카오가 지난해 8월 ESG 혁신기업의 성장을 돕기 위해 200억원 규모의 ESG 펀드를 조성한 게 거의 유일했다. 통신3사의 공동펀드가 이 흐름에 올라타면서 ESG 분야 유망 스타트업을 위한 마중물이 더 커졌다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신 3사 왜 움직였나 &nbsp; 통신 분야도 혁신 기술을 통해 문제 해결에 나서야할 상황이다. 특히 전 세계 통신사들이 5G 사용 대역을 넓히면서 에너지 소비가 늘어남에 따라 환경에 대한 고민이 깊어졌다. 이동통신 3사 ● 친환경 통신, 글로벌 트렌드 : 해외 통신사들은 이미 친환경 네트워크 기술을 선보이고 있다. 이달 초 스페인에서 열린 모바일 전시회 MWC 2022에서 에릭슨은 인공지능(AI)을 통한 통신망 관리 방안을 내놨다. 화웨이도 태양열을 활용, 저탄소 무선 네트워크를 구축해 냉각용 전력을 줄이는 솔루션을 공개했다. 노키아는 장비에 발생하는 고열로 물을 데우고 그 물을 회수해 전기로 전환하는 ‘액체 쿨링 솔루션’을 선보였다. &nbsp; ●“일단 판부터 키우자” : 지난해부터 ESG 전담조직을 신설한 통신 3사로선 기술 개발 속도를 높이는 게 급선무다. 한 통신사 관계자는 “ESG 분야에선 독자적으로 경쟁하기보다 힘을 합쳐 투자의 판을 키우는 게 우선이라는 데 3사가 공감했다”며 “공동펀드를 통해 탄소중립과 유망 스타트업 육성 등의 효과를 기대한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 향후 운용은 &nbsp; 펀드 운용을 맡은 KB인베스트먼트와 통신 3사는 일단 환경(E)을 중심으로 투자한다. 이후 통신3사는 ESG 펀드와 각사가 운영 중인 스타트업 육성 프로그램을 연결해 사회(S)·지배구조(G)로 투자 분야를 넓힐 계획이다. &nbsp; ● CEO가 직접 참여하는 투자 : 투자가 일회성에 그치지 않고 실질적인 성과를 거둘 수 있도록 자문위원회를 만들어 구체적인 지원 방안을 지속해서 논의한다. 빠른 결정을 위해 자문위원회에는 각사 ESG 담당 임원 외에도 3사 최고경영자(CEO)가 직접 참여할 계획이다.&nbsp; ● 3사의 스타트업 육성 프로그램 : SK텔레콤은 올해 ’ESG 코리아 2022‘ 선발 대회를 통해 ESG 분야 유망 스타트업 15곳을 선발한다. 이후 5월부터 6개월간 스타트업 액셀러레이팅을 진행한다. KT는 사회경제적기업 육성사업으로 ’따뜻한 기술 더하기 챌린지‘ 공모전을 통해 환경·안전 분야 유망 기업을 발굴하고 있다. LG유플러스는 교육격차 해소를 위해 에누마, 호두랩스와 같은 에듀테크 스타트업에 투자를 진행한 바 있다. 이를 통해 향후 유망 스타트업의 기술을 각사의 ICT 사업과 연계할 계획이다. &nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] OK캐시백의 미래는 SK코인?…SK스퀘어의 암호화폐 빅픽처[팩플] KT·CJ ENM의 1000억 혈맹…‘OTT 2등 싸움’ 물밑 계산 분석해보니[팩플] 공은 차기 정부로...'공회전' 끝 무산된 5G 주파수 경매[팩플] ‘3등’의 딴 생각…외부 인재 수혈하는 LG유플러스 ‘황현식 사단’[MWC 2022] ‘남 좋은 일 하겠다’는 KT…구현모 “우린 B2B로 간다”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] OK캐시백의 미래는 SK코인?…SK스퀘어의 암호화폐 빅픽처 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25058952</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25058952"/>
        <updated>2022-03-28T10:12:12.612Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[SK스퀘어는 28일 주주총회에서 암호화폐를 발행해 SK텔레콤의 메타버스 플랫폼 이프랜드 등에서 사용하도록 하겠다는 계획을 밝혔다. 사진은 이프랜드 아바타와 암호화폐 이미지를 합성한 모습. SK스퀘어가 암호화폐를 발행한다. 올해 4분기에는 거래소 상장도 노린다. SK그룹은 이 암호화폐를 중심으로 계열사 서비스를 연결해 자체 가상자산 경제 생태계를 만들 계획이다. &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 28일 SK스퀘어는 주주총회를 열고 암호화폐 로드맵을 공개했다. 지난해 11월 SK텔레콤에서 인적분할후 첫 주총의 핵심 주제로 블록체인과 암호화폐를 택한 것. SK스퀘어 로드맵에 따르면. 2분기 내에 블록체인 관련 서비스를 개발하고, 암호화폐 발행을 위한 백서를 내기로 했다. 암호화폐는 3분기 중 발행하고 이를 SK그룹의 ICT(정보통신기술) 계열사 서비스 전반에 적용할 예정이다. 4분기엔 암호화폐를 거래소에 상장할 것이란 계획도 밝혔다. 암호화폐 이름은 아직 공개되지 않았다. 28일 SK스퀘어 본사 수펙스홀에서 열린 SK스퀘어 제 1기 정기 주주총회에서 박정호 부회장이 주주들에게 회사 비전을 밝히고 있다. [사진 SK스퀘어] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 암호화폐·블록체인 사업에 대기업도 본격 뛰어든다. 지분 투자 수준을 넘어 직접 개발에 나선다. 가장 속도를 내는 게 SK그룹이고, 해당 사업의 실무를 총괄하는게 SK그룹의 중간지주사격인 SK스퀘어다.&nbsp;SK스퀘어가 예정대로 3분기에 암호화폐를 발행한다면 이는 국내 4대 그룹 중 최초다. SK스퀘어는 지난해 11월 법인 출범 직후 암호화폐 거래소 코빗의 지분을 35% 가량 인수하면서 일찌감치 블록체인을 차세대 먹거리로 낙점했다. 최근엔 블록체인 태스크포스(TF)팀을 구성하고, SK ICT 계열사들과 블록체인·암호화폐 연구 개발을 진행해왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SK스퀘어가 노리는 건 &nbsp; 암호화폐 경제를 통한 ‘SK월드’ 구축이다.&nbsp;박정호 SK스퀘어 대표이사 부회장은 이날 주총에서 “빅테크 기업은 모바일 플랫폼을 기반으로 가치를 높여오다 넥스트 패러다임을 고민하고 있다”며 “탈중앙화와 가상 세계를 다룰 수 있는 플랫폼이 필요한데 이를 위해 SK스퀘어가 새로운 가상세계 경제 시스템을 준비하고 있다”고 말했다. &nbsp; 구체적으론 암호화폐를 중심으로 SK스퀘어의 11번가(e커머스), 티맵모빌리티(모빌리티), 웨이브(OTT), SK플래닛(포인트·멤버십)에 SK텔레콤의 이프랜드(메타버스 플랫폼)까지 하나의 경제 생태계로 묶는 것을 뜻한다. 이를 통해 현실세계와 가상세계를 연동해 블록체인 기반 경제를 만든다는 게 SK스퀘어의 목표다.&nbsp;예를 들어, 이프랜드 이용자는 메타버스 활동으로 번 암호화폐를 11번가 쇼핑이나 웨이브 구독료 결제에 현금처럼 쓸 수 있다. 거꾸로 기존에 적립해둔 OK캐쉬백 포인트를 암호화폐로 바꿔 이프랜드 등에서 사용할 수도 있다.&nbsp; SK스퀘어 로고. [사진 SK스퀘어] &nbsp;━&nbsp; SK코인의 모델은 OK캐쉬백? &nbsp; SK스퀘어의 암호화폐 사업은 자회사인 SK플래닛이 주도한다. 박정호 부회장은 “(암호화폐·블록체인 사업 관련해선) 이한상 SK플래닛 대표가 구체적인 내용을 만들 것”이라고 말했다. OK캐쉬백 등 멤버십·마일리지 포인트 위주로 운영되던 SK플래닛은 최근 블록체인 플랫폼으로 핵심 사업을 재정비했다. 지난 23일엔 암호화폐 거래소 코빗과 블록체인 서비스 발굴을 위한 업무협약도 체결했다.&nbsp; &nbsp; SK플래닛이 운영하는 OK캐쉬백 포인트를 기초로 암호화폐 사업을 추진할 가능성도 크다. 실제로 SK스퀘어는 “SK플래닛의 멤버십ㆍ포인트 같은 실물 자산과 암호화폐를 연계해 고객에게 제공하겠다”고 밝혔다. SK플래닛은 지난 2018년 9월 OK캐쉬백의 블록체인에 대한 연구스터디 ‘OKX 프로젝트’ 추진한 바 있다. 이날 이한상 대표도 “암호화폐를 통해 2000만 회원의 OK캐쉬백과 3000만명이 쓰는 11번가 등 현실 세계와 가상세계 이프랜드를 연결할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 게임사와는 다르다 “국내 먼저” &nbsp; ● 내수 기반 ICT계열사 :&nbsp;SK스퀘어의 암호화폐는 일단 국내 시장을 노린다. 암호화폐 발행 움직임을 주도한 국내 게임사와 다른 행보다. 게임사들은 그동안 플레이 투 언(P2E) 게임과 대체불가능토큰(NFT), 메타버스 시장 진출을 위해 암호화폐 발행 나서왔다. 하지만 P2E가 국내선 불법인데다 암호화폐 상장(ICO)도 국내는 사실상 중단돼 있어, 대부분 글로벌 시장에 우선 출시해왔다. 하지만 ICT 서비스 대부분이 내수 중심인 SK그룹으로선 계열사 서비스를 국내에서 발행한 코인으로 묶는 게 우선이다. 이한상 대표도 “(SK의 암호화폐 경제는) 초기에 11번가 등 ICT 패밀리에 적용해 일상을 쉽게 만드는 생활밀착 서비스에 집중할 것”이라고 말했다. &nbsp; ● 결국엔 글로벌 공략? : 하지만 장기적으론 해외 시장을 겨냥할 거란 전망이 나온다. 박성준 동국대 블록체인연구센터장은 “가상자산은 국경이 없다는 점에서 글로벌 진출이 용이하다”며 “국내를 넘어 해외 먹거리를 찾으려는 SK 입장에선 SK텔레콤의 메타버스 플랫폼 이프랜드 등을 통해 글로벌 시장을 노릴 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 변수는 규제 &nbsp; ● 꽉 막힌 국내 시장 :&nbsp;가장 큰 변수는 규제다. 현재 암호화폐는 특정금융거래정보법에 따라 가상자산의 매매, 교환, 이전, 보관 등을 위해 금융위원회에 신고해야 한다는 규정만 있을 뿐, 제도화돼 있지 않다. 암호화폐공개(ICO) 등도 사실상 막혀있다. 이런 상황에선 암호화폐를 ICT 계열사 서비스와 연동하겠다는 SK스퀘어의 구상이 실현되기까지 오래 걸릴 수 있다. &nbsp; 윤석열 대통령 당선인이 28일 서울 통의동 금융감독원 연수원에 마련된 인수위원회 집무실로 복귀하고 있다.[인수위사진기자단] ● 믿는 건 차기 정부 : 기대를 거는 건 차기 정부의 움직임이다. 윤석열 대통령 당선인은 공약으로 암호화폐 투자 수익엔 5000만원까지 비과세하고, 디지털 자산을 기본법으로 제정하며 ICO를 허용하겠다고 했었다. 박성준 동국대 센터장은 “그동안 대기업들은 암호화폐 분야 진출을 노리면서도 규제를 의식해 물밑에서 기술 확보에 일단 매진했을 것”이라며 “차기 정권이 암호화폐에 유연성을 확보하는 정책을 펼칠 가능성이 높다는 점을 기대하고 수면 위로 이제 올라오는 것”이라고 말했다. 그러면서 “SK가 먼저 시동을 걸었으므로 다른 기업도 앞다퉈 나설 것”이라며 “회사 경쟁력 확보를 위해 기업들의 암호화폐 발행은 선택이 아닌 필수가 될 것”이라고 전망했다. &nbsp;&nbsp;&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 1800조 커넥티드카 시장, 현대차 손잡은 쏘카의 셈법은? (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25058634</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25058634"/>
        <updated>2022-03-27T09:10:57.929Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[커넥티드카. 중앙포토 &nbsp; 쏘카와 현대자동차 그룹이 커넥티드 카 소프트웨어 운영체제(Connected&nbsp;Car&nbsp;Operating&nbsp;System, ccOS) 업무협약(MOU)을 25일 맺었다. 현대차가 2017년 독자적으로 개발한 차량용 소프트웨어 플랫폼에 쏘카가 첫 번째 모빌리티 앱 파트너로 합류했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 내용이야? &nbsp; ● 커넥티드 카는 ‘달리는 스마트폰’이라 불리는 차세대 차량. 차에 정보통신(ICT)기술을 결합했다. ccOS는 커넥티드 카의 운영체제다. 컴퓨터로 치면 윈도우, 스마트폰이라면 구글 안드로이드·애플 iOS 같은 역할. 글로벌 컨설팅사 맥킨지는 2030년 커넥티드 카 시장이 1조 5000억원 달러(1830조 원)규모에 이를 것으로 전망했다. ● 현대차와 쏘카는 ccOS용 쏘카 앱을 개발해 공유 차량에서도 개인화된 경험을 제공한다. 쏘카 관계자는 “현대 차에서 쏘카 앱 계정으로 로그인하면 이용자가 선호하는 형태로 시트 위치가 조정되고, 냉난방(공조시스템) 온도를 맞춰주며, 즐겨듣는 음악이 나오는 식이 될 것”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해? &nbsp; ● 현대차 그룹이 국내 ccOS의 첫 모빌리티 서비스 파트너로 차량공유(카셰어링) 국내 1위 쏘카와 손을 잡았다. 자체 차량을 운영하기 때문에 택시 등 차량 호출(카헤일링) 회사들보다 폭넓은 사용자 데이터를 확보하고 있다는 점을 고려한 것. 현대차는 쏘카와 협업해 인포테인먼트(운전자와 승객에게 차내와 외부 시스템을 통합하여 정보와 엔터테인먼트를 제공하는 시스템) 등 차량용 소프트웨어 서비스를 시험해보고 다듬을 계획이다. &nbsp; 현대차그룹의 커넥티드 카 핵심 운영 체제. ccOS 위에 각종 차량용 앱들이 자리하게 된다. 현대차그룹 홈페이지 &nbsp;━&nbsp; 쏘카가 노리는 것 &nbsp; ● 개인화 된 이동 경험 : 쏘카는 스마트폰 앱과 자체 차량관제단말(STS)을 통해 각종 이동정보와 고객정보를 모았다. 하지만 자동차 제조업체가 아니다 보니 완성차로 경험을 통합하기에는 한계가 있었다. 현대차와 협업으로 공유차량을 타도 쏘카앱에 로그인만 하면 내차처럼 개인화된 서비스를 받을 수 있게 된다. 류석문 쏘카 최고기술책임자(CTO)는 “이용자별로 최적화된 이동 경험을 끊김없이 제공하는 ‘스트리밍 모빌리티’의 중요한 기반을 구축할 수 있게 됐다”고 말했다.&nbsp; ● 지도기반 역량 강화 : 자체 내비게이션이 없다는 한계도 극복 가능. 쏘카의 차량관제 시스템을 현대차 내비게이션 루토(Routo)에 연동시키면 차량 위치정보를 파악하고, 주차장을 검색할 수 있다. 쏘카 측은 “차량 위치, 상태 데이터 등을 지도와 연동하면 서비스 고도화가 가능해질 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 현대차는 왜 쏘카 손을 잡았나 &nbsp; ● 테슬라처럼 : 테슬라처럼 소프트웨어 기반 커넥티트 차량 플랫폼으로 역량을 키우기위해 최적화된 차량용 앱 서비스가 필요하다. 현대차는 유럽에선 스포티파이(음악), 중국에선 바이두(내비게이션 특화 콘텐트), 텐센트(음악) 등과 협력을 모색하는 중. 이번에 카셰어링 분야 파트너로 쏘카를 택해 영역을 확장했다.&nbsp; ● 확실한 테스트베드 : 쏘카는 1만 8000대 차량을 직접 운영 중이다. 향후 쏘카가 현대·기아차를 구매하면 카셰어링 시장에서 ccOS 경험을 확대할 수 있다. 쏘카에만 750만명 이상 사용자가 있는 만큼, 커넥티드 카 사용자 특징과 선호를 파악할 수 있는 '테스트 베드' 역할을 할 수 있다. 지난 25일 오후 서울 성수동 쏘카 사옥에서 박재욱(왼쪽부터) 쏘카 대표, 류석문 CTO, 권해영 현대차 상무, 추교웅 현대차 부사장이 업무협약식을 마치고 기념 촬영을 하고 있다. 쏘카. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것&nbsp; &nbsp; ● 커넥티드 카는 구글 안드로이드 OS 기반과 테슬라·현대차그룹처럼 독자적 OS를 추진하는 진영으로 양분. 제네럴모터스, 볼보, 혼다, 포드 등은 안드로이드 진영을 택했고, 폭스바겐, 메르세데스-벤츠, 토요타 등은 독자 OS를 적용하거나 개발 중에 있다. 현대차는 독자 OS 진영 선두권 업체. 올해 말까지 모든 현대·기아차에 ccOS를 적용할 계획이다. 쏘카도 연말까지&nbsp;ccOS용 쏘카앱 출시가 목표다.&nbsp; ● 커넥티드카 서비스는 통신사도 역량을 쏟고 있는 시장. LG유플러스는 네이버와 함께 쌍용차에 적용될 커넥티드카 서비스 ‘인포콘(infoconn)’을 2020년 공동 개발했고, SKT는 볼보와 손을 잡고 300억원을 투자해 구글 OS 기반의 ‘티맵 통합 인포테인먼트 시스템’을 지난해 선보였다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] '오래된 미래' 주차장의 화려한 변신[팩플] 자율주행AI '네·카' 경쟁…카카오모빌리티 디지털트윈 시동[팩플] 쏘카는 현대글로비스, 카카오T는 GS 연합…둘의 큰 그림[팩플] 모빌리티 유니콘 쏘카, 다음 미래는 '스트리밍 모빌리티’정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[카카오 이번엔 ‘880억 성과급’ 싸움…김범수vs임지훈 진실게임 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25058336</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25058336"/>
        <updated>2022-03-25T07:11:29.468Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[임지훈 카카오 전 대표가 김범수 카카오 창업자와 카카오벤처스를 상대로 성과급 지급 소송을 제기했다. [중앙포토] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; ‘800억원대 성과급 미지급’을 두고 임지훈 카카오 전 대표와 카카오 간 법정 공방이 시작됐다. 임 전 대표는 지난 21일 서울중앙지법에 김범수 카카오 창업자와 카카오벤처스(카카오의 스타트업 투자 전문 자회사)를 상대로 ‘카카오벤처스 대표 시절 벌었던 최고 887억원, 최저 794억원의 성과급을 지급하라’는 내용의&nbsp;약정금 청구 소송을 제기했다. 현재 청구 금액은 5억원으로, 정확한 액수는&nbsp;향후 소송에서 확정할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 임지훈은 누구? &nbsp; 2015년 9월 취임한 카카오의 네 번째 대표다. 취임 당시 35세의 젊은 리더로 주목받았다.&nbsp;NHN(현 네이버), 보스턴컨설팅그룹을 거쳐 소프트뱅크벤처스 수석심사역으로 있던 그를 김범수 창업자가 2012년 카카오벤처스(당시 케이큐브벤처스)의 초대 대표로 영입했다. 임 전 대표는 카카오벤처스에서 115억원 6000만원으로 1호 사모펀드 ‘케이큐브1호 벤처투자조합펀드’를 조성했다. 이중 50억은 카카오가 투자사로 참여해 출자했다. &nbsp; 관련기사다음카카오 단독대표에 35세 임지훈, ‘지식의 저주’ 깰 리더 택한 김범수 &nbsp;━&nbsp; 뭐가 문제야 &nbsp; 케이큐브1호 펀드는 10년 만인 지난해 12월 27일 100배 넘는 수익을 기록하며 1조원대에 청산됐다. 수익률의 주역은 2013년 케이큐브1호 펀드가 2억원에 인수한&nbsp;두나무(가상화폐 거래소 ‘업비트’ 운영사)&nbsp;상환우선주 1000주. 두나무의 기업가치가 급증하며 2억원은 청산가치 2조원 넘게 뛰었다. 두나무 투자로만 수익률 1만배를 기록했다.&nbsp; &nbsp; 유례없는 수익률 덕에 임 전 대표의 성과급도 급증했다. 그가 2015년 1월 카카오벤처스와 체결한 성공보수 계약(약정)에 따르면, 임 전 대표는 펀드 청산 시 출자사들이 카카오벤처스에 줄 성과급(우선 귀속분)의 70%를 받게 돼 있었다. 같은해 12월 이 계약은 ‘70%였던 우선 귀속분을 44%로 낮추되, 근무 기간 상관없이 성과급 전액을 지급한다’는 내용으로 변경됐다. 그 사이 임 전 대표는 카카오 대표로 발탁돼 자리를 옮겼다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 임지훈 주장은? &nbsp; 케이큐브1호가 청산됐으니 성과급을 받아야 하는데, 카카오벤처스가 올해 초 돌연 ‘지급이 어렵다’고 통보했다고 주장한다. 임 전 대표측은 25일 팩플팀에 “상대와 협의 시도를 했지만 소송을 제기할 수밖에 없었다”고 밝혔다. 지난해 12월 13일 카카오벤처스가 임 전 대표에게 이메일로 ‘지급될 성과 보수는 현금 29억7000만원, 현물 두나무 주식 12만1106주이며 이에 대한 원천징수세 마련을 위해 두나무 주식을 주당 50만원에 처분했다’며 630억원대 성과급 지분 계획을 보내왔는데, 올해 초 말이 달라졌다는 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오 주장은? &nbsp; “성과급 계약 당시 카카오벤처스 주주총회와 이사회 결의를 거치지 않은 점이 발견되어 지급을 미룬 것”이라고 주장한다. 상법상 펀드 운용에 따른 성공보수 계약을 변경하려면 주주총회와 이사회의 승인을 얻어야 한다. 카카오는&nbsp;“제반 절차의 흠결을 (펀드) 결산시의 회계법인과 법무법인이&nbsp;모두 지적했고, 이에 따라 지급 보류를 통보한 것”이며 “향후 법원 재판에서 성과급 지급 유무와 범위가 결정되면 이에 따라 집행하는 것이 바람직하다고 카카오벤처스에 의견을 제시했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서, 진실공방 핵심은 &nbsp; 최근 의장직에서 사임한 김범수 카카오 창업자. 사진은 지난해 10월 국회 국정감사 출석 당시. 임현동 기자 핵심은 ‘임지훈 성과급을 임지훈이 승인했나’, ‘김범수가 승인했나’다. &nbsp; ●&nbsp;이사회·주총 없이 승인? : 성공보수 계약의 조건이 바뀐 2015년 12월은 임 전 대표가 카카오 대표로 취임한 지 4개월째다. 당시 카카오벤처스 신임 대표인 유모씨가 내부 이사회나 주총을 거치지 않고 임의로 계약을 수정했다면 상법 위반이다. 그런데 카카오벤처스의 주주는 지분 100%를 보유한 카카오가 유일하다. 당시 임지훈 카카오 대표가 자회사의 계약 수정안을 승인했다면 그가 ‘주주 카카오’를 대리한 것으로도 볼 수 있다. &nbsp; ● 임지훈 셀프 승인? : 다만, 이런 과정을 통했다면&nbsp;수혜 당사자인 임&nbsp;전 대표가 자신의 이익을 위해 계약 조건을 승인한 모양새가 된다. 카카오가 ‘절차상 하자’를 주장할 수 있는 부분이다. 차앤권 법률사무소 차상진 변호사는 “임 전 대표가 (수정안 승인 당시) 카카오의 대리인이었다고 해도 정당한 위임 절차가 있었느냐, 즉 카카오가 맡긴 업무 범위에 해당하는가가 먼저 쟁점이 될 것”이라고 말했다. 벤처투자 업계 관계자는 “임 전 대표 자신이 받을 미래의 성공보수를 카카오 대표 지위를 이용해 확보했다면 모양새는 좀 이상하지만, 계약서가 존재하는 한 카카오가 임 전 대표에게 성공보수를 주지 않을 근거는 없어 보인다”고 말했다. &nbsp; ● 김범수가 승인? : 임지훈 전 대표는 김범수 창업자도 소송 대상에 포함시켰다. 당시 계약 수정에&nbsp;김범수 당시 카카오 이사회 의장의 승인이 있었는지도 공방의 핵심이 될 전망. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ●&nbsp;“또 카카오”&nbsp;: 남궁훈 신임 카카오 대표가 카카오 주가 15만원, 신원근 신임 카카오페이 대표 내정자가 카카오페이 주가 20만원 전까지 최저임금만 받겠다고 공언하는 등 대내외적인 신뢰 회복에 나선 와중에 경영진 리스크가 또 터졌다.&nbsp;카카오는 최근 카카오페이발 ‘경영진 먹튀 논란’과 자회사 쪼개기 상장으로 인한 주주가치 훼손 등 잇단 홍역을 치렀다. &nbsp; ● “퇴사해도 성과 보상?”&nbsp;: 벤처투자 업계에서도 성공보수는 심사역들의 주요 관심사다. 펀드를 책임지고 운용하는 대표 심사역이 아니고서는,&nbsp;중간에 퇴사한 심사역에게 펀드 청산 시 성공보수를 주지는 않는다. 다만, 확약서나 계약서 등 확실한 근거가 있다면 얘기가 달라진다. 지난해 유의미한 판례가 나왔다. 크래프톤에 2009년 투자를 주도했다가 퇴사한 심사역이 2018년 성공보수 지급 건으로 전 직장인 벤처캐피탈(케이넷)을 상대로 소송을 제기했다. 성공보수 지급 기준에 대한 양측의 공방 끝에 지난해 6월 대법원에서 심사역이 승소 판결을 받았다. 이때 승소의 핵심 근거는 퇴사 후에도 성공보수를 지급하기로 한 확약서였다. &nbsp; 관련기사카카오페이 신원근 대표 내정자 "최저임금만 받겠다" 선언[팩플] 네이버 이해진처럼? 카카오 김범수 "이사회 손 떼고 글로벌에 집중"[팩플] 연매출 6조 달성 카카오의 새카드, '주주 환원'[팩플] 카카오 남궁훈의 연봉·인센티브 포기 배수진, 주가 15만원 만들까?카카오 ‘먹튀 방지안’ 마련…임원 주식, 상장후 최대 2년간 매도 금지 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '反인앱결제' 외치던 스포티파이는 왜 구글과 손잡았을까 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25058050</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25058050"/>
        <updated>2022-03-24T10:14:24.879Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그래픽=정원엽 기자 &nbsp; 구글이 23일(현지시간) 글로벌 음악 스트리밍 서비스 스포티파이의 앱에서 구글 결제시스템 아닌 스포티파이 자체 결제수단(제3자 결제)을 허용하는 ‘이용자 선택 결제’ 시범 프로그램을 적용한다고 발표했다. 스포티파이 앱에서 사용자가 '구글 결제' 대신 '제3자 결제'를 선택하면 스포티파이가 개발한 결제 수단으로 구독료를 낼 수 있다. 한국에서 ‘인앱결제 강제 방지법’(전기통신사업법 개정안)이 지난해 국회를 통과한 후, 구글이 한국에 한해 적용하던 제3자 결제 방식을 전 세계 스포티파이 앱에 적용한다는 의미다. 구글은 올해 안에 이 결제 방식을 스포티파이 앱에 선보이고, 이 앱이 출시된 180여개 국가로 확대할 예정이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ● 스포티파이는 에픽게임즈 등과 함께 앱공정성연대(CAF)를 조직해 구글·애플의 인앱결제 강제에 반대해 왔다. 지난달 3일 미국 상원 법제사법위원회를 통과한 ‘열린 앱시장 법안(Open app markets act)’에 지지 입장도 밝혔다. 그랬던 스포티파이가 안드로이드 앱 안에서 3자 결제를 테스트하겠다며 구글과 손을 잡았다. ● 이제까지 스포티파이는 앱 아닌 웹(홈페이지)를 통해 사용자가 구독료를 결제하도록 했다. 이 방식으로 전 세계 4억명 이상의 사용자를 모았다. 이번 구글의 시범 프로그램은 스포티파이 입장에선 안드로이드 앱 내에 자사의 결제 수단을 적용할 기회일 수 있다. 구글도 반(反)인앱결제 진영을 대표하던 스포티파이를 우군으로 확보하는 성과를 거뒀다. 구글은 개발자 블로그를 통해 “생태계에 대한 (구글의) 투자 능력을 유지하며, 사용자에게 선택을 제공하는 데 도움이 될 것”이라고 밝혔다. &nbsp; 구글은 지난 11월 한국에서 앱 내 제3자 결제 시스템(개발자 제공 인앱 결제 시스템) 허용 방침을 밝혔다. 구글이 제시한 예시. &nbsp;━&nbsp; 주목할 점은? &nbsp; ● 스포티파이가 수용한 안드로이드 앱 내 제3자 결제, 한국에선 비판 여론이 거세다. "제3자 결제방식에 구글이 매기는 수수료(6~26%)가 과도하다"는 이유다. 이 때문에 구글과 스포티파이가 어떤 조건, 즉 제3자 결제 수수료율을 얼마로 책정했는지에 관심이 집중된다. 스포티파이는 앱 내 3자 결제 수수료율에 대해 “계약상 기밀”이라며 함구했다. 구글도 “스포티파이도 한국 앱 개발사와 마찬가지로 (구글플레이에) 수수료를 내야 한다”고 말했다. ● 구글은 이날 "스포티파이를 시작으로 소수의 파트너와 파일럿 프로그램을 진행하겠다"고 밝혔다. 글로벌 웹툰 사업을 하는 네이버·카카오 등 대형 콘텐트 플랫폼 앱은 구글과 수수료 협상을 진행할 가능성이 있다. 구글플레이 입점 앱 중 1% 정도인 이들의 반발이 구글엔 골치거리였다. 나머지 99% 앱들은 이미 인앱결제 방식을 쓰고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4월부터 구글 인앱결제&nbsp; 한국은 &nbsp; 구글은 지난 16일 인앱결제 의무화가 4월부터 실시된다고 공지하며 “결제정책을 준수하지 않는 경우 4월 1일부터 앱 업데이트를 제출할 수 없고, 6월 1일까지도 준수하지 않는 앱은 구글플레이에서 삭제된다“고 밝혔다. 앱에서 제공되는 구글 결제나 제3자 결제, 이 두가지 방식 외에 아웃링크로 웹 결제를 유도하면 구글플레이에서 퇴출된다.&nbsp; &nbsp; ● 콘텐트 업계의 반발 : 창작자와 콘텐트 플랫폼 등은 '수수료 부담을 줄이겠단 법 개정 취지를 구글이 교묘히 피해갔다'고 비판한다. 구글이 앱 내 제3자 결제를 허용하긴 했지만, 수수료율을 '구글 결제'(소비자가의 10~30%)보다 4%포인트에 낮춘 데 그쳤다. 국내 한 콘텐트 플랫폼 기업 관계자는 “결제대행업체(PG) 수수료 등을 고려하면 구글 결제가 더 싸다”며 “구글 결제보다 6~7%포인트는 인하되지 않는다면 제3자 결제를 추진할 이유가 별로 없어 포기한 상태"라고 말했다. 수수료 문제 외에, 자체 결제 시스템을 앱에 적용할 수 있는 기술력도 필요하다.&nbsp; &nbsp; ● 정부의 경고 : 국회는 방송통신위원회의 적극적인 대응을 주문했다. 더불어민주당 조승래 의원은 22일 성명을 통해 “법령을 공공연하게 무시하는 현상을 두고 방통위가 손놓고 있으면 직무유기”라며 “유권해석 등 필요한 조치를 해야 한다”고 촉구했다. 방통위 관계자는 “아웃링크 결제 제한은 위법 소지가 있다고 구글과 애플에 꾸준히 얘기했다”며 “다음 주 초에는 방통위 유권해석을 공식 발표할 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; ● 구글·애플 “법대로 했는데”:&nbsp;구글은 앱 내에서 구글 결제 외에 제3자가 제공하는 결제 방식을 허용했고, ‘웹사이트에서 직접 구매할 수 있다’는 안내 문구도 수용했으니 법령을 어긴 게 없다는 입장이다. 애플은 지난 1월 “방통위 및 개발자 커뮤니티와 협력해 이용자에게 도움될 방안을 도출할 것”이라는 발표 이후 아직 별다른 입장이 없다. 다만, 유럽의 사례로 볼 때 애플도 구글-스포티파이 방식을 국내에 적용할 가능성이 크다. 네덜란드 정부와 법원의 제재를 받은 애플은 최근 현지 데이팅 앱에 제3자 결제 시스템을 허용하고, 수수료 27%를 매긴 바 있다. &nbsp; 애플과 구글의 예상 앱마켓 연매출. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 모호한 시행령, 예견된 갈등 &nbsp; 개발사·창작자들은 방통위의 모호한 시행령이 문제라고 비판한다. 개정 법의 취지는 '앱마켓 사업자가 거래상 유리한 지위를 이용해 특정결제 수단을 강제하는 걸 금지(제50조 1항)'하는 것이다. 그런데 시행령이 강제 행위를 구체화하지 않아 구글·애플이 아웃링크를 통한 외부 결제를 금지할 길을 열어줬다는 것.&nbsp;플랫폼 업계 관계자는 “입점 수수료를 과하게 설정해 다른 결제 수단 진입을 막는 행위와 외부결제 링크를 금지하는 행위를 '강제 행위'로 시행령에 명시해 달라고 수차례 요청했지만 반영되지 않았다”며 “방통위가 '너무 구체적인 제한은 소송의 우려가 있다'며 주저한 탓”이라고 지적했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 나랑 무슨 상관? &nbsp; 온라인동영상서비스(OTT)·음악·웹툰·웹소설 등 콘텐트 사용가격이 인상될 수 있다. 콘텐트 앱 개발사는 그간 웹 결제로 소비자를 유도해 구글플레이에 안 냈던 '인앱결제 수수료'를 구글에 지불해야 하기 때문이다. OTT 업체 웨이브는 “오는 29일부터 안드로이드 앱 월구독 이용권을 15% 인상(프리미엄 기준 최대 2600원)한다”고 발표했고, 티빙·시즌 등 OTT업체와 지니·플로 등 음원 플랫폼도 요금 인상을 검토하고 있다. 네이버웹툰이나 카카오웹툰 등도 “당장 가격 인상은 없다”는 입장이지만 고심이 깊어지는 모습. 네이버웹툰 결제용 쿠키는 인앱결제를 적용중인 애플 플랫폼에선 개당 120원으로 안드로이드(100원) 보다 20% 비싸다. 한국소비자연맹은 지난해 애플 앱스토어의 콘텐트 구독가격이 안드로이드보다 7~34% 높다고 분석했다. &nbsp; 4일 서울 여의도 전경련회관에서 ‘인앱결제 강제방지법 이행 실효성 확보를 위한 세미나’가 열렸다. (왼쪽부터) 토론에 참석한 이승재 법무법인 율촌 변호사, 곽정민 법무법인 클라스 변호사, 이황 고려대 법학전문대학원 교수, 손병태 한국웹소설산업협회 화장, 정지연 한국소비자연맹 사무총장, 정윤혁 고려대 미디어학부 교수. 김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 방통위가 외부결제 링크를 허용하라는 등 시정조치를 구글 측에 요구할 경우, 장기 소송전으로 이어질 수 있다. 법무법인 정박의 정종채 변호사는 “지금이라도 방통위가 시행령을 신속하게 개정해 앱마켓의 과도한 입점수수료를 제한하고, 외부결제 링크를 허용하도록 명시해야 한다”며 “금지 행위를 명확히 못 박지 않으면, 해석을 두고 싸우는 소송전만 길어져 앱 생태계와 소비자만 피해를 볼 것”이라고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; 관련기사[팩플] '세계 최초' 자랑했는데…인앱결제 방지법 실효성 논란, 왜[팩플]“겁났지만 싸워야했다” 구글·애플에 맞선 이 남자 명분[팩플] "한국은 안드로이드의 핵심"이라는 구글…여전한 공정위 칼날[팩플] 美법원 “인앱결제 완화” 명령에도, 에픽은 “계속 싸운다”정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ARM 놓친 엔비디아 젠슨 황 “AI 팩토리 시대가 온다” (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25057714</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25057714"/>
        <updated>2022-03-23T10:13:30.805Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[엔비디아 창립자 젠슨 황 CEO가 GTC 2022 온라인 기조연설에서 발표하고 있다. 엔비디아. 인공지능(AI) 컴퓨팅 기업 엔비디아가 ‘AI 팩토리 시대’를 열겠다고 선언했다. 엔비디아 창업자 젠슨 황 대표(CEO)는 22일(현지시간) 온라인으로 열린 엔비디아의 개발자 콘퍼런스 GTC 2022에서 “모든 기업이 데이터를 가공해 지능(Intelligence)을 생산하는 AI 팩토리가 되고 있다”며 “엔비디아의 기술이 AI 팩토리 인프라의 엔진이 될 것”이라고 강조했다. 이날 젠슨 황 CEO는 엔비디아의 디지털트윈 플랫폼 ‘옴니버스’로 만든 가상 사옥에서 기조연설을 시작했다. AI가 작곡한 음악과 함께 등장해 1시간 40분간 엔비디아의 차세대 반도체와 디지털트윈, 자율주행 등 미래 전략을 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ●&nbsp;반도체 시장을 뒤흔들 세기의 빅딜이라던 엔비디아의 ARM 인수가 지난 2월 무산됐다. 영국 ARM은 독보적인 칩 설계 기술을 보유한 기술기업으로, 전세계 모바일 칩 설계 IP(지식재산)의 90%를 ARM이 보유했다. 그래픽 칩 최강자 엔비디아는 소프트뱅크로부터&nbsp;600억 달러(약 73조원)에 ARM을 사들일 계획이었다. 그러나 미·영 등 각국 경쟁 당국의 독과점 우려에 이 계획은 없던 일이 됐다. 이번 GTC 2022는 엔비디아의 비전에서 ARM이 빠진 이후 전략을 확인할 수 있는 기회.&nbsp; ● 지난해 11월 주당 326달러까지 치솟은 엔비디아 주가는 ARM 인수 무산 가능성이 제기된 이후 하락세를 달렸다. 최근 들어 서서히 회복 중이다. 3월 22일 기준 주당 265달러. 메타(옛 페이스북)를 앞질러 1조 달러를 향하던 시가총액은 6680억 달러(811조원, 나스닥 시총 7위)로 주춤하고 있다. 코로나 이후 전 세계 반도체 시장에 공급망 불안이 지속되면서, 다시 새로운 청사진이 필요한 시점이다.&nbsp; GTC 2022, 젠슨 황 CEO의 기조연설 발표 영상. 젠슨 황 CEO는 엔비디아의 하드웨어 소프트웨어가 AI 기술에서 지난 10년간 100만배 속도 향상을 가져왔고(Million-X)다는 점을 강조하며 향후 AI 팩토리를 기반으로 로보틱스 시스템과 디지털 트윈 등의 급속한 발전이 있을 것으로 전망했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 엔비디아 전략, 핵심이 뭐야? &nbsp; ● AI 인프라 : 기업에 AI 인프라를 제공하는 엔터프라이즈(B2B, 기업간 거래) 시장을 노린다. 전 세계 모든 기업이 ‘AI 팩토리’를 만드는 걸 지원해 수조 달러 규모의 시장을 노리겠단 복안. 첫 단추로 데이터센터 시장 점유율 확대를 모색한다. 이날 발표한 차세대 그래픽칩(GPU) ‘H100’(3분기 출시 예정)과 AI 특화 중앙처리장치(CPU) ‘그레이스 슈퍼칩'(내년 출시 예정)을 통해 인텔과 경쟁을 예고했다. 데이터센터, 클라우드 컴퓨팅 시장에서 본격적으로 인텔과 경쟁하겠다는 것. 젠슨 황 CEO는 “데이터센터는 새로운 유형의 AI 팩토리로 전환되고, 앞으로는 거의 모든 기업이 AI 팩토리를 가지게 될 것”이라며 "모든 니즈를 충족시키는 슈퍼칩을 통해 세계의 AI 인프라가 되고자 한다"고 강조했다. ● AI와 메타버스의 연결 :&nbsp; 지난 2020년 발표한 엔비디아표 메타버스 옴니버스(Omniverse)를 로봇·AI를 발전시킬 시뮬레이터 플랫폼으로 키우겠단 계획도 밝혔다. 3D 설계 협업 등 크리에이터를 지원하는 옴니버스 클라우드를 발표했고, 대규모 디지털 트윈에 적합한 컴퓨팅시스템(OVX)도 신규 출시했다. 젠슨 황 CEO는 “디지털 트윈은 실제 세계와 연결된 가상세계로, 인터넷의 다음 모습”이라며 “데이터와 소프트웨어 등 모든 것이 옴니버스로 결합되어 현실 세계를 모델링하고, 로봇을 위한 시험장 역할을 할 것”이라고 말했다. &nbsp; 디지털 트윈의 다양한 확장 활용 가능성을 설명하는 젠슨 황 엔비디아 CEO. 엔비디아. &nbsp;━&nbsp; 또 다른 카드 자율주행 &nbsp; 이날 엔비디아는 자율주행 시장에 대한 자신감도 드러냈다. 2024년까지 북미, 유럽, 아시아의 주요 도로를 지도화하고 이를 옴니버스에 구축할 예정이다. 볼보, 벤츠, 재규어 랜드로버 등에 이어 중국의 전기차 업체&nbsp;비야디(BYD), 미국 전기차 업체 루시드도 엔비디아의 자율주행 기술을 채택했다고 이날 발표했다.&nbsp;데니 사피로 엔비디아 자동차 사업부 부사장은 "자율주행 플랫폼 사업을 통해 2028년까지 110억 달러(약 13조3500억원) 규모의 새로운 수익 모델을 만들어내겠다"고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 중국 전기차 제조사 비야디(BYD)가 엔비디아 자율주행 플랫폼을 적용하기로 했다고 발표하는 젠슨 황 엔비디아 CEO. 엔비디아 &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; ● 엔비디아의 ARM 인수 여부를 지켜보는 눈은 많았다. 삼성전자도 그중 하나. 삼성의 모바일칩 엑시노스가 ARM 설계를 기반으로 만들어졌기 때문이다. 엔비디아의 인수는 무산으로 끝났지만, 차량용 반도체 등 미래 시스템 반도체 시장에서 삼성전자는 엔비디아와는 경쟁을 이어갈 수밖에 없다. 젠슨 황 CEO는 이날 미디어Q&amp;A에서 공급망 문제 해결책에 대한 질문을 받자 "(반도체 위탁생산 기업인) TSMC(대만)와 삼성전자 모두 훌륭한 기업으로, 우리와 함께하고 있다"면서도 "앞으로 다양한 공급망을 모색하며 탄력적으로 대응해 나갈 것"이라고 언급했다.&nbsp;&nbsp; ● 젠슨 황 CEO는 'SKT의 사피온 등 AI반도체 개발 경쟁을 어떻게 대응할 것이냐'는 질문에 “AI (반도체) 모델 시장을 지배하는 게 우리 목표는 아니다”라며 “결국 엔비디아가 얼마나 잘하는지에 따라 시장이 솔루션을 선택하기에, 우리는 어떻게 다음 제품을 위대하게 만들지를 고민하고 있다”고 답했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 그래픽카드의 황제 '엔비디아' 젠슨 황의 메타버스 빅픽쳐엔비디아-ARM 합병 끝내 무산...장벽 더 높아진 반도체 M&amp;A[팩플] 북극성 잃은 메타, 주목받는 AAA...갈라진 美 빅테크 미래정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 1초면 하남→인천공항 …시·공간 뚫은 게임엔진發 콘텐트 혁신 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25057226</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25057226"/>
        <updated>2022-03-22T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp; 지난 10일 경기도 하남시 브이에이&nbsp;2번 스튜디오. 120평(405㎡) 규모 내부엔 삼면이 엘이디 월 (LED wall)로 둘러쌓인 반원 모양의 무대가 있다. 천장과 바닥도 LED 월. 인천공항 배경을 띄운 LED 월 앞으로 다가가자 모니터링용 화면엔 공항 안을 걷는 모습이 구현됐다. 가상 배경과 실제 인물 간 이질감은 거의 느껴지지 않았다. 비행기가 뜨고 내리는 장면, 해의 위치, 공항 혼잡도(사람 수) 같은 배경은 원하는 대로 자유롭게 바꿀 수 있었다. 카메라 이동에 따라 LED월에 구현된 배경이나 빛과 그림자의 위치 역시 자연스럽게 변했다. &nbsp; 지난 10일 경기도 하남시 브이에이 스튜디오 하남에서 고병현 브이에이코퍼레이션 이사(오른쪽)가 박민제 기자에게 버추얼프로덕션에 대해 설명하고 있다. 두 사람 외에 모든 배경, 인물은 언리얼엔진을 통해 LED월에 구현한 가상 배경이다. [사진 브이에이코퍼레이션] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 게임엔진 발(發) 기술 혁신이 영화·드라마 제작 환경을 빠르게 바꾸고 있다. 실시간으로 3차원 가상공간(메타버스)을 만들 수 있는 에픽게임즈의 언리얼 엔진을 활용해 영화·드라마를 제작하는 버추얼프로덕션(가상제작)이 크게 늘면서다. 특히 LED 월에 3차원 공간을 실시간으로 투영한 후 배우와 배경을 동시에 촬영하는 ‘인카메라 VFX’는 요즘 대작 영화·드라마 촬영장 필수 기술로 급부상 중이다. &nbsp; &nbsp; 언리얼 엔진은 당초 트리플A급으로 불리는 고급 그래픽 게임 제작에 쓰이는 도구였다. 현실과 구분 안 되는 극사실주의적 비주얼 표현이 가능한 성능 덕분에 최근엔 영화·드라마 등 다른 영상 콘텐트 제작에도 언리얼 엔진이 쓰이고 있다. 에픽게임즈에 따르면 언리얼엔진을 활용한 영화·드라마 건수는 지난해 전년 대비 150% 증가했다. 디즈니의 ‘만달로리안’을 시작으로 ‘스파이더맨: 노 웨이 홈’‘매트릭스 리저렉션’‘프리가이’ 등이 언리얼 엔진을 활용한 영화다.&nbsp;2020년 12곳이었던 전 세계 LED 월 촬영 스튜디오는 최근 250곳 이상으로 늘었다. &nbsp; 에픽게임즈코리아의 신광섭 엔진 비즈니스 리드는 “기존의 초록색 스크린 배경에서는 감독·배우들이 컴퓨터 그래픽 결과물이 어떻게 나올지 모른채 일단 촬영했지만, 이제는 촬영하면서 결과물을 확인하고 즉시 수정하며 연기하는 게 가능해졌다”며 “가상 배경도 실사와 구별하기 어려울 정도로 질이 좋아져서 가능한 일”이라고 설명했다. &nbsp; 경기도 하남시에 있는 브이에이코퍼레이션의 버추얼프로덕션 스튜디오에서 가상 배경으로 띄운 첨성대[사진 브이에이코퍼레이션] &nbsp;━&nbsp; 국내에서도 경쟁 &nbsp; 국내 콘텐트 기업들도 버추얼 프로덕션에 적극적으로 뛰어들고 있다. 덱스터 스튜디오, CJ ENM, 웨스트월드, 자이언트스텝, 위즈윅스튜디오 등 쟁쟁한 회사들이 인카메라 VFX를 도입했다. 넷플릭스 시리즈 ‘고요의 바다’가 대표적인 작품. 제작사인 웨스트월드 측은 “그린 스크린 촬영 때는 긴 렌더링 시간을 기다린 후 결과물을 볼 수 있었는데, 이번엔 조명, 카메라 위치에 따른 질감과 색감을 현장에서 즉시 수정하고 반영할 수 있었다”고 말했다. &nbsp; 지난해 2월 설립된 브이에이코퍼레이션은 국내 버추얼 프로덕션 선두주자로 불린다. 아시아 최대 규모(1만 5000㎡) 버추얼 프로덕션(가상 제작) 스튜디오를 갖춘 브이에이 스튜디오를 지난해 6월 열었다. 메타버스 관련 솔루션을 통합 제공하는 사업 비전을 인정받아 최근 파라투스인베스트먼트와 1000억 원 규모 시리즈A 투자를 유치하기도 했다. &nbsp; 오징어 게임에 출연했던 배우 겸 모델 정호연씨는 ‘브이에이 스튜디오 하남'에서 강렬한 가상공간을 배경으로 더블유 코리아 화보를 찍었다. [사진 브이에이코퍼레이션] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 콘텐트 제작 혁명의 시작 &nbsp; &nbsp; 엔터테인먼트 업계에선 ‘인카메라 VFX’는 버추얼 프로덕션이 만들 변화 중 극히 일부라고 설명한다. 버추얼 프로덕션을 실제 촬영과 병행할 경우 돈과 시간 낭비를 줄일 수 있기 때문이다. &nbsp; ① 버추얼 스카우팅 : 기존엔 시나리오가 나오면 콘티를 짜고 촬영에 들어갔다. 애니메이션을 만들어 촬영할 이미지에 대한 감독의 구상을 공유하기도 했지만 쉽지 않았다. 그러다보니 감독, 카메라·조명·미술 감독의 생각이 제각각일 때가 많고, 이를 조율해 촬영하는 과정에선 시행착오가 많이 일어났다.&nbsp; 하지만 버추얼 프로덕션을 활용하면 감독의 구상을 손쉽게 시각화해 공유할 수 있다. 남산타워 같은 현실 공간을 가상공간에 똑같이 디지털 트윈으로 만들어 놓고 감독, 조명감독, 카메라 감독, 미술감독이 VR기기로 함께 접속해 장면을 설계하는 식이다. &nbsp; ② 버추얼 스테이지 퍼포먼스 : 대역 배우에게 모션캡처 슈트를 입힌 다음 동작을 데이터화해 가상 공간에서 구현할 수 있다. 이를 통해 실제 배우가 연기할 경우 러닝타임을 미리 정확하게 추산 가능하다. 고병현 브이에이코퍼레이션 이사는 “가상 공간에서 미리 영화를 찍었더니 러닝 타임이 4시간 반이 나왔다”며 “이를 바탕으로 촬영 회차를 줄여 30억원 가량의 비용과 100여차 이상의 촬영 시간을 줄일 수 있었다”고 말했다. &nbsp; ③ 버추얼 슈팅 : 촬영도 가상 공간에서 가능하다. 360도로 구현된 공간인 만큼 카메라 감독이 원하는 앵글과 각도를 정해서 가상공간의 대역배우 연기로 촬영본을 만들 수 있다.&nbsp;브이에이코퍼레이션 자회사인 모팩 안현준 감독은 “버추얼프로덕션은 시공간을 자유자재로 정해 원하는 결과물을 즉시 얻을 수 있는 게 가장 큰 장점"이라며 "실제 촬영 외에도 프리 프로덕션 단계의 비효율을 크게 줄여줄 수 있다"고 말했다. &nbsp; 경기도 하남시에 있는 브이에이코퍼레이션의 버추얼프로덕션 스튜디오. 뒤에 있는 LED월 등에 오페라 극장 등 전 세계 어느 곳의 배경이라도 띄워 활용할 수있다. [사진 브이에이코퍼레이션] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 홈쇼핑, 콘서트, 행사 어디든 활용가능 &nbsp; 시대물, 기존에 존재하지 않는 공상 과학물 촬영에도 유용하다. 80년대 올림픽대로에서 차량 추격전을 벌인다면 스튜디오에 일부 세트를 구현한 다음 다른 차량을 언리얼 엔진을 통해 만들어 활용하는 식이다. 영화·드라마 제작에만 쓰이는 건 아니다. LED월과 증강현실 기술을 활용하면 다양한 시각적 효과를 붙인 홈쇼핑, 콘퍼런스, 콘서트, 화보촬영, 숏폼 영상 제작도 가능하다. 실제 카카오가 지난해 개최한 연례 개발자 콘퍼런스 ‘if(Kakao) 2021’은 브이에이코퍼레이션의 스튜디오에서 제작됐다. 각종 도표, 발표자료부터 라이언을 활용한 요소까지 스튜디오에서 한 번에 촬영을 마무리했다. &nbsp; 카카오 개발자 컨퍼런스 '이프 카카오'도 브이에이코퍼레이션의 버추얼스튜디오에서 촬영됐다. [사진 브이에이코퍼레이션] &nbsp;━&nbsp; 앞으로는, 메타버스 &nbsp; 버추얼프로덕션의 미래 청사진엔 메타버스가 있다. 전 세계 유명한 유적지나 여행지 등을 가상공간에 지식재산(IP)으로 만들어 축적해 놓고 이를 콘텐트 제작자에게 제공하는 방식의 사업모델 등도 가능하다. 고병현 브이에이코퍼레이션 이사는 “실사 촬영이 가장 좋겠지만, 문제는 시간과 공간, 비용”이라며 “메타버스를 활용한 버추얼프로덕션이 이에 대한 해법이 될 수 있을 것”이라고 말했다.&nbsp; 관련기사[한국의 실리콘밸리, 판교] 17개 센서 달고 활쏘는 동작, 화면 속 9등신 미녀가 똑같이 하네[팩플] 파란 알약 먹으면 갈 수 있나?…매트릭스 메타버스 가보니 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] KT·CJ ENM의 1000억 혈맹…‘OTT 2등 싸움’ 물밑 계산 분석해보니 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25057054</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25057054"/>
        <updated>2022-03-21T11:10:19.442Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[티빙 역대 주간 유료가입 기여자 수 1위를 기록한 티빙 오리지널 ‘술꾼도시여자들’. 사진 티빙 KT와 CJ ENM이 ‘콘텐트 혈맹’을 맺었다. CJ ENM이 KT스튜디오지니(이하 스튜디오지니)에 약 1000억원 규모로 지분을 투자한다. 콘텐트 개발·제작·유통 등을 양사가 함께 하겠다는 구상이다. 그런데 온라인동영상서비스(OTT) 업계에선 대기업 두 곳의 혈맹 전략에 사뭇 다른 해석이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 21일 KT는 CJ ENM과 콘텐트 사업 협력을 위한 전략적 파트너십을 체결했다 [사진 KT] KT와 CJ ENM은 21일 콘텐트 사업 협력을 위한 전략적 파트너십을 체결했다고 밝혔다. 이번 협약을 통해 CJ ENM은 약 1000억원을 투자해 스튜디오지니 지분을 얻게 된다. 스튜디오지니는 KT가 지분 100%를 소유한 자회사다. CJ ENM은 스튜디오지니가 지난해 8월 분사한 이후 처음으로 유치한 전략적 투자자(SI)다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; ● 티빙 vs 웨이브의 ‘2등 혈투’ : 2등 싸움이 치열한 국내 OTT 시장에서 대기업 두 곳이 손을 잡았다. 이 시장 1위 넷플릭스가 매년 수천억 콘텐트 제작비를 투입하며 멀찍이 앞서간 가운데, 남은 OTT들은 2등 자리를 놓고 다퉈왔다. CJ ENM의 티빙, SK텔레콤과 지상파3사의 연합 OTT인 웨이브가 대표적. 모바일인덱스에 따르면 지난달 기준 국내 OTT 월 실사용자(MAU)는 넷플릭스 1245만명, 웨이브 488만명, 티빙 407만명, 쿠팡플레이 339만명, 디즈니플러스 189만명, KT 시즌 156만명, 왓챠 127만명 순이다. 산술적으로만 보면 티빙과 시즌이 협력하면, 웨이브를 딛고 2위에 오를 수 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● OTT가 만든 역전 : OTT는 CJ ENM 같은 전통적인 콘텐트 기업과 통신사의 관계를 뒤집었다. 이번 양사의 협력은 이를 보여주는 상징성이 있다. 김용희 숭실대 경영학부 교수는 “전통적 플랫폼 기업인 KT가 콘텐트를, 콘텐트 기업인 CJ ENM이 플랫폼을 강점으로 내세우며 서로 협력했다”며 “콘텐트 산업의 상황 변화로 기존 관계가 역전됐다”고 평가했다. &nbsp; 국내 OTT 앱 실사용자(MAU) 변화. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; KT는 왜? &nbsp; KT는 스튜디오지니를 통해 꾸준히 콘텐트 제작을 해왔다. 지난해 하반기엔 첫 오리지널 콘텐트인 ‘크라임 퍼즐’을 내놨다. 하지만 ‘한방’은 없었고, 반전을 시도하기에도 힘이 달렸다. 오리지널 콘텐트를 시즌과 IPTV, 위성채널(올레TV, skyTV)에서만 유통해 외연 확장에 실패했다. &nbsp; KT 관계자는 “CJ ENM이 가진 tvN, OCN 등 주요 채널과 티빙이란 유력 OTT를 통해 KT의 콘텐트 유통 플랫폼을 확장할 수 있다”며 “1000억원의 투자로 콘텐트 제작에 필요한 ‘총알’을 확보하게 됐다는 점도 의미가 크다”고 말했다. KT스튜디오지니는 지난해 하반기 첫 오리지널 콘텐트 '크라임 퍼즐' 을 내놨다. [사진 KT] &nbsp;━&nbsp; CJ ENM은 왜? &nbsp; 콘텐트 경쟁력을 높이려는 포석이란 해석이 나온다. CJ ENM은 스튜디오지니가 가지고 있는 지식재산권(IP)을 기대하고 있다. 스튜디오지니는 스토리위즈(웹툰·웹소설 등 기획·제작·유통), 밀리의 서재(독서 플랫폼), 지니뮤직(음원 스트리밍)을 계열사로 거느리고 있다. 다양한 원천 IP를 확보하겠다는 전략이다. 이를 위해 CJ ENM은 스튜디오지니의 기업가치를 1조원 이상으로 추산해 1000억원의 투자규모를 결정했다. &nbsp; CJ ENM 관계자는 “이번 MOU로 KT스튜디오지니가 보유한 다양한 IP를 확보한 만큼 tvN, OCN 등은 물론 티빙의 오리지널 콘텐트 경쟁력을 더 높일 수 있게 됐다”고 설명했다. 여기에 업계 1위 유선방송사업자인 KT가 보유한 시청 빅데이터를 활용하겠다는 계산도 깔려 있다. 이정희 중앙대 경제학부 교수는 “SK텔레콤과 LG유플러스가 콘텐트 관련 분야에 공격적 투자를 벌이는 가운데 KT가 CJ ENM과의 협력으로 대책을 모색한 셈”이라며 “CJ ENM으로서도 OTT 간 구독자 경쟁이 치열한 가운데 시즌과 KT의 IPTV 가입자 규모가 눈에 들어왔을 것”이라고 말했다. &nbsp; KT미디어·콘텐트 그룹사 지배구조. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 그래서 뭘 같이 하나 &nbsp; CJ ENM과 KT는 미디어·콘텐트 분야 전반에 걸친 공동 사업을 키울 예정이다. 우선 주요 경영진이 대표 위원으로 직접 참여하는 사업협력위원회를 만들고, 드라마 등 콘텐트를 공동 기획 제작하기로 했다. 이를 통해 글로벌 시장에서 통하는 대작을 내놓는 게 목표다. 콘텐트, 음악, 웹소설·웹툰 등 각 사업 분야별 경영진이 위원회에 들어간다. 이를 기반으로 음원 사업도 협력한다. 가상현실(VR)·증강현실(AR) 등 실감 미디어 사업을 위한 공동 펀드도 조성한다. KT의 오디오 플랫폼 지니뮤직, CJ ENM이 올 상반기 준공을 목표로 조성 중인 버추얼(가상) 스튜디오 등을 활용할 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 시장에선 “글쎄…” &nbsp; 두 회사의 협력을 바라보는 OTT 업계의 해석은 회사측 주장과 좀 다르다. ● KT의 시즌 정리하기? : OTT 업계에서 시즌은 MAU 감소 추세 등으로 볼 때 존재감 있는 플랫폼으로 성장하기엔 한계가 있다는 평가가 많다. 특히 대규모 사용자가 필요한 플랫폼 비즈니스는 2등도 살아남기 쉽지 않다보니, 이번 협력도 KT가 유력 플랫폼과 콘텐트 협력 중심으로 전략을 수정한 것으로 보는 시각이 우세하다. 한 업계 관계자는 “최근 들어 KT는 시즌 키우기보다 넷플릭스·디즈니플러스 등 해외 OTT 끌어 들이기에 힘써왔다”며 “시장에선 KT가 장기적으로 시즌을 티빙에 넘겨주고 자체 콘텐트 제작을 정리하려는 수순으로 본다”고 말했다. 이에 대해 KT 관계자는 “시즌 사업 정리는 없다”며 “이번 협력은 OTT 산업이 아닌 콘텐트 교류 측면에서 이뤄진 것”이라고 밝혔다. &nbsp; ● CJ ENM의 관심은 마케팅? : KT 자회사에 1000억원을 쏟은 CJ ENM의 계산에 대한 업계의 해석도 CJ의 설명과는 차이가 있다. 김용희 교수는 “CJ ENM으로선 KT와의 협력을 통해 넷플릭스나 디즈니플러스처럼 KT 통신 결합상품을 통해 OTT 구독자를 넓히고 콘텐트 대가도 얻는 걸 노려볼 수 있다”며 “이 모델의 성공 여부에 따라 LG유플러스나 SK브로드밴드 등 타 IPTV업체에도 영향을 줄 수 있다”고 말했다. KT가 보유한 콘텐트 IP 자체보다 마케팅을 염두에 둔 투자란 해석이다. 넷플릭스가 콘텐트 제작에 연간 8조원, 그중 5000억원을 한국에 투입하는 환경에서 CJ ENM 1000억원 투자 효과도 향후 관전 포인트다. 이정희 교수는 “1000억원이란 규모는 작아 보일 수 있지만, 지분투자는 회사 간 업무 협력의 가장 강력한 약속 수단이란 측면에서 의미가 크다”며 “투자 규모는 상황에 따라 늘어날 수 있다”고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 2위 다툼 치열한 토종 OTT…생존경쟁 필살기는?[팩플] 클라우드에 진심이라는 KT, 1300억 투자에 '분사' 카드도[팩플] 토종OTT 웨이브, ‘넷플릭스 방지법’서 빠지고도 불안, 왜?[팩플] ‘3등’의 딴 생각…외부 인재 수혈하는 LG유플러스 ‘황현식 사단’[팩플] 올드보이도 뭉쳐야 산다… KTㆍ신한은행 9000억 디지털 혈맹이승호·김정민 기자 wonerman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 배민, 채용에 120문항 ‘배민 MBTI’ 도입…컬처핏이 뜬다 | 팩플 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25056910</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25056910"/>
        <updated>2022-03-21T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국내 1위 배달앱 배달의민족 서비스 화면. 사진 우아한형제들 &nbsp; 배달의민족(이하 배민)이 지원자 업무 성향 파악을 위한 OX 테스트를 채용 과정에 전면 도입했다. 지원자가 배민 기업문화에 잘 적응할 수 있을지 보는 일종의 배민판 ‘MBTI(성격유형 검사)’다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 20일 배민 운영사 우아한형제들에 따르면 이 회사는 이달부터 ▶콘텐트·서비스 ▶영업·상품기획(MD) ▶경영지원 등 비개발직군 정규직 지원자를 대상으로 업무 성향 검사 ‘WSP(Working Style Profile)’를 도입했다. 오는 4월엔 개발 직군 대상으로도 확대할 예정이다. &nbsp; 배민 관계자는 “조직이 급속도로 성장하는 과정에서 면접 외에도 지원자를 효과적으로 이해할 수 있는 방법이 뭐가 있을지 고민한 끝에 도입했다”며 “다양한 업무 성향을 가진 지원자에 대해 ‘맞다, 틀리다’ 관점이 아닌 ‘이런 업무 스타일을 선호하는구나’를 면접관이 더 잘 이해한 상태에서 심층적으로 지원자의 일하는 스타일을 파악하기 위한 것”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; WSP, 어떻게 검사해 &nbsp; WSP에서 지원자는 총&nbsp;120개 질문에 답한다. 질문지는 우아한형제들이 ‘배민다움’으로 대표되는 기업 핵심가치와 인재상을 반영해 자체 개발했다. &nbsp; ● ‘나는 약속장소를 먼저 제안한다(실제 문항 아닌 예시)’처럼 정답이 없는 질문지가 제시된다. 지원자는 ‘그렇다, 아니다’로 답하면 된다. &nbsp; ● 채용 전형은 서류-WSP-1차 면접-2차 면접 순으로 진행된다. 기존 경력과 무관하게 서류 합격자는 전원 WSP에 응시해야 한다. 검사&nbsp;결과는 “입사 후 배민 문화에 잘 적응할 수 있는지를 종합적으로 가늠할 수 있는 항목들에 대한 판정값”으로 면접관에게 안내된다. MBTI처럼 지원자의 업무 성향이 지표로 도출된다는 의미다. &nbsp; ● 배민 관계자는 “합격·불합격이 없고 1차 면접 시 면접관이 참고하는 자료로만 활용된다”며 “약 10분간 모바일로 진행되기 때문에 큰 부담 없이 가벼운 마음으로 볼 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 최근 기업들이 인재 채용에서 중시하는 ‘컬처핏(cultural fit·문화 적합성)’을&nbsp;지표화했다. 지금까진 구두 면접으로 파악했던 일하는 방식 관련 성향을 앞으로는&nbsp;지표로도 보겠다는 의미.&nbsp;배민은 올해 개발 직군에서만 300명 이상을 채용할 계획이다. 현재 직원 수는 총 1700여명이다. 송파구에서 일을 더 잘하는 11가지 방법. 사진 우아한형제들 &nbsp; ● 배민은 채용에서부터 업무 전반에 이르기까지 기업문화를 중시해 온 회사다. 업무원칙으로 ‘송파구에서 일을 더 잘 하는 11가지 방법’을 내세웠고 우아한 인재상(근면성실, 근검절약, 새시대 새일꾼, 배려와 협동), 우아한형제들 핵심가치(규율 위의 자율, 스타보다 팀웍, 진지함과 위트, 열심만큼 성과) 등 명확한 지향점을 직원들에게 강조해 왔다. 구호만 외치는 게 아니다. 연 2회 시행하는 성과평가 항목에 ‘기업문화 실천력’을 넣을 정도로 실행 노력도 강조했다. &nbsp; ● WSP 도입은 이같은 기업문화와 지원자 간 적합도를 정량화된 지표로도 보겠다는 의미다. 지금까지 배민은&nbsp;면접 단계에서 “실행은 수직적, 문화는 수평적이란 말을 어떻게 생각하는지”, “협업·배려를 통해 프로젝트를 성공시킨 경험이 있는지” 등 주관식 질문을 던져 지원자가 배민에 맞는지를 가늠해왔다. 앞으로 WSP가 안착된다면 보다 정밀하게 컬처핏 파악이 가능할 전망. 배민의 이번 실험이 성공한다면 지표화된 컬처핏 평가가 스타트업계 전반으로 확산할 수도 있다. 관련기사배민다움은 한마디로 ‘이·따·떠’…“연봉·근무환경 자신있다” [팩플] 네카라쿠배 성장의 비밀⑤‘삼현에엘’도 모델 삼는다…인재 흡수하는 ‘네카라쿠배 스타일’ [팩플] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 잘나가는 기업은 다 한다는 ‘이것’ &nbsp; 토스와 당근마켓은 모두 채용과정에서 ‘컬처핏 면접’을 중시하기로 유명하다. 사진 각 사 채용 과정에서 컬처핏을 보는 기업은 꾸준히 늘고 있다. 지원자의 직무역량 외에도 일하는 방식, 소통 방식, 문제 해결 방식을 두루 살펴봐야 입사 후에도 직원과 회사 모두 만족할 수 있다는 인식이 커지면서다.&nbsp;토스(운영사 비바리퍼블리카)·당근마켓 등 스타트업부터 대기업까지 두루 확산하고 있다. &nbsp; ● 현재 1500여명이 근무하는 토스는 설립 초기부터 서류-직무면접-컬처핏 면접 3단계 채용과정을 적용해왔다. 직무역량과 컬처핏을 동일 비중으로 중시해 온 셈. 모든 지원자에 대해 각 1시간씩 2회에 걸쳐 컬처핏 면접을 시행한다. 면접관이 ‘본인 일에 만족할 땐 언제인지’, ‘왜 이 업무를 잘했는지/실패했는지’ 등 일에 대한 지원자의 태도가 토스와 잘 맞는지 확인하는 질문을 던진다. 일부 컬처핏 면접에는 이승건 대표가 직접 들어가기도 한다.&nbsp; &nbsp; ● 당근마켓도 직무면접 후에 컬처핏 면접을 본다. 회사 관계자는&nbsp;“자연스러운 대화를 통해 지원자가 당근마켓의 비전에 공감하는지, 일할 때 어떤 재미를 느끼는지 등을 파악해 당근마켓 기업문화와 잘 어울릴 수 있는지 확인한다”고 말했다. &nbsp; ● 대기업도 이런 흐름에 올라타고 있다. CJ제일제당은 지난해 하반기 공채부터 영업 직군에 4~7년차 MZ세대 면접관이 들어가는 컬처핏 면접을 시행했다.&nbsp;지원자가 직무 등과 관련해 궁금한 점을 질문하고, 면접관은 이를 토대로 지원자의 컬처핏을 확인하는 절차다. 지난 14일 시작된 상반기 공채에도 시행한다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SNS 허위정보, 집단지성이 퇴출할 수 있나...트위터의 실험 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25056645</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25056645"/>
        <updated>2022-03-19T07:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp; 지난달 24일 러시아의 우크라이나 침공 이후, 소셜네트워크서비스(SNS)에선 우크라이나 민간인 피해 소식과 함께 우크라이나의 평화를 기원하는 해시태그 운동(#PEACE FOR UKRAINE)이 확산하고 있다. &nbsp; 걸프전 등 20세기의 전쟁이 CNN 등 방송 전파를 타고 전 세계에 중계됐다면, 이번 전쟁은 스마트폰 SNS에서 실시간으로 현장 소식이 퍼지고 있어 SNS 전쟁으로 불린다. 전 세계가 전쟁의 참혹함을 실감하고 우크라이나에 암호화폐 기부가 이어지는 등 긍정적 측면도 있지만, SNS의 알고리즘 영향으로 허위정보(Misinformation)가 더 빠르게 퍼진다는 우려도 크다. 팩플팀은 지난 8일 글로벌 SNS 트위터의 '허위정보 간담회'에 한국 미디어 중 유일하게 참여해 트위터의 허위정보 대응 전략을 확인했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ● 정보량의 폭증으로 진짜와 가짜를 구별하기 힘들어졌다. 전 세계 수억명이 쓰는 SNS를 통해 허위 정보의 확산 속도도 빨라졌다. 허위 정보는 SNS를 운영하는 빅테크에게 골치 아픈 숙제. 무작정 삭제하면 사용자 반발을 부르고, 그냥 두면 거짓정보를 방치했다는 책임론에 휘말릴 수 있다. 미국 도널드 트럼프 전 대통령은 '플랫폼이 책임지라'며, 콘텐트 면책특권을 보장한 통신품위법(섹션 230) 수정을 명령하기도. (해당 행정명령은 지난해 5월 조 바이든 대통령이 철회했다.) ●&nbsp;전세계 4억명 가입자를 보유한 트위터는 2011년 중동 민주화 운동 ’아랍의 봄’을 이끈 SNS. 수평적인 정보 공유와 표현의 자유를 앞세워 글로벌 공론장 역할을 자처해 왔다. 홍콩 민주화 시위(우산혁명)나 지진 같은 재해에서도 중요한 소통 창구 역할을 헸다. 트위터의 대응방식은 향후 SNS나 빅테크의 허위정보 대응방향을 가늠할 수 있는 중요한 바로미터가 될 수 있다. &nbsp; 키스 콜맨(Keith Coleman) 트위터 프로덕트 부문 부사장이 8일 온라인 허위정보 프레스콜을 통해 '버드워치' 기능을 설명하고 있다. &nbsp;━&nbsp; 트위터의 허위정보 대응은? &nbsp; ① 이분법 배제 : 트위터는 허위정보를 ‘위해를 줄 수 있는, 거짓되거나 오해의 소지가 있는 정보’라 정의한다. 단순히 '맞다, 틀리다'를 따지는 접근 대신, 오해의 소지가 있다면 ‘라벨’을 부착해 이용자에게 추가정보를 제공해 직접 판단하도록 한다. 라벨제도는 2020년 처음 도입됐다. 그해 10월 잭 도시 트위터 창업자는 미 의회 상원 빅테크 청문회에서 “트위터의 라벨링(검열)은 맥락에 대한 더 많은 설명을 제공해 사람들이 스스로 결정할 수 있도록 하기 위한 것”이라고 말한 바 있다. &nbsp; ② 라벨링, 검열과 자율 사이&nbsp;: 특정 트윗이 심각한 해를 끼칠 우려가 있다면 트위터 정책에 따라 즉시 삭제한다. 위험 수준이 낮다면 라벨을 붙이고 신뢰할 수 있는 정보를 추가로 제공하며, 공유시 경고 메시지를 띄우거나 추천 알고리즘을 통해 추천에서 배제하는 식으로 확산을 막는다. 우크라이나 관련 콘텐트도 러시아 관영 매체의 트윗에는 라벨을 붙이고 가짜뉴스를 필터링 중이다. 사용자가 허위정보를 자율신고하게 하는 기능도 테스트하고 있다. 지난해 8월 미국, 한국, 호주에 적용했고 올해 1월부터 브라질, 스페인, 필리핀 등으로 확대했다. 요엘 로스 트위터 사이트 무결성 책임자는 “이용자 신고가 유용하지만 전체 신고의 10%만이 트위터 운영정책을 위반한 사례였다”며 “표현의 자유와 토론 공간을 보존하는 일과 허위정보로 인한 피해를 막는 일 사이의 균형이 필요하다”고 말했다. &nbsp; ③ 결국은 사람, 집단 지성의 활용 : 트위터가 주목하는 건 집단지성을 이용한 허위정보 차단 프로그램 ‘버드워치(Birdwatch)’다. 오해의 소지가 있는 트윗에 대해 팩트체크나 추가 정보를 담은 제안 노트(Propose note)를 이용자들이 작성하는 기능이다. 제안 노트는 다른 이용자들로부터 그 신뢰도나 유용성을 평가받은 후 일반 이용자에게 공개된다. 버드워치는 지난해 1월 부터 미국 이용자(1만명)을 대상으로 테스트를 진행했고, 지난 3일 테스트 규모를 확대했다. 키스 콜맨 프로덕트 부문 부사장은 “버드워치를 활용한 이용자는 잘못된 정보에 동의할 확률이 일반 사용자보다 최대 40% 낮은 것으로 확인됐다”며 “사용자가 스스로 정보를 판단 할 수 있도록 돕는 게 우리의 궁극적 목표”라고 말했다. &nbsp; 그 밖에 트위터는 지난해 3월 허위정보를 반복적으로 공유하는 계정을 5회 경고후 영구 정지하는 ‘스트라이크 시스템’을 도입했고, 콘텐트 전문가로 구성된 큐레이션팀을 통해 선거, 코로나19, 우크라이나 전쟁 등 민감한 이슈에 관한 신뢰할 수 있는 정보를 우선 제공하고 있다. &nbsp; 잘못된 트윗에 다른 이용자들이 메모를 남겨 바로잡을 수 있는 버드워치 기능. 트위터 코리아 제공. &nbsp;━&nbsp; 집단지성 모니터링, 숙제는? &nbsp; 표현의 자유를 보장하며 허위정보도 막는 일이 쉽지는 않다. 트위터 측도 기술을 통해 자동으로 걸러내는 허위정보는 약 50% 가량이라고 인정한다. 인력과 여러 기술을 통해 보완하고 있지만 한계가 있다. 집단지성 커뮤니티 주도로 허위정보를 걸러내는 ‘버드워치 기능’도 이런 고민의 결과물. &nbsp; ● 조직적 조작 위험 : 버드워치는 특정 제안노트가 일반 트위터 이용자들에게 공개되려면, 일정 규모이상의 이용자로부터 '유용한 제안이었다'는 인정(투표)을 받아야 한다. 이 때문에 투표 결과가 조작될 위험도 있다. 집단지성 백과사전인 위키피디아나 한국의 나무위키 등도 비슷한 문제를 겪었다. 콜맨 부사장은 “기획단계부터 악용 가능성을 인지하고 있었고, 제안자의 평판도 시스템과 모니터링 등 안전장치를 통해 잘못된 정보가 공유될 가능성을 낮출 것”이라고 설명했다. ● 참여도 높을까 : 전문적 식견을 가진 자발적 기여자(Contributors)가 늘어나야 특정 트윗의 진위 여부를 검증할 수 있다. 그런데 이런 전문가들이 남의 트윗에 ‘가짜’라는 딱지를 붙이다 보면 갈등에 휘말릴 가능성이 커진다. 이를 예방하기 위해 트위터 측은 진위 검증에 참여할 기여자들이게 익명 닉네임을 부여해 이 문제를 해결하고 참여율을 높이는 방안을 내놨다. 콜맨 부사장은 “버드워치는 아직 어떤 플랫폼에서도 시도해 본적 없는 기능이라 개선점을 충분히 파악한 후 전 세계에 점진적으로 확대할 것”이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사트위터·페이스북·구글 대표 불러놓고 고성만 오간 美 청문회‘차별·허위정보 유포 이유’ 러시아, 페이스북·트위터 차단[팩플] 러-우크라 침공 한가운데 선 빅테크…MS·구글·메타 줄줄이 동참 정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '크립토 디보스' 아시나요…이혼 때 가상화폐 재산 숨기면? (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25055778</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25055778"/>
        <updated>2022-03-16T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국내 한 법원 이혼 접수 창구 [연합뉴스] &nbsp; 가상화폐가 국내 이혼법정에 등장하는 경우가 늘고 있다. 최근 몇 년 사이 가상화폐 투자가 확산하면서다. 가상화폐를 가졌는지부터 재산 분할할 때 어떻게 나눌지까지 다양한 쟁점이 나오고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 16일 가상화폐 거래소, 법원 등에 따르면 최근 이혼 소송에서 코인 거래소에 가격에 대한 사실조회를 하는 경우가 크게 늘고 있다. 서울가정법원 관계자는 “재산분할 대상에 이더리움, 비트코인 등 가상화폐가 포함된 경우는 몇 년 전부터 많아졌다”고 말했다. &nbsp; 가사 사건 전문 변호사들 사이에서도 가상화폐는 화제의 중심이다. 가정법원 부장판사 출신 국내 대형 로펌 한 변호사는 “최근 ‘가상화폐로 돈 벌면 본인이 이혼·재산분할 소송을 내고, 돈 잃으면 유책(이혼의 원인 제공) 배우자가 돼 이혼 소송을 당한다’는 우스갯소리를 할 정도로 관련 소송이 크게 늘었다”고 전했다. 해외에선 ‘크립토 디보스’(가상화폐 이혼)라는 말까지 나온다. 뉴욕타임스(NYT)는 “아이의 양육권, 부동산에 이어 가상화폐가 미국 이혼 과정에서 새로운 논쟁거리로 부상했다”고 지난달 보도했다. 가상화폐의 경우 추적이 어려워 재산을 숨겨 놓고 이혼하는 일이 빈번하다는 취지다. &nbsp; 국내 가상 자산 투자 현황. 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 최근 2~3년 사이 가상화폐는 대중적인 투자 수단으로 진화했다. 금융위원회에 따르면 지난해 말 기준 가상자산 시장 규모는 55조 2000억원, 일평균 거래금액은 11조 3000억원이다. 국내 가상자산 실제 투자자는 558만명으로 이 중 30~40대가 58%를 차지한다. 가상화폐 거래가 많은 만큼 이혼·재산분할 시 쟁점이 되는 경우도 앞으로 늘어날 것이라는 의미다. &nbsp; 가상자산 투자자 분석. 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 가상화폐, 어떻게 나누나 &nbsp; 국내 이혼소송에서 가상화폐는 주식 같은 가격이 변하는 자산으로 취급된다. 가상화폐를 직접 나누기보단 가치가 얼마인지를 정한 다음 이를 소유자 재산에 포함 시키는 경우가 일반적이다. 이후 가진 재산을 모두 더한 다음 재산분할 비율대로 나누는 식이다. 예컨대 5억원 재산을 가진 사람이 1억원 어치 가상화폐를 가지고 있다면 분할대상 재산이 6억원이 된다는 의미. 이로 인해 해당 가상화폐 가치를 어떻게 정할지를 두고 법정에서도 다툰다. &nbsp; ① 암호화폐, 이미 팔았다면? : 지난달 서울가정법원에서 선고된 이혼 사건에서 남편은 이더리움 5.XX 개를 가지고 있다가 이를 매각했다. 법원은 남편이 이용한 국내 4대 코인 거래소 중 한 곳에 사실조회를 했고 약 1000만원가량이 매각 금액이었다는 회신을 받아 이를 재산목록에 포함시켰다. 이 거래소 관계자는 “수사기관, 법원 등의 요청이 들어 올 경우에 한해 금액, 소유 여부 등을 확인해 준다”고 설명했다. &nbsp; 지난 10일 오후 서울 강남구 빗썸 고객지원센터에 전광판에 비트코인 등 주요 가상자산(암호화폐) 시세가 나타나고 있는 모습. [뉴스1] ② 가지고 있다면? : 같은 사건에서 남편은 리플 3600여개를 현물로 보유하고 있었다. 재판부는 지난해 말 이 사건 변론 종결일 당시 1개당 가액을 기준으로 리플의 가치를 370만원가량으로 계산했다. 이 사건 관계자는 “가상화폐는 가격 변동이 심해 언제를 기준으로 할 것인지 정하는 게 까다롭다”며 “같은 이유로 요즘엔 가상화폐 자체를 분할 받는 대신 현금으로 가치를 측정해 재산 분할하는 것을 선호한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; ③ 양측이 증거를 제출했다면? : 지난해 10월 서울가정법원에서 선고된 40대 부부 이혼 사건에선 아내가 보유한 비트코인(11.XX개)과 이더리움(44.XX개)이 재산분할 대상이 됐다. 양쪽이 모두 가격에 대한 증거자료를 제출했다. 재판부는 두 증거자료 중 변론종결 시점과 가까운 날짜 가액을 기준으로 가상화폐의 가치를 약 6억원으로 평가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 만약 가상화폐, 숨겼다면? &nbsp; 이혼할 때 배우자가 보유한 가상화폐를 숨기는 경우도 있다. 하지만 몇 년 전부터 이를 준비하지 않는 한 대체로 이혼소송 과정에서 드러난다. 통상 이혼 사건 재산분할 시 상대 배우자의 최근 3년 안팎 금융기관 거래 내역을 조회할 수 있어서다. 법원은 한쪽 이혼 당사자가 관계 파탄 이후 재산을 매각했는데 사용처가 분명하지 않을 경우 이에 상당하는 현금을 보유한 것으로 추정하는 법리를 실무에 적용하고 있기도 하다. 엄경천 법무법인 가족 변호사는 “몇 년에 걸쳐 치밀하게 준비하지 않는 한 거래내역에 근거해 대부분 추적이 가능하다고 본다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; 가정법원 협의이혼접수실. [사진 대법원 영블로거위원회] &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 업계 안팎에선 관련 소송이 늘어날 것에 대비해 여러 제도적 정비가 필요하다는 지적이 많다. 특히 법원 사실조회에도 국내 대형 가상화폐 거래소를 제외하고는 응하지 않는 경우가 많은 만큼 법 제도를 정비할 필요가 있다는 지적이다. 가상화폐 거래소 한 관계자는 “법 제도가 미비하다 보니 업체에서도 관련 요구에 제각각 알아서 대응하고 있는 상황”이라며 "명확한 기준이 마련될 필요가 있다"고 설명했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버 최수연 “글로벌 사업 키우는 인큐베이터, 그게 내 역할" (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25055286</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25055286"/>
        <updated>2022-03-14T09:11:02.621Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최수연 네이버 대표가 14일 주주총회를 마치고 기자들 질문에 답하고 있다. 박민제 기자 ‘디지털 개척자(pioneer)에서 디지털 원주민(native)으로.’&nbsp;네이버의 리더십 바통이 넘어갔다.&nbsp; 14일 네이버는 경기도 성남시 그린팩토리에서 제23기 주주총회와 이사회를 열고 최수연(41) 신임 대표를 선임했다. 채선주(51) 전 네이버 최고커뮤니케이션책임자(CCO)도 사내 이사로 선임됐다. 임기는 3년이다. 한성숙 대표는 5년만에 대표이사직을 내려놨다. 이로써 지난해 하반기 본격화 된 네이버의 경영쇄신 및 리더십 개편 작업이 일단락 됐다. CEO를 비롯해 기존 C레벨 경영 리더들이 모두 일선에서 물러나고 새로운 리더들이 경영 전면에 나섰다.&nbsp; &nbsp; 14일 네이버는 경기도 성남시 그린팩토리에서 주주총회를 열었다. 한성숙 네이버 대표(왼쪽에서 3번째), 최수연 신임 대표(왼쪽 4번째), 채선주 CCO(왼쪽 5번째)가 주주총회 시작 전 준비하고 있다. 박민제 기자 &nbsp;━&nbsp; 최수연의 네이버, 어디로 &nbsp; 최수연 신임 대표는 주주총회 인삿말에서 “기존 네이버 사업이 글로벌에서 성과를 계속해서 내고, 앞으로 네이버가 신사업을 잉태할 수 있게 노력하겠다”고 밝혔다. 주총 직후 기자들과 만난 최 대표는 글로벌과 기업문화 회복 두가지 키워드를 미래 방향으로 강조했다. 지난해 11월 차기 대표로 내정된 최 대표는 그간 직원을 만나 현안·문제점을 파악하고 회사 전략 및 사업방향 수립에 대부분의 시간을 보냈다고 한다.&nbsp;&nbsp; 최수연 네이버 CEO는?. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr ① 글로벌 네이버 :&nbsp;최 대표는 네이버의 지향점이 '글로벌'이라고 분명히 했다. 그는 “(네이버의 기존 사업과) 글로벌 시장에 존재하는 여러 기회와 조직들을 잘 연결해 나가겠다”고 밝혔다. 네이버가 축적한 검색·커머스·콘텐트·핀테크·클라우드·인공지능(AI)·로봇 등 기술과 서비스를 글로벌로 잇겠다는 것. 새 서비스도 글로벌 향(向)이 중심이다.&nbsp; &nbsp; 최 대표는 “2년 전 네이버에 합류하고 각 사업의 글로벌 확대를 지원하는 과정 속에서 글로벌 업계나 파트너사의 높은 관심과 평가를 직접 확인했다”며 "앞으로 네이버는 라인·웹툰·제페토를 능가하는 글로벌 브랜드를 끊임없이 배출하는 새로운 사업의 인큐베이터가 될 것"이라고 말했다. 이어 “글로벌 감각과 전문성을 갖춘 리더십을 구축하고 기술혁신을 지속해 나갈 것”이라며 “새 인재를 발탁해 권한을 적극적으로 위임해 성장 기회를 끊임없이 만들어 내겠다”고 말했다. ② 기업문화 회복 : 이번 네이버 리더십 교체는 지난해 5월 직장 내 괴롭힘을 받던 직원이 극단적 선택을 한 사건에서 시작됐다. 직원들의 변화 요구가 거셌고 네이버는 극소수 C레벨에게 집중된 권한을 분산하는 쇄신책을 내놨다. 최 대표 선임 역시 새로운 리더십이 필요하다는 이사회 판단에 따른 것이다. 최 대표는 대표이사 선임 직후 직원들에게 보낸 2쪽 분량의 이메일에서 이에 대한 본인의 생각을 밝혔다. 그는 스스로를 “네이버 서비스 없이는 못 살게 된 이용자에 더 가까운 사람”으로 소개했다. 이어 “이번 대표 선임은 ‘디지털을 만든 초기 주역들(pioneer)’로부터 ‘디지털 속에서 자란 세대(native)’로의 과감한 바통 터치라고 생각한다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 최 대표는 신뢰·자율성에 기반한 네이버만의 기업문화를 회복하겠다는 의지를 보였다. 그는 “업무관계에서도 서로를 배려하며 존중하고, 과정과 결과를 투명하게 소통해 회사를 믿고 주도적으로 일에 몰입할 수 있게 만드는 것에 우선순위를 둘 것”이라고 말했다. 이어 “인사제도는 구성원의 성장이 회사·서비스의 성장이라는 것에 초점을 둬 설계하겠다”며 “네이버의 전성기는 이제부터고, 지난 20년간 일궈낸 성장보다 더 큰 성장을 함께 만들 수 있을 것”이라고 덧붙였다. 2021년 네이버 매출 구성. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 네이버 최수연 대표. [사진 네이버] 최 대표는 10년간 법조계에 머물다 2019년 네이버로 돌아왔다. 2005년 네이버(당시 NHN)에 공채로 입사해 4년간 일하다가, 퇴사 후 변호사로 변신했다. 법무법인 율촌에서 기업법·M&amp;A 자문 변호사로 일했다. 대표 이사 선임 전까지는 글로벌 사업지원을 총괄하는 책임리더였다.&nbsp; 최 대표가 최근 2년 간 네이버의 글로벌 성장을 가장 가까이서 챙겼지만, 서비스 총괄로 일하다 승진한 전임 한성숙 대표에 비해선 사업 실무에 약할 수 있다. 네이버가 사내독립기업(CIC) 등 각 부문의 자율경영을 더 가속화할 것이라는 전망이 나오는 이유다. 업계 안팎에선 플랫폼 기업에 대한 사회적 압박도 최수연 리더십의 안착에 영향을 미칠 변수로 본다. IT업계 한 관계자는&nbsp;“나날이 커지는 플랫폼 기업에 대한 규제 움직임과 사회적 압박에 신임 대표가 얼마나 잘 대응할지가 리더십의 시험대가 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사네이버 '81년생 CEO' 된 최수연···"똑똑하고 잘노는 하버드 출신"‘글로벌 네이버’ 이해진 승부수···왜 ‘81년생 CEO 최수연’인가 [팩플]최수연의 네이버, 일본·동남아·유럽 커머스에 힘싣는다박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버 이해진처럼? 카카오 김범수 "이사회 손 떼고 글로벌에 집중" (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25055272</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25055272"/>
        <updated>2022-03-14T08:13:23.666Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[카카오 창업자인 김범수 이사회 의장(왼쪽)과 차기 카카오 최고경영자(CEO)로 내정된 남궁훈 미래이니셔티브센터 센터장. 카카오 이사회를 이끈 김범수 창업자가 의장 직에서 물러난다. 김 의장은 14일 카카오 사내 직원들에게 보낸 메시지를 통해 “새롭게 펼쳐지는 미래 10년의 비전을 위해 카카오 이사회 의장직에서 내려와 카카오 공동체의 글로벌 확장으로 업무 중심을 이동할 것”이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 그만 두나 &nbsp; 김 의장은 카카오 창업 이후 줄곧 이사회 의장으로 카카오의 현안을 챙기고 책임졌다. 그랬던 자리를 내려놓은 이유는 ‘비욘드 코리아(Beyond Korea)’에 있다. 한국 IT기업을 넘어, 글로벌 기업으로 도약하는 데 집중하겠다는 것. 김 의장은 이날 “글로벌 IT기업들을 넘어서 위대한 기업으로 나아가는 꿈을 실현할 수 있도록 항해해 나갈 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 최근 카카오 주가는 지난해 6월 고점(17만 3000원) 대비 반 토막인 8만 원대까지 하락하며 투자자 불만이 크다(14일 종가 10만 3500원). 핵심 사업부의 쪼개기 상장, 카카오페이 경영진의 주식 대량매도 등 논란 영향도 있지만 위기의 핵심은 '카카오에 미래 먹거리가 보이지 않는다'는 것이었다. 특히, 지난해 국정감사에선 '골목상권 침해하는 내수용 기업'이라는 비판이 쏟아졌다. 국내서 수수료 받는 플랫폼 사업에 그치지 말고 글로벌 시장에서 성과를 내라는 요구나 다름 없었다. 남궁훈 대표 내정자를 통해 카카오를 쇄신하는 것과 별개로, 김 의장이 직접 글로벌 전략을 지휘하고 책임질 필요가 커졌다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해? &nbsp; ● 총수 영향력은 그대로 : 김 의장이 카카오 이사회에서는 물러나지만, 카카오에 대한 그의 지배력에 변화는 없다. 김 의장은 카카오 지분 13.25%를 보유했고, 개인회사인 케이큐브홀딩스 보유분을 합치면 김 의장 지분은 23.81%다.&nbsp;카카오 측은 “김 의장이 카카오 창업자로서 공동체 전체의 미래 성장에 대한 비전 제시는 계속해 나갈 것”이라고 설명했다. 그는 미래이니셔티브 공동 센터장 자리도 유지한다. 다만, 등기이사에서 물러나는 만큼 경영 현안과 관련된 법적 책임으로부터 거리를 두고, 글로벌에 집중할 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; ● '글로벌' 찾아 떠나는 총수들 : '글로벌 공략'을 명분으로 등기이사에서 물러난 창업자, 김 의장이 처음은 아니다. 네이버 창업자인 이해진 글로벌투자책임자(GIO)는 2017년 이사회 의장직을 내놓은 데 이어, 이듬해엔 등기이사에서도 물러났다. 지난해엔 쿠팡 김범석 창업자가 쿠팡 한국법인의 이사회에서 모두 물러나 주목을 받았다. 미국의 쿠팡 본사(쿠팡 Inc) 이사회 의장으로서 글로벌 사업에 집중하겠다는 명분이었다. 그러나 총수들이 이사회 등기이사에서 물러날 때마다 "책임 회피 아니냐"는 의심도 일었다. 공교롭게도 이해진 의장은 대기업집단 동일인(총수) 지정을 놓고 공정거래위원회와 갈등을 겪은 바 있고, 쿠팡 김범석 의장도 지난해 총수 지정을 둘러싼 논란 이후 한국법인 등기이사에서 빠졌다.&nbsp; 카카오 2021년 매출 구성. 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 김범수의 비욘드 코리아, 전략은 &nbsp; ● 출발점은 일본 : 김 의장은 “글로벌의 출발점은 일본”이라며 “픽코마가 콘텐트를 넘어 다양한 영역으로 확장되고, 글로벌 성장의 핵심 교두보가 될 수 있게 지원할 것”이라고 강조했다. 2016년 일본에 출시된 픽코마는 세계 최대 만화 시장인 일본에서 디지털 만화와 웹소설 등을 제공하는 디지털 만화 플랫폼으로 안착했다. 지난해 거래액 7227억원으로, 전년대비 70% 이상 성장했다. 지난해 카카오의 해외 매출(6324억원)의 상당 부분이 픽코마에서 나왔다. 김 의장은 일단 픽코마를 키워 아직 전체 매출의 10% 수준인 해외매출 비중을 더 키우겠다는 전략이다. 올해 도쿄 증권거래소 기업공개(IPO)를 앞둔 픽코마는 10조원 이상 기업가치를 평가받을 것이라는 전망이 나온다. &nbsp; ● 일본 외 시장은 슈퍼IP : 카카오엔터테인먼트와 카카오게임즈가 맡는다. 카카오웹툰과 타파스·래디쉬·우시아월드 등을 보유한 카카오엔터테인먼트는 북미·아세안·중화권·인도·유럽 시장을 공략 중이다. 카카오게임즈도 ‘오딘 : 발할라 라이징’의 대만 시범 서비스에 이어 북미·유럽 진출을 준비하고 있다. 오딘에 블록체인 기술이 접목 가능성이 높은 만큼 플레이투언(P2E) 시장 개척에 대한 기대도 크다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 남궁훈의 ‘비욘드 모바일’ &nbsp; 남궁훈 대표 내정자는 카카오 미래 비전의 다른 축인 ‘비욘드 모바일’을 이끈다. 새로운 메타버스와 웹3.0(분산화 웹)에 집중해 카카오를 메타버스 기업으로 재편하고 후방에서 글로벌 사업을 지원할 방침. 카카오 측은 “남궁 내정자는 카카오의 여러 사업과 서비스의 형태를 글로벌 진출에 용이한 구조로 재구성해 카카오의 국내외 성장을 이끌 것”이라고 설명했다.&nbsp; 이해진 네이버 GIO(왼쪽)와 김범수 카카오 의장. &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 네이버 vs 카카오 격전지 '일본' : 김범수 회장이 글로벌 거점으로 찍은 일본은 김 의장이 2000년대 초 한게임 시절부터 두드린 시장이다. 그런데 일본 최대 인터넷 기업(Z홀딩스) 뒤엔 네이버가 있다. 2011년 메신저 서비스 라인으로 일본을 넘어 글로벌 성장 발판을 마련한 네이버는 지난해 3월 Z홀딩스(네이버 라인과 소프트뱅크 야후재팬의 합병 회사)를 출범했다. 이해진 GIO는 Z홀딩스의 지주사격인 A홀딩스의 회장을 맡고 있다. &nbsp; ● 홍은택 등기이사 : 김 의장이 물러난 카카오 이사회엔 홍은택 카카오 공동체얼라이먼트센터장(부회장)이 합류한다. 홍 부회장은 김 의장이 이날 물러난 사회공헌재단(카카오임팩트) 이사장도 맡기로 했다. 카카오는 29일 주주 총회를 열고 남궁훈 대표이사 선임 및 신규 이사 승인 등을 확정한다. 이사회 차기 의장은 추후 결정된다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; ■ 김범수 의장의 카카오 사내 메시지 전문&nbsp;「 안녕하세요 크루여러분 브라이언(김범수 의장)입니다. 저는 미래이니셔티브센터를 맡아, 미래 10년 카카오의 핵심은 무엇이고 실질적으로 어떻게 움직여야 할지 고민해왔습니다. 그리고 미래 10년을 관통하는 핵심키워드를 Beyond Korea, Beyond Mobile로 말씀드린 바 있습니다. &nbsp; Beyond Korea는 한국이라는 시작점을 넘어 해외 시장이라는 새로운 땅을 개척해야 한다는 카카오 스스로의 미션이자 대한민국 사회의 강한 요구입니다. Beyond Mobile은 연결이라는 맥락으로 발전한 지난 10년이 완결된 지금 이 시점 이후 새롭게 펼쳐지는 메타버스나 Web3.0과 같은 사업적 방향성을 의미합니다. &nbsp; 이러한 미래 비전 하에서 뉴리더십이 정해진 후 엔케이(남궁훈 대표 내정자)와 함께 제 역할을 논의해왔고, 그 고민의 결과를 오늘 여러분과 공유하려 합니다. &nbsp; 앞으로 엔케이가 'Beyond Mobile'을 위해 메타버스 등 새로운 영역을 개척하는 작업을 주도하고, 저는 카카오 이사회 의장에서 내려와 'Beyond Korea'를 위한 카카오공동체의 글로벌 확장으로 업무의 중심을 이동하기로 하였습니다. &nbsp; 출발점은 일본이 될 것입니다. 일본은 한게임 시절부터, 카톡 초창기, 픽코마까지 계속 두드렸던 시장이기도 합니다. 특히 픽코마는 일본을 잘 이해하는 인재를 영입하고, 한국에서 성공한 카카오페이지의 성공 방정식을 대입하여 현재 전 세계에서 가장 많은 매출을 올리는 디지털만화 플랫폼으로 성장하였는데요. &nbsp; 앞으로 픽코마가 콘텐츠를 넘어 다양한 영역으로 확장되고, 카카오공동체 글로벌 성장의 핵심 교두보가 될 수 있도록 지원하려합니다. &nbsp; 공동체 크루분들의 노력으로 북미, 동남아, 유럽 등에서도 유의미한 성과와 가능성이 보이고 있습니다. 특히 카카오엔터테인먼트의 스토리플랫폼은 북미, 아시아 1위를 향해 나아가고 있습니다. &nbsp; 이처럼 여러분들이 카카오에서 시도한 실험과 성공의 결과가 곧 글로벌 서비스로 이식되고 글로벌에서 거둔 성공의 결과도 카카오에 연결되는 그런 날을 상상해봅니다. 저 또한 우리의 성공경험이 글로벌에 확장될 수 있도록 힘을 보태겠습니다. &nbsp; 글로벌 IT기업들을 넘어서 위대한 기업으로 나아가는 꿈을 실현할 수 있도록 여러분들과 함께 새로운 항해를 멋지게 펼쳐나가길 기원합니다. 감사합니다. 」&nbsp;관련기사[팩플] 남궁훈의 카카오, 왜 '텍스트'를 비단주머니 속 비책으로 꺼냈나[팩플] 연매출 6조 달성 카카오의 새카드, '주주 환원'[팩플] "눈뜨고 코 베였다"…'국민밉상' 카카오가 남긴 질문 셋[팩플] 착잡한 김범수, 구원투수 남궁훈...카카오는 '메타버스'로 간다정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 뮤직카우, 주식이냐 아니냐...100만 조각투자자 어찌 되나 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25055128</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25055128"/>
        <updated>2022-03-14T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뮤직카우 TV 광고의 한 장면. 사진 뮤직카우 유튜브 ‘세계 최초 음악 저작권 투자 플랫폼’을 표방해온 뮤직카우에 금융 당국이 제동을 걸 가능성이 커졌다. 거래·투자가 불가능하다고 여겨졌던 음악 저작권을&nbsp;“주식‘처럼’ 거래할 수 있다”며 사용자를 모은 방식이 화근이다. 100만 뮤직카우 투자자, 보호받을 수 있을까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 금융 당국이 음악 저작권료 참여청구권 거래 플랫폼 뮤직카우에 자본시장법 규제를 적용할지가 관건이다. 13일 금융위원회 관계자는 “증권성검토위원회에서 뮤직카우는 증권(주식)에 해당할 가능성이 높다는 쪽으로 의견이 모아지고 있다”고 말했다. 증권성검토위원회는 금융당국이 업계와 학계 등 전문가 의견을 수렴하기 위해 마련한 자문기구로 법적 구속력은 없다. 공식적인 결론은 ‘증권이냐 아니냐’를 보는 금융위 증권선물위원회와 ‘불법이냐 아니냐’를 보는 금융위 법령해석심의위원회를 거쳐 나게 된다. &nbsp; ‘음악 저작권료 참여청구권’이란 원작자가 아니더라도 음악 저작권에서 발생한 수익을 받을 수 있는 권리로, 뮤직카우가 자체 고안한 개념이다. 이 개념을 통해 뮤직카우는 음악 저작권을 주식처럼 사고팔 수 있는 토대를 마련했다. 그러나 전자상거래업 및 통신판매업자로 서비스를 운영해온 뮤직카우는 그간 주식 발행·유통과 관련한 규제를 받지 않았다. 주식 발행·유통을 하려면 금융 당국으로부터 별도 금융투자업 허가를 받아야 한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 금융위가 살펴보는 건 &nbsp; ① 증권법 해당 여부: ‘주식을 팔고서 뮤직카우가 관련 규제를 피해간 건지’를 살펴본다는 뜻. 주식과 유사한 서비스라면 다른 주식 상품들이 받는 규제도 똑같이 받아야 한다.&nbsp;금융당국은 ‘하위 테스트(Howey Test)’를 통해 뮤직카우가 자본시장법상 증권의 종류 중 하나인 ‘투자계약증권’에 해당하는지 검토 중이다. 하위 테스트는&nbsp;미국 증권거래위원회(SEC) 등이 특정 거래의 증권 여부를 가릴 때 사용하는 방법. &nbsp; ② 불완전판매 여부: ‘저작권 아닌데 뮤직카우가 저작권처럼 팔았는지’를 살펴본다는 뜻. 뮤직카우 투자자들이 매매로 갖게되는 것은 실제 저작권이 아닌, 보유 지분만큼 저작권 수익을 청구할 권리다. 금융위는 이를 저작권 판매처럼 허위·과장 홍보하진 않았는지 보고 있다. 불완전 판매 여부가 증권법 해당 여부보다 더 큰 문제라는 시각도 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뮤직카우, 진짜 주식일까? &nbsp; 뮤직카우 홈페이지에 안내된 저작권료 참여청구권 개념. 사진 뮤직카우 실제 뮤직카우의 거래구조는 기업이 공모가로 주식을 상장하고 사고파는 과정과 흡사하다. 뮤직카우가 향후 약 20년치의 예상 저작권료 대금을 원작자에게 지급하고 저작권을 사온 뒤, 이 저작권을 개인 간 거래가 용이하도록 자체 고안한 ‘저작권료 참여청구권’으로 변환한다. 이를 뮤직카우 플랫폼 내 옥션(경매)장에 등록하면, 입찰에 참여한 투자자는 ▶매달 저작권료 배당수익 ▶이용자 간 거래에서 발생하는 시세차익을 얻는 구조다. 이때의 예상 저작권료, 옥션 시작가, 판매 주수 등은 뮤직카우가 정한 계산법에 따라 결정된다. 사실상 거래소, 상장사, 상장주관사, 예탁결제원 역할을 뮤직카우 한 곳이 다 하고 있는 셈이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 금융당국이 뮤직카우의 상품을 증권(금융투자상품)으로 분류하게 될 경우, 뮤직카우는&nbsp;‘무인가 영업자’가 된다. 금융투자업은 인가받은 사업자만 할 수 있어서다.&nbsp;무인가 영업은 5년 이하 징역 또는 2억원 이하 벌금에 처해질 수 있다(자본시장법 444조). 이럴 경우 기존 투자자들의 피해가 커질 수 있어 금융당국도 고심하는 분위기다. &nbsp; ● 100만 개미 괜찮을까: 뮤직카우 이용자는 지난달 100만명을 넘어섰다. 지난해 거래액은 3399억원. 투자자 다수가 ‘팬심’으로 저작권료 참여청구권을 구매한 MZ세대다. 통신판매업자에게 요구되는 투자자 보호 장치는 금융투자업자보다 약하다. 금융투자업으로 결론이 날 경우 뮤직카우가 증권거래소에 준하는 준비를 하기까지 투자자 이탈, 거래량 하락 등 기존 투자자엔 타격이 불가피할 것으로 보인다. &nbsp; ● 조각투자 적신호인가: 그럼 다른 조각투자 플랫폼은 괜찮은가. 코로나19 이후 뭉칫돈이 몰리면서 2019년 이후 부동산, 미술품, 명품 등 조각투자 플랫폼이 우후죽순 생겼다. 이중 금융위의 인가를 받은 것은 2019년 혁신금융서비스로 지정된 블록체인 기반 부동산 조각투자 플랫폼 ‘카사코리아’ 정도다. 조정희 법무법인 디코드 대표변호사는 “물건의 공동 소유·분할 소유 등(일종의 공유 약정)이 아닌 투자 상품임을 내세운 플랫폼들은 뮤직카우에 대한 금융당국의 결정에 영향을 받을 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뮤직카우 입장은 &nbsp; 뮤직카우가 지난 12일 홈페이지에 작성한 관련 입장. 투자자 보호를 약속하고 있다. 사진 뮤직카우 ● “서비스 중단 안 된다”: 뮤직카우는 지난 12일 홈페이지에 “만약 증권법에 해당되더라도 그것이 서비스 거래 중단을 의미하는 것은 아니다”라며 “어떠한 결론이 나와도, 그에 맞는 원활한 서비스 환경을 지속적으로 제공할 것”이라고 공지했다. 뮤직카우 관계자는 13일 팩플팀에&nbsp;“증권성검토위원회에서 거래소 운영 정지 등을 논의한 것은 아니라고 알고 있다”며&nbsp;“뮤직카우 상품이 투자계약증권이라는 결론이 나온다 해도 증권신고서 제출의무를 이행하면 (계속) 거래가 가능하다”고 설명했다. &nbsp; ● “정상 출금 된다”: 뮤직카우는 12일 공지에서 “어떠한 경우에도 (투자자의) 보유캐쉬 출금은 정상적으로 이루어질 것이며, 저작권료 참여청구권 또한 안전히 보호될 것”이라고 강조했다. 보유캐쉬란 그간 이용자에게 정산된 저작권료와 이용자가 보유곡을 되팔아 얻은 시세차익의 합으로, 투자 원금을 의미하진 않는다.&nbsp; &nbsp; 지난해 하반기 금융 당국이 뮤직카우를 들여다보고 있다고 알려진 이후, 뮤직카우는 ‘먹튀할 일 없다’고도 강조해왔다. 특히, 저작권을 뮤직카우의 100% 자회사(뮤직카우에셋)이 보유하고 있어, 설사 뮤직카우가 도산한다 해도 저작권을 가진 자회사가 투자자들에게 저작권료 참여청구권 지급 의무를 이행할 것이라고 설명했다. 관련기사[팩플] 조각투자로 뜬 뮤직카우, 금감원이 들여다보는 이유"뮤직카우 투자하면 저작권료 짭짤? 두달간 껌값 벌었어요" [팩플] 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 인구 절반의 건강권, ‘펨테크’가 뜬다 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25054876</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25054876"/>
        <updated>2022-03-12T10:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[팩플레터 205호, 2022.2.24 Today's Interview인구 절반의 건강권, ‘펨테크’가 뜬다 &nbsp; 여러분, ‘펨테크’라는 말 들어보셨나요? 산모 건강이나 여성의 월경, 성 건강, 폐경, 피임 등 여성이 살면서 경험하는 다양한 문제를 기술을 통해 개선하려는 시장이 커지고 있습니다. 최근 들어 이 펨테크에 자본과 인재가 모이고 있다는데요. 맥킨지가 낸 펨테크 보고서를 보니, 지난해 전세계 펨테크 기업이 조달한 투자금(약 25억달러)은 역대 최고였습니다. &nbsp; 오늘 팩플레터에선 한국의 대표적인 펨테크 스타트업 ‘세이브앤코’의 박지원 대표를 소개 드립니다. 디자이너로서 유망해보였던 그가 왜 여성의 성 건강(Sexual Wellness)에 집중한 펨테크에 뛰어들었는지 김정민 기자가 인터뷰했습니다. 펨테크의 세계로, 함께 들어가 보시죠. &nbsp; 팩플레터 205호 최근 국내외 스타트업 업계에서 ‘펨테크(femtech)’란 말이 심심찮게 들려온다. 펨테크란 여성(female)의 건강 관리 전반을 기술(technology)을 통해 개선하려는 시도를 말한다. 요컨대 펨테크 기업이란 곧 ‘여성을 위한 헬스케어 기업’. &nbsp; 국내에도 여러 펨테크 기업들이 있다. 대표적인 곳이 여성친화적 콘돔과 여성 청결제 등 성 생활용품을 연구·개발·제조하는 ‘세이브앤코’다. 펨테크 시장의 전망을 묻기 위해 지난 2020년 5월 인터뷰했던 박지원(37) 세이브앤코 대표를 팩플팀이 다시 만났다. 관련기사"발암물질 있어도 규제없어" 美교수 박차고 콘돔 뛰어든 그녀 &nbsp; 박 대표는 2018년 미국 텍사스 오스틴대학 디자인과 교수 시절 세이브앤코를 창업했다. 사명 세이브(SAIB)엔 여성을 향한 사회의 편견(BIAS)을 뒤집겠다는 의미가 담겼다. 브랜드 컬러인 ‘밀레니얼 핑크’도 ‘핑크는 여성의 색’이란 편견 대신 ‘밀레니얼 남녀 모두에게 사랑받는 색’이란 점에서 착안했다. &nbsp; 세이브앤코의 대표 제품인 ‘세이브 콘돔’은 기성 콘돔에 발암 물질 등 유해 성분이 있는데도 버젓이 유통된다는 점, 이런 유해 성분은 여성에게 42배 더 위험하다는 점을 해결하기 위해 만들어졌다. &nbsp; 지난 16일 그를 서울 동작구 대방동 ‘스페이스 살림’에서 만났다. 스페이스 살림은 서울시가 운영하는 국내 최대 여성창업 지원공간이다. 55년간 미군 기지였던 곳을 2020년 탈바꿈시켰다. 약 100여개의 여성 관련 스타트업들이 입주해있다. 2년 만에 만난 박 대표는 그사이 대학 교수직을 완전히 그만뒀다고 했다. &nbsp; 팩플레터 205호 &nbsp;━&nbsp; 英 의사·NASA와 나란히 서다 &nbsp; 미국 텍사스 오스틴대 교수직은 완전히 내려놓았다고. “사업에 집중하기 위해 지난해 여름 사임했다. 학교에선 ‘빨리 엑시트(exit, 투자금 회수)하고 돌아와라, 아니 망해도 학생들에게 좋은 경험 들려줄 수 있을테니 자리 비워놓겠다’며 만류했지만, 낮에 수업하고 밤에 사업하려니 힘들더라. 오스틴이 실리콘밸리 다음으로 창업이 활성화된 동네라 학교가 교수의 사업 경험을 긍정적으로 봐주지만, 계속 휴직하자니 나 때문에 교수 자리 하나가 없어지는 것 같아 정리하고 나왔다. 지금은 의대와 디자인대의 융복합 과정인 디자인 헬스 석사과정 자문위원으로만 활동한다.” &nbsp; 2년 전엔 신사동에 오피스가 있었다. 대방동 ‘살림’으로 옮긴 이유는. “처음엔 여기로 안 오려고 했다(웃음). ‘스타트업이 대방동이라니? 쌩뚱맞다’고 생각했다. 보통 인재 채용과 사업을 고려해 강남으로 많이 가니까. 그런데 문효은 아트벤처스 대표, 이나리 헤이조이스 대표 등 주변 분들이 (이사) 추천도 많이 해주시고, 2년 입주하면 임대료를 1억원 아낄 수 있어서 ‘그 돈으로 사람 한 명 뽑자’는 생각에 이사를 결정했다. 막상 와보니 지원·교육·네트워킹 프로그램도 잘 돼있고, 분위기가 너무 따뜻해 굉장히 만족하고 있다.” &nbsp; 지난해 세계 최대 여성 창업대회 ‘쉬 러브 테크(She Loves Tech)’ 3위에 올랐던데. “4개월 동안 지역 예선(국내 10팀 선정), 한국 예선(10팀 중 1등 선정), 글로벌 본선(각 지역 1등으로 구성된 25개팀) 이렇게 3번의 경연에 참가했다. 50개국 4000여개 기업이 지원했다고 한다. 한국에서 우리가 1등한 것도 너무 놀랐는데, 전 세계 3등이 될 줄은 상상도 못했다. 2등 팀은 미국 항공우주국(NASA) 출신들이 만든 3D 프린터 기업 ‘리쓰리디(re:3D)’, 1등 팀은 영국 의사들의 ‘카드매딕(cardmedic)’이란 의료 커뮤니케이션 기업이다.” &nbsp; 대회에서 무엇을 얻었나. “순위보다도 다양한 배경, 다양한 지역의 여성 창업가들이 모여 얘기하는 것 자체가 정말 재밌었다. 밤 새우며 같이 부트캠프하고 친해진 인연들과 경험이 무척 귀하다. 이전 대회에 참가한 선배 창업가들이나 강사들과도 연을 맺어서, 이제 세계 어디에 진출하더라도 조언을 구할 수 있는 현지 네트워크가 생겼다. 톱3까지 올라가는 과정에서 해외에서 연락이 정말 많이 오더라. 실질적인 투자 논의나 수출 파트너로 이어진 것도 있다.” 세이브앤코의 주요 제품 라인업. 콘돔, 여성 청결제, 수딩젤(러브젤) 등이다. 사진 세이브앤코 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 여성의&nbsp;‘섹슈얼 웰니스’ 꿈꾼다 &nbsp; 요즘 사업현황은 어떤가. “대표 상품인 세이브 콘돔은 꾸준히 잘 나간다. 2018년 출시후 누적 85만개가 팔렸다. 최근엔 다음달 출시될 ‘세이브 솔리드 여성청결제’에 주력했다. 고체형 여성 청결제로, 지난 2년간 자체 개발한 성분 ‘크랜프로비(CranProB™)’를 사용한다. 크랜프로비는 여성의 질 건강과 생식 건강에 좋은 비건(식물성) 유산균 ‘락토바실러스 플란타륨’과 요로 건강에 좋다는 크랜베리의 ‘안토시아닌’ 성분을 함께 사용한 복합 발효 추출물이다. 세이브앤코의 첫 제로웨이스트 패키지(친환경 포장) 제품이기도 하다.” &nbsp; ‘크랜프로비’라는 새로운 성분을 개발한 건가. “그렇다. 한국분석시험연구원 등으로부터 안전성 검사, 효능 검사 등 15회의 임상 테스트를 마쳤다. 각종 항균력·알러지·유해성분·비금속 테스트 등을 거쳤고 비건 인증도 받았다. 피부 자극 테스트로 권위있는 독일 더마테스트에선 최고 등급을 받았다. 현재 한국과 미국에서 특허출원 결과를 기다리고 있다.” &nbsp; 여성 몸에 좋다고 강조하는 여성청결제들도 이미 있긴 하다. 세이브앤코는 뭐가 다른가. “크랜프로비 여성청결제는 시작일 뿐이다. 한 두달 내로 크랜프로비가 들어간 루브리컨트(성 윤활제, 일명 러브젤)를 선보일 거고, 여름에는 동일 성분의 건강기능식품을 출시할 예정이다. 최종적으로 세이브앤코가 하고 싶은 건, 여성 생애주기 전반의 ‘섹슈얼 웰니스(성 건강)’를 지원하는 것이다.” 다음달 출시되는 고체형 여성 청결제 '세이브 솔리드 여성 청결제 크랜프로비'. 24개에 2만9500원. 사진 세이브앤코 &nbsp; 생애주기 전반의 섹슈얼 웰니스? “여성의 신체는 시간이 지나면서 많은 변화를 겪는다. 월경 전후의 삶이 다르고, 피임 기간, 임신 준비 기간, 출산 전후, 갱년기, 완경 이후에 전부 다른 니즈(수요)가 생긴다. 하지만 이 모든 변화를 다루는 브랜드나 제품은 시장에 많지 않다. 가령 평균 40세부터 완경까지 여성 호르몬은 10년에 걸쳐 서서히 감소하는데, 시장은 그 끝단에 있는 갱년기 여성을 위한 제품 중심이다. 변화의 중간 단계에 있는 소비자를 위한 제품은 적다. 특히, 곧 이 시기에 접어들 밀레니얼 여성들은 ‘갱년기’란 표현에 이질감을 느낀다. 마치 ‘이건 우리 엄마가 쓸 제품인데..’라고 느낀달까. 우리는 여성 생애주기 전반을 밀레니얼 세대의 감성에 맞게 다루는 브랜드가 되고자 한다.” &nbsp; 왜 그런 브랜드를 만들고자 하나. “누구나 겪는 자연스러운 변화인데, 지나치게 음지화 되어있다고 생각하기 때문이다. 한국에서 여성은 나이든 것도, 성생활도 부끄러워하도록 교육받는 편이다. 피임, 성관계, 불임, 노화 등 터부시되는 게 너무 많고 이것들은 곧 ‘수치심 마케팅’으로 이어진다. 당장 여성 청결제나 Y존 향수들만 봐도 ‘냄새나는 그곳’, ‘향기로운 Y존’ 같은 홍보 문구를 쓰지 않나. 그 정도로 심한 냄새라면 치료받는 게 맞고, 자연스러운 정도라면 왜 굳이 성기에 해로운 향료 성분까지 써가며 덮어야 하는지 모르겠다.” &nbsp; 세이브앤코의 주력 상품인 '세이브 프리미엄 콘돔'. 틴케이스 포함 3개 7900원. 사진 세이브앤코 &nbsp;━&nbsp; 섹슈얼 헬스엔 규제가 없다&nbsp; &nbsp; 국내에 거의 없다시피한 시장을 개척 중인데, 규제 환경은 어떤가. “새로운 걸 할 때 정말 어렵다. 규제가 없어서, 혹은 불투명해서, 혹은 누구도 결정을 안해줘서 어렵다. 가령, 국내에서 러브젤은 화장품에 속한다. 우리가 ‘의약품에 속하는 러브젤을 만들고 싶다’ 해도 방법이 없다. 식품의약품안전처(이하 식약처)에 연락하면 부처를 돌고 돌다 답을 얻지 못하고 끝난다. 식약처의 입장도 이해되지만, 이럴 바엔 미국 식품의약국(FDA) 인증이나 유럽 CE(EU의 제품인증)를 받고 해외에서 생산해 한국으로 수입하는 게 더 빠르겠다 싶은 적도 많았다.” &nbsp; 러브젤이 화장품이라고? “그렇다. 성 생활용품이 화장품으로 분류되는 건 심각한 문제다. 화장품의 정의는 ‘몸 바깥에 바르는 것’이다. 몸 속으로 들어가면 화장품이 아닌데, (러브젤이 쓰이는) 외음부는 성분이 몸 속으로 흡수되기 좋은 구조 아닌가. 보습용 화장품에 쉽게 쓰이는 글리세린 같은 성분도 외음부에 쓰이면 성병과 질염 감염률을 높이는 주범이 된다. 하지만 ‘화장품’으로 분류되니 규제할 길이 없다. 러브젤이나 여성 청결제, 질에 삽입하는 알약 등이 ‘몸 속에 들어간다’고 광고를 하면 오히려 제재를 받는 상황이다.” &nbsp; 다른 나라는 어떻게 분류하나. “나라마다 다르긴 하지만 미국 FDA의 경우 러브젤을 일반의약품(OTC)으로 분류한다. 자유롭게 팔 수 있지만 승인 절차가 까다롭다. 유해성 테스트를 받아야 하고, 허용된 성분만 쓸 수 있다. 그런데 우리나라처럼 성 생활용품을 화장품으로 분류하면 ‘승인’ 절차가 없어진다. 출시 후 문제가 생기면 사후 규제를 받는 식이다.” 지난달 16일 서울 대방동 스페이스 살림에서 만난 세이브앤코 박지원 대표. 우상조 기자 &nbsp; 음지에 갇혀 있거나, 방치된 시장 같다. “사실 더 큰 어려움은 콘돔에 있다. 콘돔은 온라인 마케팅에 제약이 많다. 네이버, 카카오 기반으로 할 수 있는 건 하나도 없다고 보면 된다. 이 회사들이 콘돔 자체를 청소년 유해물품으로 지정해놔서 어떤 검색 광고도, 유료 광고도 할 수 없다. 구글·페이스북 등 해외 플랫폼을 주로 통하는데 이것도 제약이 많다.” &nbsp; 콘돔이 청소년 유해 물품? “법적으로는 모든 연령이 구매할 수 있는 일반 의료기기다. 그런데 미성년자는 포털에서 콘돔을 검색할 수 없다. 이건 콘돔 판매자만의 문제가 아니다. 청소년들의 성관계 연령은 점점 낮아지는데, 집이나 학교 어디서도 피임법을 제대로 가르쳐주지 않는다. 이 아이들이 어디서 피임법을 찾아 보겠나. 검색창에 ‘콘돔’을 치기 마련인데, ‘청소년에게 부적절한 결과니 성인인증하라’는 문장이 맨 처음 뜨면 청소년들은 피임 시도조차 못한다. 무조건 금기시할 게 아니라, 필요한 부분은 공개하고 적절치 못한 부분만 필터링해야 한다고 생각한다.” &nbsp; 해외 플랫폼엔 어떤 제약이 있나. “해외 플랫폼에서도 만 18세 미만에겐 노출되지 않고, 구글 디스플레이 광고에서도 승인이 거부됐다. 지난해엔 인스타그램 계정이 갑자기 닫히기도 했다. 성 관련 제품·서비스에 대한 메타(전 페이스북)의 정책은 ‘성적 쾌락을 강조하지 말라’는 것인데, 이 정책은 위반한 적 없다. 이유 없이 닫혀서 정말 충격이었다. 지난해 11월에 계정을 새로 만들었다.” &nbsp; 팩플레터 205호 &nbsp;━&nbsp; “펨테크는 절대 니치마켓일 수 없다” &nbsp; 최근 ‘펨테크’란 말이 자주 보인다. “펨테크란 글로벌 월경주기 관리 앱 ‘클루(Clue)’의 창업자 이다 틴(Ida Tin)이 2016년 제안한 개념이다. 여성의 건강과 더 나은 삶(health &amp; wellness)을 지원하는 기술 전반을 뜻한다. 종종 ‘여성 창업자가 세운 스타트업’으로 잘못 사용되기도 하는데, 여성 헬스케어 제품·서비스에 쓰는 말이다.” &nbsp; 왜 이런 개념이 뜨는 걸까. “새로운 용어가 등장한다는 건, 기존 시장에 소외된 부분이 있었다는 거다. 미국 FDA가 여성 대상 임상 실험을 시작한 게 1993년이다. 1993년 이전에 개발된 약들은 여성에 대한 테스트 없이 출시됐다는 뜻이다. 신체적 차이에 따른 용량·용법, 월경주기에 따른 체온·호르몬 등 신체 변화가 고려되지 않은 약이 많기 때문에, 여성은 약물 부작용의 위험에 더 많이 노출된다. 지금도 전체 제약사의 R&amp;D 예산 중 4%만이 여성질환에 사용되고, 각종 운동·영양 관리 서비스도 남성이 기준인 경우가 많다. 남성 중심적인 지금의 헬스케어 시장에 변화가 필요하다는 것이 ‘펨테크’의 관점이다.” &nbsp; 국내외 펨테크 시장을 비교한다면. “해외 스타트업 업계에서 펨테크는 큰 주목을 받고 있는 분야다. 월경, 성관계, 임신과 출산, 불임, 갱년기 등 여성 생애주기 전반의 다종다양한 기업들이 나오고 있다. 반면 한국 펨테크 시장은 아직 월경 중심이다. 월경이 그나마 사회적 편견으로부터 문턱이 가장 낮은 분야여서라고 생각한다. 앞으로 보다 다양한 펨테크 서비스와 제품이 생겨날 것이라 본다.” &nbsp; 펨테크 유니콘 기업인 메이븐 클리닉. 산부인과, 정신과, 영양학 등 여성 건강 서비스를 24시간 제공한다. 사진 메이븐 클리닉 요즘 눈에 띄는 펨테크 기업들이 있나. “미국 최대 규모 여성·가족 원격의료 기관 메이븐 클리닉(Maven Clinic)은 유니콘 기업이다. 산부인과, 정신과, 영양학 등의 분야에서 24시간 운영된다. 유축기, 골반기저근 운동 기구 등 여성 건강을 위한 스마트 기기를 제작하는 영국 엘비(Elvie)도 유력 펨테크 기업 중 하나다. 자가 호르몬 진단 키트와 임신·배란 테스트기를 제공하는 미국 모던 퍼틸리티(Modern Fertility), 난자 냉동·인공 수정 등 여성 생식 건강 서비스를 제공하는 카인드바디(Kindbody), 여성을 위한 섹스토이를 만드는 데임 프로덕트(Dame Products), 알고리즘으로 체온과 주기를 분석하는 스웨덴의 디지털 피임 앱 내츄럴 사이클(Natural Cycles)도 있다. 아직 작은 스타트업이지만 프랑스 페리핏(Perifit)은 케겔 운동에 게임을 접목하는 참신한 아이디어를 보여주고 있다.” &nbsp; 앞으로의 펨테크 시장을 전망한다면. “펨테크는 절대 니치마켓(틈새시장)일 수 없다. 인구의 절반이 잠재고객이기 때문이다. 여성 건강 관련 시장은 문제도 많고, 필요한 서비스나 제품도 정말 많은 분야다. 앞으로 더 많은 펨테크 기업들이 나와야 하고, 나올 것이라 본다.” 팩플팀 factpl@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['회장님' 대신 '토니' 주문한 최태원…AI로 SKT 회장 취임 첫 행보 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25054782</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25054782"/>
        <updated>2022-03-11T10:12:04.200Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최태원 SK회장이 11일 서울 을지로SK텔레콤 본사 수펙스홀에서 SK텔레콤 AI 관련 구성원들과 AI 사업을 중심으로 한 회사의 비전과 개선 과제 등에 대해 자유롭게 토론하고 있다. [사진 SK텔레콤] &nbsp; 최태원 SK그룹 회장이 SK텔레콤 인공지능(AI) 사업 분야 임직원들과 소통에 나섰다.&nbsp;지난달 SK텔레콤 회장에 취임한 후 첫 공개 행보다.&nbsp;AI 등 신사업 추진을 강조하고 있는 최 회장이 구성원들에게 AI 사업의 중요성을 설명하기 위해 직접 나선 것으로 보인다. &nbsp; SKT는 11일 최 회장이 서울 을지로 SKT 본사 수펙스홀에서 '아폴로 태스크포스(TF)' 구성원 등 SKT AI 관련 사업 조직 임직원 350여명과 타운홀 미팅을 가졌다고 밝혔다. 아폴로 TF는&nbsp;지난해 3월 최 회장 주도로 SKT 내에 만들어진 AI 전략 연구 조직이다. SKT뿐 아니라&nbsp;SK그룹 전반에 AI를 적용하기 위한 전략을 수립한다. 이날 현장에는&nbsp;유영상 SKT 대표 등 30여 명이 참석하고 나머지 인원은 화상회의 플랫폼을 통해 비대면으로 참석했다. SKT 관계자는 "AI를 SKT의 미래 사업뿐만 아니라 SK 그룹 전체의 새로운 성장 동력으로 삼겠다는 확고한 의지를 보인 것"이라고 말했다. &nbsp; 최 회장은 구성원들에게 “플랫폼 기업이 만든 룰대로 경쟁하긴 어려우니 차별화된 전략을 통해 의미 있는 도전을 하자”고 강조했다. 플랫폼은 없지만 SKT는 가지고 있는 5세대(G) 통신 인프라와 AI 역량을 활용하겠다는 의미다.&nbsp; &nbsp; 아폴로 TF를 정규 조직으로 편성하고 인력과 자원을 더 투입하겠다는 계획도 밝혔다. 현재 100여 명 수준인&nbsp;아폴로 TF 인력은 더 늘어날 전망이다.&nbsp;최 회장은 "아폴로는 SKT를 AI 회사로 전환하는 역할을 맡았다"며 "새로운 도약을 이뤄내겠다”고 강조했다. &nbsp; 최 회장은 아폴로 TF 관계자와 패널토론 및 임직원 질의응답 시간도 가졌다. 최 회장은&nbsp;수평 소통을 강조하며 SKT 방식대로 본인을 영어 이름 '토니(Tony)'로 불러 달라고 요청하기도 했다. 기술 외에도 게임·예술·인문학·사회과학 등 다양한 분야의 사내외 전문가를 활용해 중장기적인 AI 전략 로드맵을 수립할 계획도 공개했다. 또 이를 관리할 '브레인 조직' 미래기획팀을 만들겠다고도 약속했다.&nbsp; &nbsp; 최 회장은 "오늘 이 자리는 SKT가 본격적으로 트랜스포메이션(전환)하는 첫발을 떼는 의미 있는 자리"라며 "앞으로 갈 길이 멀지만 우리는 멈추지 않아야 한다"고 강조했다.&nbsp; &nbsp; 최태최태원, SKT 미등기 회장직 보임…‘AI 구원투수’ 맡았다 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 관련기사최태원 “AI 사업 직접 챙기겠다”…SKT 회장 겸직최태원, SKT 미등기 회장직 보임…‘AI 구원투수’ 맡았다권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 9개월만에 공개된 김범수 재단 1호사업, 100억 지원 대상은? (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25054675</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25054675"/>
        <updated>2022-03-11T11:15:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[김범수 카카오 이사회 의장. [사진 카카오] &nbsp; 김범수(56) 카카오 이사회 의장의 사회공헌재단 브라이언임팩트가 출범 9개월 만에 1호 사업을 시작했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 브라이언임팩트는 ‘임팩트 그라운드’(Impact Ground) 사업을 시작한다고 11일 밝혔다. 사회문제를 해결하기 위해 창의적인 아이디어를 제시하고 구현하는 조직 6곳에 총 100억원의 지원금을 제공하는 사업이다. 재단 관계자는 “좋은 대지 위에서 자란 나무가 훌륭한 숲을 일군다는 의미를 담은 사업”이라며 “사회혁신 조직이 소셜 생태계에서 견고하게 뿌리 내릴 수 있게 지원하는 것이 사업의 골자”라고 설명했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 브라이언임팩트는 11일 재단 첫 사업 임팩트 그라운드를 공개했다. [사진 브라이언임팩트] &nbsp; 브라이언임팩트는 김범수 의장이 ‘재산 절반 기부’ 약속을 이행하기 위해 지난해 6월 세운 재단이다. 최근 재단 이사로 사회적 경제 전문가인 법무법인 더함 이경호 대표변호사를 선임하는 등 본격적인 활동을 시작했다. (▶중앙일보 3월 8일 B3면) &nbsp; 김범수 의장은 지난해 2월 카카오 사내 행사에서 기부금 운영방안에 대해 “묵혀두는 개념이 아니라 필요한 곳에 바로 써나가고 싶다. 1년이면 1년, 단위를 정해 몇천 억원 수준을 쓰는 구조로 가고 싶다. 대규모 자본을 투입해 몇 가지 사회문제라도 풀 수 있으면 좋겠다”고 설명했다. 이번 임팩트 그라운드 사업은 이 같은 방안을 구현한 김범수 의장의 첫 시도인 셈이다.&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 지원대상은 &nbsp; 브라이언임팩트는 사회혁신 조직 6곳에 100억원의 사업 지원금을 제공할 계획이다. 재단 측은 국내 비영리 단체 지원 사회공헌 프로그램 중 가장 큰 규모에 해당한다고 설명했다. 해당 조직이 사회문제를 해결하기 위한 혁신적인 프레임워크를 제시하는지, 문제 분야에서 유의미한 성공 경험이 있는지 등을 평가해 지원 대상 조직을 선정했다. &nbsp; 선정된 조직은 노동환경건강연구소, 세상을 품은 아이들, 아동복지실천회 세움, 여성환경연대, 인권재단 사람, 푸른나무재단 등이다. 노동환경건강연구소는 국내 유일의 화학물질 민간연구소다.&nbsp;세상을 품은 아이들은 위기청소년 회복교육을 지원한다. 아동복지실천회 세움은 수용자 자녀에 대한 지원사업을, 푸른나무재단은 학교폭력 예방 사업을 하는 단체다. 여성환경연대는 여성의 시각에서 환경문제를 해결하는 단체이며, 인권재단 사람은 인권활동가 및 단체를 지원하는 재단이다. &nbsp; 브라이언임팩트는 11일 재단 첫 사업 임팩트 그라운드를 공개했다. 지원대상으로 선정된 6개 혁신사업조직 [사진 브라이언임팩트] &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 브라이언임팩트는 이번 사업을 시작으로 사회문제 해결을 위한 지원사업을 본격적으로 확대해 나갈 계획이다. 재단 관계자는 “‘대담한 자선’이라는 뜻의 ‘빅 벳 필란트로피(Big Bet Philanthropy)’ 방식을 추구한다”며 “사회문제를 근본적으로 해결하기 위해서는 해당 문제와 유사한 규모의 과감한 지원을 하는 사업방식을 목표로 하고 있다”고 설명했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[단독] 김범수 재단 ‘사회적 경제’ 변호사 영입…사회공헌 시그널? | 팩플김범수 재산 절반 기부한 재단 이제 움직이나박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ICO 허용하고 확률형아이템 공개 의무화…윤석열의 ICT 공약은 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25054500</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25054500"/>
        <updated>2022-03-10T09:11:05.276Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 대통령 당선인이 10일 오후 서울 여의도 국회 도서관에서 열린 국민의힘 대선 선거대책본부 해단식에서 모두발언을 하고 있다.국회사진기자단 &nbsp; 윤석열 대통령 당선인은 10일 당선인사에서 “첨단기술 혁신을 지원해 과학기술 선도국가로 발돋움하고, 초저성장 위기에 처한 경제를 다시 성장궤도에 올려놓겠다”고 강조했다. 후보 시절부터 정보통신기술(ICT) 산업에 대해서는 ‘민간 주도ㆍ규제 혁신’을 강조했던 윤 당선인에게&nbsp;IT업계도 기대하는 분위기다. 특히 ‘과학 기술 중심 국가’를 핵심 아젠다로 꼽았던 안철수 국민의당 대표가 유력한 인수위원장으로 거론되는 만큼, 안 대표의 정책이 얼마나 새 정부에 반영될 것인지도 관심을 모은다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 부총리급 ICT 담당부처 생길까 &nbsp; 윤 당선인은 대선 공약에서 대통령 직속으로 ‘민관 합동 과학기술위원회’를 설치하겠다는 공약을 내놨다. 과학 기술 정책에 정치적 입김이나 각 부처의 이해관계가 개입되는 것을 차단하기 위해서다. 윤 당선인과 단일화한 안 대표의 1호 공약은 과학 기술 정책인 ‘555전략’이었다. 초격차 기술 5개만 만들어내면 삼성전자급 회사를 5개 가질 수 있고, 전 세계 5대 경제 강국이 될 수 있다는 의미다. 안 대표는 이를 위해 과학기술부총리직을 신설해 컨트롤타워 역할을 맡기고, 청와대 내 수석비서관급 과학기술 분야 보좌진을 배치하겠다고도 했다. 유병준 국민의힘 새시대준비위원회 미래선착본부장은 "새 정부의 정책 방향은 '민간 경제 중심'이라는 키워드로 압축된다"며 "안 대표의 공약을 얼만큼 수렴할지 등에 대한 구체적인 논의는 인수위원회가 본격적으로 가동돼야 시작될 것으로 보인다"고 말했다. &nbsp; 세부적인 차이는 있지만 윤 당선인과 안 대표 모두 과학 기술 거버넌스의 중요성에 대해 수차례 언급한 만큼, 새 정부에서 과학 기술 부처의 위상은 현재보다 높아질 것으로 보인다. 과기정통부 관계자는 “안 대표가 디지털 전환이나 ICT 등을 중요하게 언급했던 만큼, 부서 역할이 강화될 것으로 기대하고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 젊은층 겨냥한 CSG 공약&nbsp; &nbsp; 윤 당선인은 ICT 분야와 관련해서 가상화폐(Coin)ㆍ창업 생태계(Startup)ㆍ게임(Game), 이른바 ‘CSG 공약’을 적극적으로 내놨다. 청년층 표심을 끌어올 분야로 CSG를 택한 것. &nbsp; &nbsp; ① 가상화폐공개(ICO) 허용: 윤 당선인은 가상화폐 시장의 가이드라인을 만들고, 이를 바탕으로 시장을 활성화하겠다는 계획이다. 일단 ‘디지털자산 기본법’을 제정하겠다고 밝혔다. 시세조종과 같은 불공정 거래를 통한 수익은 사법절차를 통해 전액 환수하고, 해킹이나 시스템 오류 등에 대비한 보험제도를 확대하는 등 투자자를 보호하는 내용을 담고 있다. 현재 국내에서 금지되어 있는 ICO를 허용하겠다는 공약도 내놨다. ICO는 업체들이 블록체인 기반의 가상화폐를 발행해 자금을 조달하는 것으로, 주식을 상장하는 기업공개(IPO)와 유사하다. 윤 당선인은 일단 거래소에서 가상자산을 심사한 뒤 투자자에게 공개해 상대적으로 안전한 거래소발행(IEO) 부터 단계적으로 도입해 검증 시스템을 강화하겠다는 방안을 냈다. 가상화폐 소득에 대한 비과세 한도도 5000만원까지 상향하겠다고 공약했다. &nbsp; ② 규제 개혁 전담부서 설치: 새 정부는 규제 개혁 전담기구를 설치해 기업의 성장을 막는 80여개 규제를 철폐할 예정이다. 복수의결권 제도 도입도 약속했다. 복수의결권이 도입돼 있는 글로벌 기업환경에 맞게 기업 관련법을 정비하겠다는 것. 초기 창업가들에게 투자하는 모태펀드 규모를 확대하겠다는 공약도 있다. 모태펀드란 정부가 벤처캐피털에 출자해 벤처 투자 마중물 역할을 하는 것을 말한다. &nbsp; &nbsp; ③ “게임정책 중심은 게이머”: 윤 당선인이 내놓은 게임 공약 1번은 ‘확률형 아이템 정보 완전 공개’다. 게임사가 정보를 완전히 공개하도록 의무화하고, 국민들이 직접 게임사를 감시할 수 있는 시스템을 만들겠다는 것. 게임 이용자들의 해묵을 골칫거리인 소액사기를 뿌리 뽑기 위한 전담 수사기구도 설치하겠다고 약속했다. 다만 블록체인 기술과 함께 게임사들이 주목하는 P2E(Play to Earn, 게임하면 돈 버는 방식) 게임에 대해서는 “국민 대다수가 찬성한다면 최소한 고려해볼 수 있겠지만, 환전이 가능한 게임은 상당한 주의를 기울여야 한다”며 신중한 입장을 표했다. &nbsp; 윤석열 당선인 ‘CSG’ 공약. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; “네거티브 규제, 이번엔 꼭” &nbsp; IT 업계에서는 한 목소리로 새 정부에 “규제 혁신”을 요구했다. 최성진 코리아스타트업포럼 대표는 “기존의 낡은 규제를 ‘네거티브’ 규제방식으로 전환하겠다는 것은 역대 정부의 단골 약속이었지만 모두 실패했다. 새 정부는 달라야 한다”며 &nbsp; “‘민간주도-정부조력’ 정책 원칙을 지키는 게 필요하다”고 말했다. 디지털경제연합은 “우리나라는 미국과 중국 글로벌 기업과 맞설 경쟁력 있는 토종 디지털 기업들을 보유한 유일한 나라”라면서 “디지털경제 성장을 가로막는 과도하고 광범위한 규제들이 혁신의 싹을 없애지 않도록 성장 환경을 만드는 일이 매우 중요하다”고 강조했다. &nbsp; 기존 사업자의 반발이 있을 때 무조건 스타트업을 ‘찍어 누르는’ 방식은 더 이상 안된다는 주문도 나왔다. 스타트업계 관계자는 “타다 금지법, 세무사법 개정 등 사회적 갈등이 야기됐을 때 희생되는 건 스타트업이었다”며 “기업이 사업을 할 수 있게 문을 열어주되 그 과정에서 권리를 침해받는 사람들을 따로 챙기는 방식으로 가야한다. 이번 당선인의 공약에서는 기업에 대한 이해가 보여서 기대하고 있다”고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진ㆍ김정민 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하루 70만 네이버뉴스 댓글…'한남·한녀' 비하 바로잡는다 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25054309</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25054309"/>
        <updated>2022-03-10T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[댓글은 양날의 검이다. 기사에 대한 생각을 나누게 해주는 ‘공론의 장’인 한편 ‘악플’을 양산해 큰 피해를 주기도 한다. 그럼에도 댓글 서비스가 유지되는 것은 소통하고자 하는 사회적 수요를 맞추고 공론의 장이라는 순기능을 해줄 것이란 기대가 반영된 결과다. &nbsp; 네이버 뉴스 댓글 서비스는 2004년 시작됐다. 요즘은 하루 평균 70만개 안팎의 댓글이 달린다. 네이버는 2012년 욕설 자동 치환을 시작으로, 인공지능(AI)을 활용해 댓글 창을 청소해왔다. 2019년에는 AI가 폭력적 표현을 탐지·차단해주는 ‘클린봇’ 1.0을 선보였다. 2.5 버전까지 나온 클린봇은 적용 범위를 단순 욕설에서 선정적·폭력적·성범죄 옹호 표현까지 확장했다. 지난 2월 개최된 베이징 동계 올림픽 때부턴 비하·차별·혐오 특화 모델을 추가로 적용했다. &nbsp; 네이버의 기술은 댓글 창을 건전한 공론의 장 지위로 끌어올릴 수 있을까. 지난달 24일 경기도 성남시 네이버 본사에서 이규호 미디어인텔리전스 리더, 이태호 미디어인텔리전스 개발자, 임남정 그린UGC 리더를 팩플팀이 만났다. 미디어인텔리전스는 미디어 발생 데이터를 분석하고 AI를 연구해 클린봇을 만드는 조직이다. 그린UGC는 이용자 게시물 중 유해 콘텐트로부터 이용자를 보호하는 부서다. &nbsp; (※ 본 기사에는 댓글 사례에 대한 이해를 돕기 위해 일부 부적절한 표현이 인용되었습니다.) 네이버 악플 차단을 담당하는 임남정 그린UGC 리더, 이규호 미디어인텔리전스 리더, 이태호 미디어인텔리전스 개발자.(왼쪽부터) [사진 네이버] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 비하·차별·혐오 발언 AI가 거른다 &nbsp; 올해 베이징 동계올림픽부터 비하·차별·혐오 탐지 AI 모델을 적용했다. 이전과 뭐가 달라졌나. 이규호 “네이버 서비스를 쓰는 이용자에게 비하·차별·혐오 표현은 불쾌감을 준다. 서비스 만족도를 떨어뜨리고 상처를 줄 수도 있다. 그래서 이를 잘 탐지하는 모델을 개발하게 됐다.” &nbsp; 어떤 차이가 있나.&nbsp;&nbsp; 이규호 “기존 클린봇은 범용 모델이다. 욕설은 잘 잡지만 다른 특화된 세부 표현에서는 부족한 부분이 있었다. 목표물을 정확하게 조준해 잡는 모델을 추가하는 중이다. 지난해 성적 표현 특화 모델을 추가했고 이번에는 비하·차별·혐오 탐지 모델을 적용했다. ” &nbsp; 예를 들자면 이규호 “예컨대 ‘겨땀 생각만 해도 역겹다’처럼 대놓고 욕은 안 하지만 상대방을 깔보고 비하하는 표현을 잘 잡는다. 또 ‘한남,한녀' 같은 성차별적 표현이나 지역 차별적 발언을 기존 클린봇보다 잘 걸러낸다.” 팩플레터 207호. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 베이징 올림픽 악플 검출량 140% 증가 &nbsp; 어느 정도 성능이 개선됐나. 임남정 “해당 모델 적용 전인 지난해 열린 도쿄 올림픽 때와 이번 베이징 동계 올림픽(선수톡·응원톡)을 비교하니 악플 검출량은 140% 증가했다. 반면 이용자 불편 신고건수는 37.5% 줄었다. 악플에 덜 노출됐다는 의미다. 댓글은 흐름이 중요하다. 위에 욕이 있으면 밑에도 감정 섞인 댓글이 줄줄이 달린다. 특히 올림픽은 국가 대항전이라 개인 간 분쟁이 국가 간 분쟁으로 퍼질 수도 있어서 빨리 차단하는 게 중요하다. 이번 베이징 올림픽은 쇼트트랙 관련 편파판정 논란도 있어 해당 시점 악플이 평상시보다 5배 가까이 증가하는 등 이슈가 많았다.”&nbsp;&nbsp; &nbsp; 비하·차별·혐오 표현에 대해선 개인마다 기준 차이가 있다. 함부로 걸러내면 표현의 자유를 침해한다. AI는 어떤 기준으로 학습하나. &nbsp; 이규호 “사람마다 판단 기준이 다르기 때문에 단순 규칙 기반으로 비하 표현을 나누기에는 어려움이 있었다. 이를 해결하기 위해 &nbsp;표현의 통계적 특성을 모델에 반영하고자 했다. 즉, 여러 사람이 태깅(tagging, 비하 여부를 구분하는 과정)에 참여하도록 해 평균적 기준이 AI 모델에 반영되게 했다. 예컨대 하루 평균 70만건의 네이버 댓글 중 비하·차별·혐오 표현으로 신고 들어온 댓글 통계를 내 활용한다는 의미다. 또 모델 예측과 일치하지 않는 데이터를 재검토하는 과정도 반복해 성능을 고도화했다.” &nbsp; 네이버 클린봇이 실제로 적용되는 모습. [사진 네이버] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 50개 욕설, 20만개로 변형 &nbsp; 댓글엔 신조어도 많지 않나. 이규호 “맞다. 창과 방패의 대결이라고 할까. 신조어도 많이 생기고 새로운 의미도 많이 부여된다. 우리도 몰랐는데 어떤 커뮤니티에선 5시하고 7시가 지역 차별 의미를 지닌다. 5시는 경상도, 7시는 전라도를 의미한다. 글자만 봐선 비하·차별·혐오가 아니지만, 문맥상으론 그렇다. 이런 점들을 빠르게 모델에 반영하는 게 쉽지 않다.” &nbsp; 이태호 “결국엔 우리 모델이 특정 데이터를 분야와 흐름에 맞게 빨리 학습하는지가 중요하다. 이를 위해 서비스별 악플의 특징, 시간에 따라 변하는 악플의 특징을 AI 모델에 실시간으로 반영하는 플랫폼을 개발하고 있다. 토르(Thor)다. 토르에는 AI 모델이 스스로 학습이 필요한 데이터를 선별해 발전할 수 있도록 ‘액티브 러닝’ 기술을 적용 중이다.” &nbsp; 욕설은 AI가 잘 배우나 임남정 “욕설도 변화무쌍하기 때문에 대응이 쉽지는 않다. 아마도 네이버가 한국에서 욕설 데이터를 가장 많이 가지고 있을 것이다. 댓글 서비스 시작할 때부터 수집해왔다. 모든 욕의 시작이 되는 ‘원형 욕설’이 약 50개 정도다. 그런데 이 50개가 20만개로 변화한다. 예컨대 ‘호로’(외국인을 낮잡아 이르는 말)라는 욕은 ‘ㅎㄹㅅX’ 등으로 변화한다. 호로만 가지고도 1953개 욕이 나온다. 지금도 확장되고 있다.” &nbsp; 또 어려운 점이 있다면. 이태호 “일부 커뮤니티에서 꼰대라는 표현이 ‘이 분야 전문가’라는 느낌으로 통하는 걸 본 적이 있다. 그래서 무조건 저 단어는 나쁘다, 이 단어는 좋다라고 하기 어렵다. 서비스별로, 시대별로 언어의 의미가 달라진다. 그런 점이 어렵다." 네이버 클린봇 이미지. [사진 네이버] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; "해우소보단 공론장 만들어야" &nbsp; 악플 탐지 기술을 계속 고도화시키는 이유는. 이태호 “'대(大)혐오 시대'라고까지 말할 정도로 갈등이 많은 시대다. 어떻게 하면 갈등이 줄어들 수 있을지 기여하는 방법을 찾고 있다. 악플 탐지 기술을 고도화하는 게 그중 하나다.” &nbsp; 임남정 “악플은 어디에나 존재한다. 네이버만의 문제가 아니다. 네이버에서 댓글을 중지한다고 문제가 해결되는 게 아니다. 댓글 창을 없애는 게 능사가 아니라는 얘기다. 우리는 기술을 통해 이런 공간이 사람들이 더 좋은 글을 적고, 쾌적하게 이용할 수 있도록 노력하고 있다. 댓글 자체도 훌륭한 콘텐트일 수 있다. 그렇게 되려면 악플을 잘 걸러야 한다.” &nbsp; ■ 뉴스 그 이상 The JoongAng에서 팩플을 만나보세요&nbsp;「 네이버에 달리는 오만가지 종류 악플 어떻게 차단하는지 궁금하다면? 위 기사에 담지 못한 더 깊은 이야기는 중앙일보 팩플 홈페이지에서 인터뷰 풀 버전으로 보실 수 있습니다. (기사 원문: https://www.joongang.co.kr/article/25054089 )&nbsp; ㅤ 팩플은 ‘비즈니스의 미래(Future of Business)’를 취재하는 중앙일보의 테크·비즈니스 뉴스 브랜드입니다. 팩플 기자들이 만드는 뉴스레터를 구독하시면 매주 화·목·금 잘나가는 기업들의 최신 소식과 이슈 해설을 이메일로 배송해 드립니다. 비즈니스의 미래가 궁금할 땐, 팩플을 구독하세요!ㅤ ▶구독신청은 여기서 → https://www.joongang.co.kr/etc/factpl_newsletter&nbsp; 」&nbsp; &nbsp; 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25061248</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25061248"/>
        <updated>2022-04-06T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25061248" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/06/7bd40216-deaf-4808-bc38-15f78900890b.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/06/7bd40216-deaf-4808-bc38-15f78900890b.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/06/7bd40216-deaf-4808-bc38-15f78900890b.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대 " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25061248" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대 </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.04.06 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25061248" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 싸이월드ㆍ네이버카페 만든 전설의 기획자, 웹3에 꽂힌 이유 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25060122</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25060122"/>
        <updated>2022-04-01T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060122" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/01/d4541f25-58b9-464c-88b8-c79d6646fa59.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/01/d4541f25-58b9-464c-88b8-c79d6646fa59.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/01/d4541f25-58b9-464c-88b8-c79d6646fa59.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 싸이월드ㆍ네이버카페 만든 전설의 기획자, 웹3에 꽂힌 이유" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060122" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">[팩플] 싸이월드ㆍ네이버카페 만든 전설의 기획자, 웹3에 꽂힌 이유</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.04.01 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25060122" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 모여봐요 金메달의 숲, 롤·배그·피파 “우리도 국가대표” (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25059818</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25059818"/>
        <updated>2022-03-31T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25059818" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/31/54f2088a-ae14-46fc-8c59-e6a47263a38a.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/31/54f2088a-ae14-46fc-8c59-e6a47263a38a.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/31/54f2088a-ae14-46fc-8c59-e6a47263a38a.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 모여봐요 金메달의 숲, 롤·배그·피파 “우리도 국가대표”" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25059818" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">[팩플] 모여봐요 金메달의 숲, 롤·배그·피파 “우리도 국가대표”</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.31 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25059818" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 친환경 전기, 골라쓸 순 없나요? 60㎐의 꿈 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25058779</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25058779"/>
        <updated>2022-03-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25058779" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/28/d0ca0bcf-67f6-461b-b10e-c84176314d2a.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/28/d0ca0bcf-67f6-461b-b10e-c84176314d2a.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/28/d0ca0bcf-67f6-461b-b10e-c84176314d2a.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 친환경 전기, 골라쓸 순 없나요? 60㎐의 꿈" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25058779" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">[팩플] 친환경 전기, 골라쓸 순 없나요? 60㎐의 꿈</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.28 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25058779" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 쇼미 더 스타트업, 네이버ㆍ카카오 합격 목걸이 누가 받았나 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25058232</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25058232"/>
        <updated>2022-03-25T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25058232" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/25/d040eeb6-f101-46c1-adc4-d7896dacc974.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/25/d040eeb6-f101-46c1-adc4-d7896dacc974.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/25/d040eeb6-f101-46c1-adc4-d7896dacc974.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 쇼미 더 스타트업, 네이버ㆍ카카오 합격 목걸이 누가 받았나" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25058232" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">[팩플] 쇼미 더 스타트업, 네이버ㆍ카카오 합격 목걸이 누가 받았나</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.25 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25058232" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 게임업계 소통 달인 '빛강선'…금강선 '로스트아크' 총괄디렉터 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25057540</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25057540"/>
        <updated>2022-03-23T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25057540" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/23/7ddf2882-9f17-4754-9587-398ee3979e23.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/23/7ddf2882-9f17-4754-9587-398ee3979e23.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/23/7ddf2882-9f17-4754-9587-398ee3979e23.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 게임업계 소통 달인 '빛강선'…금강선 '로스트아크' 총괄디렉터" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25057540" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">[팩플] 게임업계 소통 달인 '빛강선'…금강선 '로스트아크' 총괄디렉터</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.23 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25057540" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “유니콘? 트리케라톱스!” 유럽서 온 창업의 달인 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25056753</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25056753"/>
        <updated>2022-03-20T05:09:40.717Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25056753" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/22/3aac9913-df62-4bf8-b526-f2a6e2f24f8b.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/22/3aac9913-df62-4bf8-b526-f2a6e2f24f8b.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/22/3aac9913-df62-4bf8-b526-f2a6e2f24f8b.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] “유니콘? 트리케라톱스!” 유럽서 온 창업의 달인" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25056753" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">[팩플] “유니콘? 트리케라톱스!” 유럽서 온 창업의 달인</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.20 14:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25056753" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '오래된 미래' 주차장의 화려한 변신 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25056426</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25056426"/>
        <updated>2022-03-18T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25056426" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/21/b3bb8cd3-bc43-4793-b648-97fb00dbae03.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/21/b3bb8cd3-bc43-4793-b648-97fb00dbae03.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/21/b3bb8cd3-bc43-4793-b648-97fb00dbae03.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] '오래된 미래' 주차장의 화려한 변신" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25056426" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">[팩플] '오래된 미래' 주차장의 화려한 변신</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.18 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25056426" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 게임사들 블록체인으로 무장했다…미래를 건 '가상화폐전쟁' (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25056125</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25056125"/>
        <updated>2022-03-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25056125" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/17/456b7666-c733-459a-8282-5081819762f3.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/17/456b7666-c733-459a-8282-5081819762f3.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/17/456b7666-c733-459a-8282-5081819762f3.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 게임사들 블록체인으로 무장했다…미래를 건 '가상화폐전쟁'" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25056125" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">[팩플] 게임사들 블록체인으로 무장했다…미래를 건 '가상화폐전쟁'</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.17 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25056125" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] UAM “날개를 활짝펴고~ 세상을 자유롭게 날 수 있겠니” (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25054973</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25054973"/>
        <updated>2022-03-13T06:17:34.301Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25054973" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/13/f3b54bf1-3062-45a5-90c8-8f6e5e6782e7.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/13/f3b54bf1-3062-45a5-90c8-8f6e5e6782e7.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/13/f3b54bf1-3062-45a5-90c8-8f6e5e6782e7.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] UAM “날개를 활짝펴고~ 세상을 자유롭게 날 수 있겠니”" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25054973" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">[팩플] UAM “날개를 활짝펴고~ 세상을 자유롭게 날 수 있겠니”</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.13 15:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25054973" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 하루 70만 네이버뉴스 댓글...‘한남·한녀’ 표현 청소하는 AI (풀버전) (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25054089</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25054089"/>
        <updated>2022-03-09T05:11:05.261Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25054089" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/10/3080c1fb-06b1-4ec7-b2ee-1aafbcae83c8.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/10/3080c1fb-06b1-4ec7-b2ee-1aafbcae83c8.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/10/3080c1fb-06b1-4ec7-b2ee-1aafbcae83c8.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 하루 70만 네이버뉴스 댓글...‘한남·한녀’ 표현 청소하는 AI (풀버전)" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25054089" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">[팩플] 하루 70만 네이버뉴스 댓글...‘한남·한녀’ 표현 청소하는 AI (풀버전)</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.09 14:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25054089" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 메타버스 광풍, 우리가 놓치고 있는 질문들 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25053265</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25053265"/>
        <updated>2022-03-06T06:13:17.362Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25053265" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/06/f5207628-8771-4ca9-805b-272997c9af7a.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/06/f5207628-8771-4ca9-805b-272997c9af7a.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/06/f5207628-8771-4ca9-805b-272997c9af7a.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 메타버스 광풍, 우리가 놓치고 있는 질문들 " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25053265" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">[팩플] 메타버스 광풍, 우리가 놓치고 있는 질문들 </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.06 15:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25053265" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 블록체인에 올라탄 히포크라테스, 메디블록 고우균 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25051316</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25051316"/>
        <updated>2022-02-26T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25051316" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/26/820bbc1c-b6dc-4566-9ee7-2af7143fe8a1.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/26/820bbc1c-b6dc-4566-9ee7-2af7143fe8a1.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/26/820bbc1c-b6dc-4566-9ee7-2af7143fe8a1.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 블록체인에 올라탄 히포크라테스, 메디블록 고우균 " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25051316" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">[팩플] 블록체인에 올라탄 히포크라테스, 메디블록 고우균 </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.02.26 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25051316" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘손정의 Pick’ AI로 금융 잡는다…크래프트테크놀로지스 김형식 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25048933</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25048933"/>
        <updated>2022-02-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25048933" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/17/bba63bb8-a45d-4512-98e2-c30ded0f0080.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/17/bba63bb8-a45d-4512-98e2-c30ded0f0080.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/17/bba63bb8-a45d-4512-98e2-c30ded0f0080.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] ‘손정의 Pick’ AI로 금융 잡는다…크래프트테크놀로지스 김형식" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25048933" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">[팩플] ‘손정의 Pick’ AI로 금융 잡는다…크래프트테크놀로지스 김형식</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.02.17 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25048933" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 대선 1500만 표심 달린 IT템, C·S·G (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25047764</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25047764"/>
        <updated>2022-02-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25047764" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/13/e0c35d60-e255-4a1f-8db0-66a54514161b.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/13/e0c35d60-e255-4a1f-8db0-66a54514161b.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/13/e0c35d60-e255-4a1f-8db0-66a54514161b.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 대선 1500만 표심 달린 IT템, C·S·G " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25047764" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">[팩플] 대선 1500만 표심 달린 IT템, C·S·G </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.02.13 12:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25047764" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 비상이다…eMerZency...팩플이 캐릿 만남 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25046660</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25046660"/>
        <updated>2022-02-09T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25046660" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/09/9bded83b-8195-488e-ad52-c2a9fc44398d.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/09/9bded83b-8195-488e-ad52-c2a9fc44398d.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/09/9bded83b-8195-488e-ad52-c2a9fc44398d.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 비상이다…eMerZency...팩플이 캐릿 만남" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25046660" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">[팩플] 비상이다…eMerZency...팩플이 캐릿 만남</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.02.09 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25046660" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "아바타가 은행 번호표 뽑아요"…생활형 메타버스, 진격의 컴투스 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25045175</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25045175"/>
        <updated>2022-02-03T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25045175" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/03/e26b4d86-b56f-474d-b00e-3f964372cd63.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/03/e26b4d86-b56f-474d-b00e-3f964372cd63.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/03/e26b4d86-b56f-474d-b00e-3f964372cd63.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] &quot;아바타가 은행 번호표 뽑아요&quot;…생활형 메타버스, 진격의 컴투스" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25045175" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">[팩플] "아바타가 은행 번호표 뽑아요"…생활형 메타버스, 진격의 컴투스</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.02.03 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25045175" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 기자들이 직접 고른 ‘내돈내산’ 구독서비스, 이건 어때요? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25044872</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25044872"/>
        <updated>2022-02-01T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044872" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/10/d4574b66-b56a-4dc5-a266-22c2ef245355.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/10/d4574b66-b56a-4dc5-a266-22c2ef245355.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/10/d4574b66-b56a-4dc5-a266-22c2ef245355.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 기자들이 직접 고른 ‘내돈내산’ 구독서비스, 이건 어때요?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044872" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">[팩플] 기자들이 직접 고른 ‘내돈내산’ 구독서비스, 이건 어때요?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.02.01 08:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25044872" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 부쩍 큰 카카오엔, 큰 책임 따른다(feat. 200만 소액주주) (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25044774</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25044774"/>
        <updated>2022-01-31T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044774" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/31/a320bdb0-8bf4-41eb-a03d-9b61cea1f49d.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/31/a320bdb0-8bf4-41eb-a03d-9b61cea1f49d.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/31/a320bdb0-8bf4-41eb-a03d-9b61cea1f49d.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 부쩍 큰 카카오엔, 큰 책임 따른다(feat. 200만 소액주주)" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044774" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">[팩플] 부쩍 큰 카카오엔, 큰 책임 따른다(feat. 200만 소액주주)</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.01.31 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25044774" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]머스크도 좌절한 자율주행차…'국내 4강' 레이싱 대결해보니 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25044602</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25044602"/>
        <updated>2022-01-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044602" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/29/a60a33ac-32c0-4eb7-8768-d607168b338d.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/29/a60a33ac-32c0-4eb7-8768-d607168b338d.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/29/a60a33ac-32c0-4eb7-8768-d607168b338d.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플]머스크도 좌절한 자율주행차…'국내 4강' 레이싱 대결해보니" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044602" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">[팩플]머스크도 좌절한 자율주행차…'국내 4강' 레이싱 대결해보니</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.01.29 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25044602" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 힙하게 규제와 맞서는 법, 25세 CEO 닥터나우 장지호 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25044370</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25044370"/>
        <updated>2022-01-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044370" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/28/3523df08-cf1c-4170-b527-078c65f4a584.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/28/3523df08-cf1c-4170-b527-078c65f4a584.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/28/3523df08-cf1c-4170-b527-078c65f4a584.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 힙하게 규제와 맞서는 법, 25세 CEO 닥터나우 장지호" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044370" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">[팩플] 힙하게 규제와 맞서는 법, 25세 CEO 닥터나우 장지호</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.01.28 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25044370" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 3년 전 아바타 청년, ‘뉴 소셜’ NFT 갤러리로 돌아왔다 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25041648</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25041648"/>
        <updated>2022-02-10T18:47:01.711Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25041648" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/18/c2c6d806-e55b-4844-bcc3-62b1fd2a5ccb.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/18/c2c6d806-e55b-4844-bcc3-62b1fd2a5ccb.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/18/c2c6d806-e55b-4844-bcc3-62b1fd2a5ccb.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 3년 전 아바타 청년, ‘뉴 소셜’ NFT 갤러리로 돌아왔다" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25041648" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">[팩플] 3년 전 아바타 청년, ‘뉴 소셜’ NFT 갤러리로 돌아왔다</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.01.18 18:47</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25041648" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나에 열린 원격진료, 네이버·카카오가 하면 된다? 안된다? [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25040950</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25040950"/>
        <updated>2022-01-16T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25040950" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/16/1fd3f9c9-19ef-4dce-8b02-78fb75700563.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/16/1fd3f9c9-19ef-4dce-8b02-78fb75700563.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/16/1fd3f9c9-19ef-4dce-8b02-78fb75700563.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="코로나에 열린 원격진료, 네이버·카카오가 하면 된다? 안된다? [팩플] " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25040950" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">코로나에 열린 원격진료, 네이버·카카오가 하면 된다? 안된다? [팩플] </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.01.16 08:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25040950" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[‘몸값 4조’ 컬리의 비밀…그곳엔 멍멍이·야옹이·여우가 산다 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25037652</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25037652"/>
        <updated>2022-01-03T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25037652" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/03/6a537c4f-0345-4582-bd81-c140ae9c26df.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/03/6a537c4f-0345-4582-bd81-c140ae9c26df.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/03/6a537c4f-0345-4582-bd81-c140ae9c26df.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="‘몸값 4조’ 컬리의 비밀…그곳엔 멍멍이·야옹이·여우가 산다 [팩플]" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25037652" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플레터" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">‘몸값 4조’ 컬리의 비밀…그곳엔 멍멍이·야옹이·여우가 산다 [팩플]</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.01.03 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25037652" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 항저우 아시안게임 출격하는 e스포츠, 금메달의 주인공은? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25060456</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25060456"/>
        <updated>2022-04-03T05:10:03.808Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060456" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/03/e349054f-c24c-4dc6-9cc9-1f5bb6e12f1f.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/03/e349054f-c24c-4dc6-9cc9-1f5bb6e12f1f.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/03/e349054f-c24c-4dc6-9cc9-1f5bb6e12f1f.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 항저우 아시안게임 출격하는 e스포츠, 금메달의 주인공은?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25060456" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">[팩플] 항저우 아시안게임 출격하는 e스포츠, 금메달의 주인공은?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.04.03 14:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25060456" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오의 ‘사자 투자법’과 네이버의 ‘곰 투자법’ (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25059201</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25059201"/>
        <updated>2022-03-29T06:13:47.845Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25059201" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/29/ff9e6ca5-74fe-4c20-9c91-9c7103b739cf.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/29/ff9e6ca5-74fe-4c20-9c91-9c7103b739cf.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/29/ff9e6ca5-74fe-4c20-9c91-9c7103b739cf.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 카카오의 ‘사자 투자법’과 네이버의 ‘곰 투자법’" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25059201" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">[팩플] 카카오의 ‘사자 투자법’과 네이버의 ‘곰 투자법’</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.29 15:09</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25059201" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 구독자들이 뽑은 '미래 주차장' 1위는 어디? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25057667</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25057667"/>
        <updated>2022-03-23T07:12:37.927Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25057667" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/23/c813d59d-92b3-421d-bd2e-7e73d730dc46.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/23/c813d59d-92b3-421d-bd2e-7e73d730dc46.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/23/c813d59d-92b3-421d-bd2e-7e73d730dc46.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 구독자들이 뽑은 '미래 주차장' 1위는 어디? " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25057667" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">[팩플] 구독자들이 뽑은 '미래 주차장' 1위는 어디? </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.23 16:08</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25057667" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 게임사 코인, 절대화폐가 될 수 있다? 없다? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25057329</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25057329"/>
        <updated>2022-03-22T06:15:00.820Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25057329" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/22/ef5d2439-07ba-4ebf-8d26-461e10788c3b.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/22/ef5d2439-07ba-4ebf-8d26-461e10788c3b.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/22/ef5d2439-07ba-4ebf-8d26-461e10788c3b.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 게임사 코인, 절대화폐가 될 수 있다? 없다?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25057329" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">[팩플] 게임사 코인, 절대화폐가 될 수 있다? 없다?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.22 15:06</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25057329" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 하늘을 나는 택시, 탈까 말까 (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25055589</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25055589"/>
        <updated>2022-03-15T09:11:50.573Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25055589" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/15/c71f9562-56ef-425f-a7ab-2cadd9b44928.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/15/c71f9562-56ef-425f-a7ab-2cadd9b44928.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/15/c71f9562-56ef-425f-a7ab-2cadd9b44928.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 하늘을 나는 택시, 탈까 말까" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25055589" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">[팩플] 하늘을 나는 택시, 탈까 말까</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.15 17:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25055589" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 도망친 메타버스에 낙원은 없다 (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25054754</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25054754"/>
        <updated>2022-03-11T08:14:37.471Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25054754" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/11/7235b698-a5c6-4561-aa67-bf5a0f0b4e2b.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/11/7235b698-a5c6-4561-aa67-bf5a0f0b4e2b.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202203/11/7235b698-a5c6-4561-aa67-bf5a0f0b4e2b.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 도망친 메타버스에 낙원은 없다" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25054754" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">[팩플] 도망친 메타버스에 낙원은 없다</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.03.11 17:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25054754" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 코인 세금보다 스타트업 정책 중요하게 본 이유 (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25049486</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25049486"/>
        <updated>2022-02-19T07:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25049486" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/19/887de153-f01c-4bbe-a9b4-bad0d904fc02.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/19/887de153-f01c-4bbe-a9b4-bad0d904fc02.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/19/887de153-f01c-4bbe-a9b4-bad0d904fc02.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 코인 세금보다 스타트업 정책 중요하게 본 이유 " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25049486" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">[팩플] 코인 세금보다 스타트업 정책 중요하게 본 이유 </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.02.19 07:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25049486" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 위기, 제1 원인은? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25046335</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25046335"/>
        <updated>2022-02-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25046335" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/08/9878914a-01d2-4411-9cc5-3820000695e0.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/08/9878914a-01d2-4411-9cc5-3820000695e0.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/08/9878914a-01d2-4411-9cc5-3820000695e0.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 카카오 위기, 제1 원인은?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25046335" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">[팩플] 카카오 위기, 제1 원인은?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.02.08 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25046335" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 프로 인간기사 vs 자율주행 로보택시, 승차감 승자는? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25044662</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25044662"/>
        <updated>2022-02-10T18:47:43.682Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044662" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/29/3683bfda-eec3-4983-a02e-2bcf4d2e26e5.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/29/3683bfda-eec3-4983-a02e-2bcf4d2e26e5.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/29/3683bfda-eec3-4983-a02e-2bcf4d2e26e5.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 프로 인간기사 vs 자율주행 로보택시, 승차감 승자는?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25044662" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">[팩플] 프로 인간기사 vs 자율주행 로보택시, 승차감 승자는?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.01.29 18:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25044662" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘슬기로운 원격진료’ 가능할까 (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25042497</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25042497"/>
        <updated>2022-01-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25042497" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/21/5efb6411-b0dc-459f-ae7b-6676e2fefec7.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/21/5efb6411-b0dc-459f-ae7b-6676e2fefec7.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/21/5efb6411-b0dc-459f-ae7b-6676e2fefec7.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] ‘슬기로운 원격진료’ 가능할까" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25042497" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">[팩플] ‘슬기로운 원격진료’ 가능할까</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.01.21 12:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25042497" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["뮤직카우 투자하면 저작권료 짭짤? 두달간 껌값 벌었어요" [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25034384</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25034384"/>
        <updated>2021-12-22T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25034384" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/22/8220e75c-621e-4221-abd2-ca29544ddca8.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/22/8220e75c-621e-4221-abd2-ca29544ddca8.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/22/8220e75c-621e-4221-abd2-ca29544ddca8.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="&quot;뮤직카우 투자하면 저작권료 짭짤? 두달간 껌값 벌었어요&quot; [팩플]" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25034384" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">"뮤직카우 투자하면 저작권료 짭짤? 두달간 껌값 벌었어요" [팩플]</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.12.22 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25034384" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 무한대 시뮬레이션의 힘…디지털 트윈 필요한 병원·백화점·공장 (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25032744</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25032744"/>
        <updated>2021-12-16T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25032744" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/16/ea5d02f1-b81a-424f-882b-80d9975525f5.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/16/ea5d02f1-b81a-424f-882b-80d9975525f5.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/16/ea5d02f1-b81a-424f-882b-80d9975525f5.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 무한대 시뮬레이션의 힘…디지털 트윈 필요한 병원·백화점·공장" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25032744" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">[팩플] 무한대 시뮬레이션의 힘…디지털 트윈 필요한 병원·백화점·공장</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.12.16 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25032744" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[끝을 알 수 없는 무한확장…퀵커머스, 누가 왕이 될 상인가 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25030636</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25030636"/>
        <updated>2021-12-09T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25030636" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/09/7a01c9f0-d480-4bed-8952-842b054a4702.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/09/7a01c9f0-d480-4bed-8952-842b054a4702.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202112/09/7a01c9f0-d480-4bed-8952-842b054a4702.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="끝을 알 수 없는 무한확장…퀵커머스, 누가 왕이 될 상인가 [팩플]" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25030636" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">끝을 알 수 없는 무한확장…퀵커머스, 누가 왕이 될 상인가 [팩플]</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.12.09 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25030636" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘81년생 최수연’은 신대륙을 찾을 수 있을까 (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25027373</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25027373"/>
        <updated>2021-11-27T07:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25027373" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/27/cb9c357f-a281-40c1-83be-796695671bf0.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/27/cb9c357f-a281-40c1-83be-796695671bf0.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/27/cb9c357f-a281-40c1-83be-796695671bf0.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] ‘81년생 최수연’은 신대륙을 찾을 수 있을까" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25027373" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">[팩플] ‘81년생 최수연’은 신대륙을 찾을 수 있을까</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.11.27 07:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25027373" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오·우티·타다, 모빌리티 시즌3? 난 OO에 투자할래 (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25025371</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25025371"/>
        <updated>2021-11-20T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25025371" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/21/e3f78d0d-8e4d-4a6d-b1eb-41dd443f3598.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/21/e3f78d0d-8e4d-4a6d-b1eb-41dd443f3598.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/21/e3f78d0d-8e4d-4a6d-b1eb-41dd443f3598.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 카카오·우티·타다, 모빌리티 시즌3? 난 OO에 투자할래" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25025371" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">[팩플] 카카오·우티·타다, 모빌리티 시즌3? 난 OO에 투자할래</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.11.20 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25025371" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버AI와 팩플팀, 글발로 한번 붙어봤더니? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25022577</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25022577"/>
        <updated>2021-11-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25022577" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/10/21b359ed-ec02-4720-b987-e3365ce8d5d7.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/10/21b359ed-ec02-4720-b987-e3365ce8d5d7.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/10/21b359ed-ec02-4720-b987-e3365ce8d5d7.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 네이버AI와 팩플팀, 글발로 한번 붙어봤더니?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25022577" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">[팩플] 네이버AI와 팩플팀, 글발로 한번 붙어봤더니?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.11.10 12:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25022577" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 무한한 공간, 저 너머 우주로(To Infinity and Beyond) (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25020213</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25020213"/>
        <updated>2021-11-02T11:34:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25020213" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/03/956649db-a81a-41e3-8c8e-aa69a4b96fa8.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/03/956649db-a81a-41e3-8c8e-aa69a4b96fa8.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202111/03/956649db-a81a-41e3-8c8e-aa69a4b96fa8.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 무한한 공간, 저 너머 우주로(To Infinity and Beyond) " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25020213" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">[팩플] 무한한 공간, 저 너머 우주로(To Infinity and Beyond) </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.11.02 11:34</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25020213" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] If, 내가 만약 국감에 나간 카카오 창업자였다면? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25017577</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25017577"/>
        <updated>2022-02-10T18:47:43.690Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25017577" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/24/9a88f4a2-53c2-4ff7-ba3c-cc54dab3340a.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/24/9a88f4a2-53c2-4ff7-ba3c-cc54dab3340a.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/24/9a88f4a2-53c2-4ff7-ba3c-cc54dab3340a.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] If, 내가 만약 국감에 나간 카카오 창업자였다면?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25017577" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">[팩플] If, 내가 만약 국감에 나간 카카오 창업자였다면?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.10.24 13:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25017577" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 27억명 게임시장, 플랫폼의 진격 통할까? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25015798</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25015798"/>
        <updated>2022-02-10T18:47:43.695Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25015798" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/18/ad74688e-5f70-418f-9154-48b338e43c6b.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/18/ad74688e-5f70-418f-9154-48b338e43c6b.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/18/ad74688e-5f70-418f-9154-48b338e43c6b.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 27억명 게임시장, 플랫폼의 진격 통할까?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25015798" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">[팩플] 27억명 게임시장, 플랫폼의 진격 통할까?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.10.18 13:29</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25015798" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘제2의 타다’, 막을 수 있을까요? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25013645</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25013645"/>
        <updated>2021-10-10T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25013645" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/10/243a8fe8-6e17-4178-b228-1aba91bced2e.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/10/243a8fe8-6e17-4178-b228-1aba91bced2e.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/10/243a8fe8-6e17-4178-b228-1aba91bced2e.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] ‘제2의 타다’, 막을 수 있을까요?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25013645" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">[팩플] ‘제2의 타다’, 막을 수 있을까요?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.10.10 08:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25013645" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 블록체인 서비스 전성시대, 온다? 안 온다? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25012419</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25012419"/>
        <updated>2022-02-10T18:47:43.704Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25012419" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/05/c5e42f42-8b5a-4ca5-864d-85ff93c16c8e.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/05/c5e42f42-8b5a-4ca5-864d-85ff93c16c8e.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202110/05/c5e42f42-8b5a-4ca5-864d-85ff93c16c8e.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 블록체인 서비스 전성시대, 온다? 안 온다?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25012419" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">[팩플] 블록체인 서비스 전성시대, 온다? 안 온다?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.10.05 16:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25012419" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 뉴스레터, 팩플 말고 또 뭐 보세요? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25009536</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25009536"/>
        <updated>2021-09-25T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25009536" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202109/25/38cb779f-4779-43c9-b131-f4fee8c57f58.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202109/25/38cb779f-4779-43c9-b131-f4fee8c57f58.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202109/25/38cb779f-4779-43c9-b131-f4fee8c57f58.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 뉴스레터, 팩플 말고 또 뭐 보세요?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25009536" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">[팩플] 뉴스레터, 팩플 말고 또 뭐 보세요?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.09.25 08:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25009536" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 인증 끝판왕은 패스? 네이버? 카카오? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25008320</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25008320"/>
        <updated>2021-09-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25008320" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202109/18/2696818b-24ee-4092-b623-9f21583e4eed.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202109/18/2696818b-24ee-4092-b623-9f21583e4eed.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202109/18/2696818b-24ee-4092-b623-9f21583e4eed.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 인증 끝판왕은 패스? 네이버? 카카오? " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25008320" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">[팩플] 인증 끝판왕은 패스? 네이버? 카카오? </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.09.18 12:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25008320" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 시총 21조 증발한 빅테크, 규제 필요할까요? (중앙일보 팩플 ─ 팩플언박싱)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25006233</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25006233"/>
        <updated>2021-09-11T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25006233" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202109/12/2a70abba-bcbf-4bac-ae77-ff2113b5a7f8.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202109/12/2a70abba-bcbf-4bac-ae77-ff2113b5a7f8.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202109/12/2a70abba-bcbf-4bac-ae77-ff2113b5a7f8.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 시총 21조 증발한 빅테크, 규제 필요할까요? " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25006233" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플언박싱" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">[팩플] 시총 21조 증발한 빅테크, 규제 필요할까요? </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2021.09.11 08:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25006233" data-ctype="A">
<i class="ico_bookmark"></i><span class="visually_hidden">북마크</span>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>