<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ITCORD.github.io/factpl/all.xml</id>
    <title>Combined feed</title>
    <updated>2022-08-19T00:57:24.182Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오, 모빌리티 품고 간다..."사모펀드 싫고, 카카오T 아깝고" (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25095314</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25095314"/>
        <updated>2022-08-18T12:20:50.722Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25095314" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202208/18/da08986a-f005-4ee9-85aa-41d9a322efa3.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] 카카오, 모빌리티 품고 간다...&quot;사모펀드 싫고, 카카오T 아깝고&quot;" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num1">1</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25095314" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="1">[팩플] 카카오, 모빌리티 품고 간다..."사모펀드 싫고, 카카오T 아깝고"</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.08.18 18:52</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25095314" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[YG·김앤장 출신도 '픽'했다…영화 가성비 뛰어넘는 韓콘텐트 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25095140</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25095140"/>
        <updated>2022-08-18T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25095140" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202208/18/4d118e21-f6d2-4fb3-b5a6-273b7bdfcd99.jpg/_ir_144x144_/" alt="YG·김앤장 출신도 '픽'했다…영화 가성비 뛰어넘는 韓콘텐트 [팩플]" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num2">2</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25095140" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="2">YG·김앤장 출신도 '픽'했다…영화 가성비 뛰어넘는 韓콘텐트 [팩플]</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.08.18 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25095140" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 1600만 모았어도 적자, B2B 키우는 당근마켓의 속사정 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094331</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094331"/>
        <updated>2022-08-15T07:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25094331" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202208/15/bd22ad32-0a57-48ed-8a77-a133b82cb3e0.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] 1600만 모았어도 적자, B2B 키우는 당근마켓의 속사정" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num3">3</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25094331" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="3">[팩플] 1600만 모았어도 적자, B2B 키우는 당근마켓의 속사정</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.08.15 07:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25094331" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["이자 2배로, 등골 서늘"…대출비교의 힘, 핀테크 혈투 막올랐다 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094854</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094854"/>
        <updated>2022-08-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25094854" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202208/17/1d4abb4a-8f6c-499c-85bb-b7fd0f968cdc.jpg/_ir_144x144_/" alt="&quot;이자 2배로, 등골 서늘&quot;…대출비교의 힘, 핀테크 혈투 막올랐다 [팩플]" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num4">4</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25094854" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="4">"이자 2배로, 등골 서늘"…대출비교의 힘, 핀테크 혈투 막올랐다 [팩플]</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.08.17 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25094854" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “아바타에 성기가 어딨나요?” 물정 모르는 ‘메타버스 성범죄’ 법안들 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093674</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093674"/>
        <updated>2022-08-11T06:15:50.459Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25093674" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202208/11/1e2cfec9-b6d4-4f73-9e3e-bea7fa16bdcf.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] “아바타에 성기가 어딨나요?” 물정 모르는 ‘메타버스 성범죄’ 법안들" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num5">5</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25093674" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="5">[팩플] “아바타에 성기가 어딨나요?” 물정 모르는 ‘메타버스 성범죄’ 법안들</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.08.11 15:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25093674" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오, 모빌리티 품고 간다..."사모펀드 싫고, 카카오T 아깝고" (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25095314</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25095314"/>
        <updated>2022-08-18T12:20:50.722Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[카카오모빌리티의 가맹택시 카카오T블루. [사진 카카오모빌리티] 카카오가 카카오모빌리티(이하 카모) 지분을 팔지 않기로 했다. 말많고 탈도 많았지만 직접 키운 카모의 최대주주로서 ‘동반성장’을 계속 모색하기로 했다. 매각설이 외부로 알려진지 65일 만의 결정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 18일 카카오 공동체얼라인먼트센터(이하 CAC)는 카모 주주 구성 변경 검토를 중단한다고 밝혔다. 카모 노사가 도출한 사회적 상생 의지를 존중하겠다며 향후 실행 과정을 지원하겠다고도 덧붙였다.&nbsp;앞서 카카오는 자회사 카모 보유 지분 57.55% 가운데 일부를 국내 최대 사모펀드 MBK파트너스에 매각해, 1대 주주에서 2대 주주로 전환하는 방안을 검토해왔다. 그러나 사모펀드에 매각한다는 소식에 카모 임직원들이 거세게 반발하면서 내홍을 겪었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ① 일보 전진 위한 반보 후퇴: 매각 계획은 접었지만, 득실을 따져보면 카카오도 얻은 게 있다. 매각설이 흘러나오자 카모가 사회적 책임을 다하지 않는다고 비판해왔던 택시·대리업계서 먼저 우려가 나왔기 때문. 이익 추구를 최우선에 두는 사모펀드보다는 카카오가 카모의 운전대를 잡아야 상생이 가능할 것이라는 의견에 힘이 실렸다. 모빌리티 업계 관계자는 “사모펀드가 대주주가 되면 생태계 종사자들에게 피도 눈물도 없는 자본 논리를 들이댈 거란 시각이 많았다”며 “카카오가 하도 욕을 먹어 (카모를) 팔려고 한 건데, 이 방법 조차도 반대에 부딪혀 무산된 것이니 앞으로 카모에 대한 비난이 누그러지지 않을까 싶다”고 말했다. 카카오로선 카모 사태를 계기로 자회사들의 돌출 행동을 더 수월하게 제어할 명분을 챙긴 면도 있다. 지난해 카카오는 카모의 무리한 수익화 시도(스마트호출료 인상)로 그룹 전체가 ‘플랫폼 갑질 기업’이란 비난을 받아야 했다. 결국 창업자인 김범수 전 의장이 글로벌·혁신기술 사업에 집중하겠다고 발표하면서, 카모처럼 내수 중심 사업이 매각 검토 대상에 올랐다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ②&nbsp;갈등의 씨앗 : 카카오가 잃은 것도 있다. 구성원들의 신뢰다. 사모펀드와 매각이 논의되던 당시 CAC는 카모 직원들을 대상으로 온라인 간담회를 열고 “메신저 회사와 택시회사는 결이 다르다”면서 카카오가 빠지는 게 카모의 성장에는 더 나은 결정이라고 딱 잘라 말해 내부 반발을 샀다. 카모의 한 직원은&nbsp;“이미 구성원들은 상처를 크게 받았다. 마음을 추스리는 게 가장 시급한 일이지만 더는 회사를 전적으로 믿기 어렵다”고 말했다. &nbsp; 카카오 공동체센터와 카카오모빌리티는 사회적 책임을 다하며 국민들의 이동 문제를 해소하기 위한 성장과 혁신을 함께 만들어 나갈 예정이라고 밝혔다. 그래픽=김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 안 파는 이유는 &nbsp; &nbsp; 업계에서는 카카오가 대내외 거센 반발에 부딪히자 지분 매각에 부담을 느낀 것으로 보고 있다. 매각설이 밖으로 알려지면서 카모의 노조 가입률은 80% 이상까지 치솟았다. 새 정부의 모빌리티 규제 완화 기조도 매각 계획을 접는 데 영향을 미쳤을 가능성이 점쳐진다. &nbsp;&nbsp; ●“PE는 싫다“는 인재들:&nbsp;기술 기업은 사람, 특히 개발 역량이 회사의 경쟁력을 좌우한다. 그런데 카모 개발자를 비롯한 전 직원이 새주인 후보 사모펀드를 강하게 거부했다. 장기적인 기술 투자보다 단기 수익성 제고 중심으로 회사를 경영할 것이란 우려였다. 인수후 기업가치를 빠르게 올려 되파는 게 사모펀드의 이익 창출 방식이기 때문. 카카오 내부 사정에 정통한 관계자는 “테크기업 특성상 사람이 빠져나가면 존속할 수 없다”며 “사람이 전부인 회사에서 직원들이 반대하는 매수자에게 지분을 매각하기란 어렵다”고 말했다. &nbsp; ●카카오T의 재평가:&nbsp;카카오는 카모 매각 시도를 계기로 모빌리티 플랫폼의 잠재력을 재확인했다. 이번에 카카오 안팎에서는 ‘죽 쒀서 개 준다’는 평가들이 새어 나왔다. 카모는 가입자 3100만명, 택시 호출 90%를 점유한 국내 1위 모빌리티 플랫폼(카카오T)을 운영하고 있다. 플랫폼 규제가 강화되면서 카모를 팔면 독점 수준의 1등 플랫폼을 카카오가 다시 갖기는 어려울 것이란 아쉬움도 컸다. 게다가 카모는 물류·자율주행·도심항공모빌리티(UAM) 등 각종 미래 모빌리티 사업도 차근차근 준비 중이었다.&nbsp;재무적으로도 개선되고 있었다. 2020년엔 영업손실 129억원을 기록했으나 지난해엔 설립후 첫 흑자(영업이익 126억원)를 기록했다. 카카오의 자회사 쪼개기 상장이 비난 받고, 증시 상황도 나빠지면서 카모 기업공개(IPO) 일정이 틀어지긴 했지만, 기업가치를 올릴 재료들은 아직 충분히 남아있다는 게 업계의 평가다. &nbsp; 게다가 최근 ‘택시대란’으로 정부의 모빌리티 규제 완화 가능성도 커졌다. 국토부가 택시난 해결책으로 수요·공급에 따라 요금이 달라지는 탄력요금제를 검토한다고 밝히는 등 규제를 풀겠다는 의지를 밝히면서다. 꼭 지금 팔지 않아도 훗날 좋은 값을 받을 수 있다는 얘기다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 앞으로는 &nbsp; 급한 불은 껐지만 카모의 어깨가 무거워졌다. CAC에 따르면 카모는 혁신·성장·동반·공유 4개 아젠다를 바탕으로 사회적 책임과 지속적인 성장, 혁신을 이뤄내기로 했다. 기존 생태계를 파괴하지 않으면서 새로운 서비스 모델을 만들겠다는 계획이다. 하지만 현실적으로 상생·성장을 둘 다 잡는 묘수를 찾기가 쉽진 않다.현재 카모는 가맹택시·대리 등 일부 사업에서만 수익이 나오고 있다. &nbsp; 카카오 본사는 카모가 수익성보다는 사회적 상생에 집중하길 바라는 분위기다. 이날 홍은택 카카오 각자대표는 “카카오모빌리티와 CAC는 사회가 공감할 수 있는 지속 가능한 혁신에 기반해 교통 문제 해결하기 위해 노력할 것”이라며 “한국 모빌리티 생태계의 성장을 카카오모빌리티가 계속해서 이끌어나갈 수 있도록 적극 지원하겠다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 한편, 카카오모빌리티 투자사 중 엑시트(exit, 투자금 회수)를 원하는 일부 투자자는 지분 매각을 계속 추진할 가능성도 남아있다. 카카오 본사에 남은 카카오모빌리티에 당분간은 상장이나 수익성 제고를 기대하기 어려워졌기 때문이다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[YG·김앤장 출신도 '픽'했다…영화 가성비 뛰어넘는 韓콘텐트 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25095140</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25095140"/>
        <updated>2022-08-18T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[NPX캐피탈은 웹툰 관련 기업들을 인수하며 새로운 시도를 준비 중이다. 가종현 테라핀 스튜디오 COO, 사무엘 황 NPX캐피탈 대표, 김도영 NPX캐피탈 CLO(왼쪽부터)가 지난달 21일 서울 상암동 중앙일보에서 인터뷰하고 있다. 우상조 기자 &nbsp; NPX캐피탈은 중국에서 에듀테크 스타트업(뉴 패스웨이 에듀케이션)을 성공시킨 사무엘 황(39)이 2016년 설립한 대체투자 운용사다. 더핑크퐁컴퍼니, 뤼이드, 매스프레소 등 유망 스타트업을 일찌감치 알아보고 투자해 국내 벤처투자(VC) 업계에도 이름을 알렸다. 그간 조용한 조력자 역할에 집중했던 NPX캐피탈이 최근 웹툰 산업에서 ‘플레이어’로 방향을 빠르게 전환 중이다. 지난해 총 654억 원을 투자해 웹툰 제작사 코핀 커뮤니케이션즈를 인수했고 이 회사를 미국 회사(테라핀 스튜디오)로 전환시켰다. 테라핀 스튜디오는 최근 2020억원을 들여 웹툰 플랫폼 투믹스를 인수했다. &nbsp; 회사 뿐만 아니라 인재 영입에도 적극적이다. 김앤장 법률사무소에서 일했던 기업법 전문가 김도영(54) 변호사와 IT·엔터테인먼트 산업 분야에서 잔뼈가 굵은 가종현(55) 전 YG엔터테인먼트 최고혁신책임자(CIO)를 NPX캐피탈 시니어 파트너로 영입한 것. 김도영 변호사는 NPX캐피탈의 CLO(최고법무책임자)를, 가종현 전 CIO는 테라핀스튜디오 COO(최고운영책임자)를 맡고 있다. 팩플팀은 지난달 21일 서울 상암동 중앙일보 본사에서 사무엘 황 대표, 김도영 CLO, 가종현 COO를 만났다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; "우린 코리아 투 글로벌" &nbsp; 최근 NPX캐피탈은 웹툰 제작사를 인수하고 경영에도 적극 관여한다. 왜 플레이어로 직접 나섰나. 사무엘 황 "다른 사모펀드와 치열한 경쟁에서 살아 남으려면 차별화된 프로젝트를 해야 한다. 고민하던 차에 빈 공간이 보였다. 그간 해외 자본이나 국내 자본을 유치해 한국에서 성공한 경우는 많았다. 하지만 국내 자본으로 키운 스타트업이 글로벌에서 성공해 글로벌 자본을 한국으로 끌어들인 회사는 드물었다. 그래서 우리의 방향을 ‘코리아 투 글로벌’(Korea to Global)로 잡았다. 넷플릭스의 '오징어게임'이 증명했듯이 콘텐트 시장서 한국은 글로벌 경쟁력이 있다. 그중에서도 현재 성장 기회가 가장 많은 단계에 와 있는 웹툰 산업을 깊이 파기로 했다." &nbsp; 웹툰 사업에 변호사와 IT·엔터테인먼트 전문가가 합류한 이유는. 김도영 CLO "김앤장에 있을 때 NPX캐피탈이 인수한 코핀커뮤니케이션즈를 미국 회사인 테라핀 스튜디오로 전환하는 일을 담당했다. 그러다 황 대표가 한국 문화를 글로벌로 갖고 나가는 프로젝트를 함께 해보자고 제안을 했다. 매력적이라 생각해 합류하게 됐다. 25년간 김앤장에서 일하며 기업자문, 분쟁 처리를 수도 없이 많이 했는데 이젠 회사로 가서 직접 일해보고 싶었다." &nbsp; 가종현 COO "김 CLO와는 고교 동창 사이다. 김앤장에 평생 있을 것이라 생각했던 친구가 갑자기 이직하겠다고 하니 나도 관심을 갖게 됐다. 그러다 NPX캐피탈이 YG엔터테인먼트와도 협업하면서 이 프로젝트를 알게 됐다. 한국에서 키운 사업 DNA로 글로벌 시장에 나가 제대로 경쟁해보고 싶다는 생각에 공감해 합류하게 됐다." NPX의 포트폴리오 회사인 테라핀스튜디오는 최근 2020억원을 들여 글로벌 웹툰 플랫폼 투믹스를 인수했다. [사진 투믹스 홈페이지] &nbsp; NPX캐피탈의 구상을 구체적으로 말해달라. 가종현 COO "웹툰으로 흥행력이 검증된 IP(Intellectual Property, 지식재산)를 드라마·영화 등 다른 미디어로 확장하려 한다. 영화나 드라마는 제작에 돈과 시간이 굉장히 많이 들어간다. 그럼에도 성공 여부는 불투명하다. 우리의 모델은 작가의 아이디어를 먼저 웹툰으로 스토리화한 뒤, 시장에서 이 IP의 성공 가능성을 검증해보는 방식이다. 이렇게 검증을 거친 IP로 영화·드라마를 만들면 비용과 제작 시간을 줄일 수 있고, 다른 사업적 리스크도 줄일 수 있다. 수익은 늘리고 비용을 줄이는 게 돈 버는 길 아니겠나. 한마디로 원 소스 멀티 유스(one source multi use) 방식으로 접근하려 한다." &nbsp; 김도영 CLO "모든 콘텐트 기반은 이야기다. 그런데 산업적으로는, 작가 머리속에만 있던 아이디어를 실제 시장에서 검증해 ‘통하는 이야기’가 뭔지&nbsp;찾아내는 게 중요하다. 인기 콘텐트를 장편화하고, 드라마·영화·게임으로 차차 진화시켜 생태계를 만들려 한다." &nbsp; 사무엘 황 "웹툰은 다른 콘텐트에 비해 제작 비용이 상대적으로 적다. 에피소드 10개짜리 IP를 만드는데 5000만원에서 1억원 가량이 든다. 이를 통해 효과적으로 IP 검증이 가능하다."&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 작가 머릿속 아이디어, 웹툰으로 검증&nbsp;&nbsp; &nbsp; 웹툰 분야 1,2위인 네이버웹툰, 카카오엔터테인먼트와는 어떤 차이가 있나. &nbsp; 가종현 COO&nbsp;"우리는 오리지널 IP를 활용해 영화·드라마 등을 직접 제작하는 데 무게중심을 두는 모델이다. 코핀커뮤니케이션즈 직원 350명 중 300명이 웹툰 제작 인력이다. 즉 여기서 만든 IP는 우리 IP다. 웹툰 제작사가 플랫폼으로부터 제작비를 지원받는 대신 IP에 대한 권리도 전부 플랫폼에 넘겨야하는 대형 OTT 모델과는 다르다. 우리 IP로, 우리 자본을 들여 영화나 드라마를 찍고, 방영권만 (플랫폼에) 넘기는 모델이라 수익을 계속 창출할 수 있다. 그런 면에서 플랫폼에 방점을 찍는 현재 웹툰 플랫폼들과는 결이 다르다. 수익을 내는 방식에 차이가 있다." &nbsp; 영상은 누가 제작하는건가. &nbsp; 김도영 CLO "코핀커뮤니케이션즈가 최근 드라마제작사 아이윌 미디어를 인수했다. KBS에서 방영 중인 일일드라마 ‘황금가면’ 제작사다. 현재 미국에서 IP 관련 제작사 인수도 추진 중이다. 영상 제작 역량을 키우고 있다." &nbsp; NPX캐피탈은 웹툰 관련 기업들을 인수하며 새로운 시도를 준비 중이다. 가종현 테라핀 스튜디오 COO, 사무엘 황 NPX캐피탈 대표, 김도영 NPX캐피탈 CLO(왼쪽부터)가 지난달 21일 서울 상암동 중앙일보에서 인터뷰하고 있다. 우상조 기자 코핀커뮤니케이션즈는 왜 미국 회사로 전환했나. &nbsp; 사무엘 황 "한국에서 사업하더라도 미국 회사가 되면 유리한 점이 많다. 특히 환율 변동 등으로 인한 디스카운트 없이 글로벌 자금을 끌어들일 수 있는 측면에서 그렇다. 그래서 한국 스타트업을 글로벌 무대에서 성장시키되, 향후 글로벌 자금이 유입될 수 있도록 구조를 짰다."&nbsp; &nbsp; &nbsp; 김도영 CLO "한국 IP로 글로벌 시장에 접근하려면 미국 회사가 되는 게 여러모로 편하다. 또 미국 미디어·콘텐트 시장의 중심인 할리우드 접근에 유리한 측면이 있다." &nbsp; 앞으로 계획은. 사무엘 황 "내년에 미국 나스닥에서 스팩(SPAC·기업 인수목적 회사) 합병을 통해 상장할 준비를 하고 있다. 당연히 이게 최종 목표는 아니다. 나스닥 상장은 다음 그림을 그리기 위한 중간 과정일 뿐이다. 한국 IP를 글로벌로 키운다는 구상은 나스닥 상장 이후 본격화 할 것이다." 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사'대박 비결' 파헤친 참고서까지···세계 1위 만화앱 픽코마 협업[팩플]네이버가 6000억 썼다, 문장마다 댓글 '신개념 웹소설'[팩플]유튜브식 네이버, 넷플릭스식 카카오…북미 '웹툰 전쟁'만화대국 日서 ‘웹툰 대박’···카카오페이지 ‘애니팡 전략’ 썼다박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["이자 2배로, 등골 서늘"…대출비교의 힘, 핀테크 혈투 막올랐다 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094854</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094854"/>
        <updated>2022-08-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[왼쪽부터 토스, 카카오페이, 핀다의 대출비교 앱(어플리케이션) 화면의 모습. [사진 각사] 대출 상품 비교 서비스가 핀테크 시장의 핵심으로 떠올랐다. 치솟는 금리에 대출 이자를 티끌만큼이라도 줄여 보려는 금융 소비자가 많아지면서다. 특히, 금융에서 새로운 먹거리를 찾는 빅테크로선 대출 비교 시장을 잡는다면 더 큰 대어(대환 대출 플랫폼)도 노릴 수 있어 경쟁은 더 치열해질 전망.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 빅스텝 시대, ‘비교’의 힘: 금리 정보에 소비자들이 민감해졌다. 코로나19 확산 초기에 0.5%까지 낮아졌던 기준금리가 지난해 8월부터 여섯 차례에 걸쳐 현재 2.25%까지 급등했다. 2년간 저렴하게 돈을 빌렸던 대출 상품 소비자들의 원리금 상환 부담도 갑자기 급증했다. 지난해 전세 자금을 대출받은 직장인 남정민(가명·30)씨는 "대출 금리가 1년 사이에 1%포인트가 뛰어서 다달이 내는 이자도 25만원에서 45만원으로 두 배가량 뛰었다"며 "매달 이자가 빠져나갈 때마다 등골이 서늘해지는 기분"이라고 말했다. &nbsp; 대출 이자를 한푼이라도 줄여 보려는 소비자들에게 필요한 건 비교의 기술. 토스나 카카오페이 등은 은행·저축은행·카드사 등 여러 금융사의 대출 상품(이자, 한도)을 한눈에 비교·중개해주는 서비스로 사용자를 끌어 모으고 있다. 개인 정보(신용점수)를 제공하면 최저금리와 총부채원리금상환비율(DSR) 등 대출 한도를 대신 계산해주는 맞춤형 서비스도 제공한다.&nbsp; &nbsp; ● 3대 핀테크의 맞대결: 현재 대출 비교 시장은 토스와 카카오페이의 양강 체제. 윤창현 의원실(국민의힘)이 공개한 자료에 따르면, 대출비교 플랫폼을 통해 실행된 저축은행 10개사(애큐온·SBI·유진·모아·페퍼·상상인·한국투자·KB·웰컴·OK저축은행)의 신용대출(2021년 1~7월·신규 취급액 기준) 2조3081억원 중 43.2%는 토스를 거쳤고, 카카오페이(35.7%), 핀다(17.8%)가 그 뒤를 이었다. 저축은행 대출 비교 서비스만 조사한 자료지만, 업계에선 은행이나 카드사 등을 포함한 전체 대출 비교 시장에서도 3사 점유율이 유사하다고 보고 있다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; 여기에 올 하반기 네이버파이낸셜이 가세한다. 이 회사는 그간 네이버 쇼핑 플랫폼에 입점한 중소상인(SME) 대상으로 다양한 혁신 금융 서비스를 개발해왔다. 대출 비교도 SME 타깃 서비스로 내놓을 전망. 업계에선 네이버가 SME 시장에 머물 거라고 보지 않는다, 익명을 요구한 핀테크 업계 관계자는 "대출은 금융의 꽃이라고 불릴 만큼 중요한 금융 상품인 만큼, 결국은 네이버가 개인 대상 대출 비교 시장에도 진출하게 될 것"이라고 내다봤다. 크게는&nbsp;국내 총 1752조원 규모(2022년 1분기 말 가계신용 잔액)의 대출 시장을 놓고 네·카·토 핀테크 3사의 '정보 비교·중개' 경쟁이 본격화될 전망. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나랑 무슨 상관이야? &nbsp; 기업간 경쟁이 치열해지면 소비자로선 나쁠 게 없다. 기존에 소비자가 은행이나 금융사들의 대출상품을 비교하려면 은행마다 지점을 직접 방문한 뒤 각종 서류를 은행원에게 제출하고 상담해야 했다. 그러나 이젠 모바일 앱 하나로 각종 금융사의 대출 금리와 한도를 비교할 수 있어 소비자와 금융사 간 정보 비대칭에 브레이크를 걸 수 있게 됐다. 마찬가지로 핀테크 플랫폼 간 서비스 경쟁이 활성화되면 각 플랫폼에 입점하는 대출 상품이 늘고, 금융 소비자가 더 나은 조건으로 대출 받을 가능성도 커진다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 대출비교 서비스 지형도 &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr 이 시장을 주도하는 1등 토스, 추격자 카카오페이, 다크호스 핀다의 전략과 특징을 비교해보니. ① 금융 앱 1등 토스: 대출 비교 시장의 가능성을 일찍이 알아본 시장의 선두주자. 토스 관계자는 "토스의 대출비교 서비스는 2019년 8월 출시 이후&nbsp;지난달(7월) 말까지&nbsp;누적 14조8000원 이상 대출로 이어졌을 만큼, 토스의 대표적인 금융상품"이라고 밝혔다. 누적 이용자 수도 460만명을 돌파했다.&nbsp;간편결제, 증권, 은행 다양한 서비스를 하나의 앱에서 제공한 '원 앱(One App) 전략'이 주효했다. 각자 다른 목적으로 찾은 사용자를 대출 비교서비스로 계속 유도하는 전략이 먹힌 셈. 또 시장에 참여한 핀테크 중 유일하게 주요 시중 은행 3곳(신한·하나·우리)의 대출상품을 모두 취급해 시장을 빠르게 장악했다. &nbsp; 토스의 경쟁 우위는 앱 그 자체에 있다. 대출 비교에서도 사용자 인터페이스(UI)와 사용자 경험(UX)에 강한 앱이 무기다. 예컨대 토스 앱에서 여러 대출 상품을 비교한 후 연결되는 금융기관 앱에서 사용자 경험이 대체로 좋지 않은 점을 고려해, 앞으로는 토스 앱 내에서 대출을 실행하는 기능을 추진 중이다. &nbsp; ② 추격하는 카카오페이: 토스를 무섭게 추격하는 대출 비교 시장의 2인자.&nbsp;지난 2분기 기준 대출 비교 서비스를 통한 대출 실행액은 1년 전보다 14%, 직전 분기보다는 무려 42%가 성장하며 무럭무럭 크는 중이다.&nbsp;이성우 카카오페이 재무총괄 리더는 지난 2일 2분기 실적발표 컨퍼런스 콜에서 "대출 서비스가 출시 이후 가장 높은 수준의 TPV(연간 거래액)를 기록하며 (전체) 금융 서비스의 성장을 견인하고 있다"고 강조했다. 지난해 말 출시한 부채원리금상환비율(DSR) 계산기, 신용관리 서비스 등 금융 관련 편의 서비스가 성장을 이끌었다. &nbsp; 카카오페이는 향후 부동산대출, 자동차 대출 등 다양한 대출상품의 취급을 늘리는 '포트폴리오 다변화'에 집중할 것으로 보인다. 신원근 카카오페이 대표이사는 컨퍼런스 콜에서 "입점 금융사와 (대출) 상품이 본격적으로 확장되는 올해 4분기 이후&nbsp;대출 관련 서비스 부문에서 더욱 가시적인 성과를 낼 것으로 기대한다"고 밝혔다. &nbsp; ③ 다크호스 핀다: 빅테크에 맞서 유일하게 두 자릿수 시장 점유율(17%)을 보유한 스타트업. 대출비교 서비스를 제공하는 핀테크 중 가장 많은 제휴사(62개 금융사)를 보유했다. 이른바 '물량'으로 시장 확장을 노린 것. 그 결과 지난 6월 말 기준 누적 가입자 수 150만명을 넘어섰다. 같은 시기 월간 활성 이용자 수(MAU)는 54만명을 돌파했다. 토스와 카카오페이에 맞설 앞으로의 전략은 '맞춤형 관리' 서비스 강화다. 박홍민 핀다 공동대표는 "대출금 상환 계좌 잔고가 부족하면 자동으로 타 계좌에서 자금을 이체해주는 기능을 추가하는 등 '밀착 관리' 서비스를 강화할 예정"이라고 밝혔다. &nbsp; 박상진 네이버파이낸셜 대표가 지난 6월 '미디어데이 2022'에서 발표를 하고 있다. 네이버파이낸셜은 이 자리에서 올해 하반기 사업자 대출비교 서비스 출시 계획을 밝혔다. [사진 네이버파이낸셜] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 대출 비교 서비스가 대환 대출 플랫폼까지 발전할 수 있을지가 관전 포인트다. 지난해 금융 당국을 중심으로 소비자들이 비대면 앱을 통해 시중 은행의 대출상품을 손쉽게 갈아탈 수 있도록 하는 대환 대출 플랫폼 개발을 추진했지만, 은행들의 반대로 무산됐었다. 당시 은행들은 "입점한 금융사들은 금리 출혈 경쟁을 해야 하고, 빅테크만 수수료를 벌어가는 불합리한 구조"라고 반발했다. 그러나 올해 소비자 이자 부담이 커지자 정치권이 또다시 신용대출과 주택담보대출을 앱으로 쉽게 갈아탈 수 있는 플랫폼 개발을 공론화하고 있다. &nbsp; 향후 금융 당국이 대환 대출 플랫폼을 허용할 경우, 대출 비교 서비스 시장의 규모는 급격하게 커질 것이란 분석이 나온다. 조아해 삼성증권 애널리스트는 "정부 주도의 대환대출 인프라 구축을 통해 신용대출은 물론 주택자금대출까지도 온라인상에서 원스톱으로 대환대출이 가능하게 된다면, 대출 비교 플랫폼이 대상으로 하는 시장이 가계대출 잔액 전체로 확대될 수 있다"고 분석했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 1600만 모았어도 적자, B2B 키우는 당근마켓의 속사정 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094331</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094331"/>
        <updated>2022-08-15T07:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[당근마켓의 B2B 플랫폼인 당근비즈니스 웹사이트. [사진 당근마켓] &nbsp; 당근마켓이 기업 간 거래(B2B) 사업을 강화한다. 동네 곳곳에 포진한 프랜차이즈 기업들과 지역 소상공인들을 대상으로 하는 ‘당근비즈니스’를 지난 11일 선보이면서다. 그동안 당근마켓 앱 내에 있던 각종 B2B 서비스(비즈프로필, 브랜드프로필, 광고 등)를 웹사이트 한 곳으로 모았다. 1600만명이 쓰는 당근마켓 앱을 각 동네에 ‘하이퍼 로컬’(hyper-local·소규모 지역) 마케팅 플랫폼으로 키우겠다는 전략이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● C2C 플랫폼의 수익성: 지난 2015년 중고 거래 시장의 후발주자로 출발한 당근마켓은 개인 간 거래(C2C)를 기반으로 유니콘(기업가치 10억 달러 이상)으로 컸다. 누적 가입자 수는 3000만 명 이상. 월간활성이용자수(MAU)는 지난달 기준 1630만 명(모바일인덱스 기준)에 이른다.&nbsp;지난 해 8월 1789억원의 시리즈D 투자 유치 당시 인정받은 기업가치는 3조 원. 스타트업 고평가 시기임을 감안해도 이마트(시가총액 2조9409억원), 롯데쇼핑(시총 2조8855억원)과 맞먹는 몸값이었다.&nbsp; &nbsp; 그러나 중고 거래가 아무리 많아도 플랫폼에 떨어지는 수익이 없다는 건 당근마켓의 한계로 지적됐다. 코로나 팬데믹 이후 2년간 MAU가 약 1.7배로 늘었지만, 적자도 불어났다. 지난 2020년 134억원이던 영업적자는 지난해 352억원으로 약 2.6배가 됐다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 동네 소상공인은 비즈프로필, 기업은 브랜드프로필을 이용해 당근마켓에서 홍보를 할 수 있다. [사진 당근마켓] &nbsp; ● 당근의 B2B 전략 : 당근마켓에 수익 모델이 없었던 건 아니다. 다만 지역 소상공 광고 위주라 성장 폭이 제한적이었다. 하지만 이용자 저변이 확대되며 당근마켓을 주요 마케팅 수단으로 활용하는 가게가 늘어나자, 당근마켓도 B2B 서비스를 통해 수익 구조를 다변화할 계획을 세운 것. 11일 공개한 당근비즈니스가 그 허브 역할을 한다.&nbsp; &nbsp; 동네 가게를 운영 중인 소상공인이 당근비즈니스에서 비즈프로필을 개설하면 쿠폰 등록, 고객과 실시간 채팅 기능을 이용할 수 있고 단골 분석 데이터도 받을 수 있다. 지난해 2월 선보인 비즈프로필 서비스는 출시 1년 6개월 만에 55만여 개 가게가 이용 중이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 최근 선보인 브랜드프로필은 전국에 가맹점을 보유한 프랜차이즈 기업을 대상으로 운영하는 서비스다. 무료로 운영하는 비즈프로필과 달리 브랜드프로필은 전국 단위로 노출되기 때문에 기존 지역 광고보다도 단가가 높다. 대신 기업이 모든 가맹점에서 이용할 수 있는 혜택을 공통으로 홍보할 수 있다는 것이 강점이다. 문경원 당근마켓 지역사업 실장은 “지역 주민과 연결되고 싶은 모든 소상공인과 자영업자, 기업 브랜드, 지자체와 기관들이 당근비즈니스를 이용하게 될 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁사는 어때 &nbsp; 당근마켓, 중고나라, 번개장터 등 C2C 중고 거래를 기반으로 성장한 플랫폼 3사의 공통된 고민은 수익성이다. 당근마켓이 하이퍼로컬 기반 C2C와 B2B로 이 문제를 풀고자 하는 반면, 중고나라와 번개장터의 전략은 좀 다르다.&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● B2C도 하는&nbsp;중고나라: 1세대 중고 거래 플랫폼인 중고나라의 전략은&nbsp;기업·소비자 간(B2C) 거래다. 중고 거래가 활발한 품목 중 일부를 중고나라가 직접 소비자들에게 판매해 B2C 사업으로 키우는 것. 가장 먼저 선보인 건 모빌리티 분야다. 중고나라는 지난 4월부터 이륜차 정비·위탁 판매 업체인 바리코퍼레이션과 손잡고 중고 오토바이를 판매하고 있다. 중고나라가 중고 오토바이를 직접 매입한 뒤 성능 검사나 품질관리 등을 통해 고객에게 재판매하는 모델. 중고나라는 유아동복을 수거해 검수·세탁을 거쳐 재판매하는 ‘코너마켓’에도 투자했다. &nbsp; 지난 2월 26일 여의도 더 현대 서울에 오픈한 번개장터의 한정판 스니커즈 편집숍 '브그즈트 랩(BGZT Lab)' [사진 번개장터] &nbsp; ● ‘취향 거래’ 번개장터: 번개장터에 따르면 이곳에서 발생하는 거래 품목의 80%는 패션과 레저, 디지털 제품이다. 생활용품 거래와 달리 ‘취향’이 중요한 품목들이고 거래 가격도 높다는 특징이 있다. 이에 번개 장터는 MZ세대가 주 사용층인 취향 기반 중고 거래의 성장성에 주목했다. 지난해 스니커즈 커뮤니티 ‘풋셀’ 인수 후 스니커즈 사업 부문을 고도화하고, 오프라인 스토어 ‘BGZT(브그즈트)’를 열어 운영 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 당근마켓의 B2B 잰걸음은 계속될 것으로 보인다. 지역 연계형 라이브 커머스 기능도 준비 중이다. 모바일 앱에서 실시간으로 물건을 판매하는 라이브 커머스는 코로나19 이후 급성장한 시장으로 꼽힌다. 네이버나 카카오는 물론 온·오프라인 유통업체, 배달의민족 등이 진출해 있다. 당근마켓 관계자는 “향후 선보일 라이브커머스 기능은 동네 가게와 지역 주민을 연결하는 다양한 방법 중 하나가 될 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] KT도 5G 중간요금제 합류…버티던 통신사들, 조용히 웃는다 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094163</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094163"/>
        <updated>2022-08-14T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 5일 서울 종로구 SK텔레콤 보신각점 앞에 5G 중간요금제 출시를 홍보하는 게시물이 등장했다. [연합뉴스] 통신 3사의 5G 중간요금제 출시 경쟁이 급물살을 타고 있다. 수익성 악화를 우려해 중간요금제 도입에 소극적이던 통신사들의 기류가 미묘하게 달라졌다. 중간요금제를 계기로 5G 가입자가 늘어날 수도 있단 기대가 커지면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 오는 23일 5G 요금제 1종을 신규 출시하기로 하고 이를 과학기술정보통신부에 신고했다고 11일 밝혔다. 기존에 없던 데이터 30GB짜리 5G 요금제를 신설했다. 앞서 SK텔레콤은 지난 5일 5G 중간요금제 1종(온라인 가입자 전용 1종 별도)을 출시한 상황. LG유플러스도 이르면 다음 주 5G 중간요금제 출시 계획을 내놓는다. &nbsp; 이런 변화는 통신 3사의 기존 5G 요금제가 다양하지 않다는 지적에 따른 것이다. 데이터 제공량이 10~12GB(5만5000원) 이하이거나 110~150GB(6만9000원·7만5000원) 이상인 요금제만 있어, 상당수 5G 이용자는 불가피하게 고가 요금제에 가입해야 했다. 정부 조사에 따르면, 5G 이용자의 평균 데이터 사용량은 한 달에 26.8GB다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라져 &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr ● 이날 KT가 발표한 중간요금제는 월 6만1000원에 데이터를 30GB 제공하는 ‘5G 슬림플러스’. 다음 달부터 온라인에서만 판매될 5G 중간요금제(5G 다이렉트 44)는 월 4만4000원으로 1만7000원 더 저렴하다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 앞서 SK텔레콤은 월 5만9000원에 데이터 24GB를 제공하는&nbsp;‘베이직’ 요금제를 내놨다. 온라인에서만 가입할 수 있는 ‘5G언택트 42’의 경우, 같은 데이터 24GB라도 월 요금은 1만7000원가량 더 낮은 4만2000원이다. LG유플러스는 월 6만 원대에 데이터 30GB 이상을 제공하는 요금제를 구상 중이다. &nbsp; 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관이 지난달 11일 서울 중구 대한상공회의소에서 열린 '통신3사 CEO 간담회'에 참석, 통신3사 CEO들과 기념 촬영하고 있다. 왼쪽부터 유영상 SK텔레콤 사장, 이종호 과학기술정보통신부 장관, 구현모 KT 사장, 황현식 LG유플러스 사장. [사진 과학기술정보통신부] ① 소비자 선택권, 정말 확대?: 5G&nbsp;중간요금제는 윤석열 정부가 제시한 ‘긴급 민생안정 10대 프로젝트’ 중 하나. 이종호 과기정통부 장관이 지난달 통신 3사 최고경영자(CEO)와 만나 ‘8월 중 중간요금제 출시’를 강력히 권고한 이유다. 이 때문에 ‘정부의 팔 비틀기’로 면피성 중간요금제가 탄생했다는 지적이 나오기도 한다. 데이터 제공용량 12~110GB 사이에 달랑 1종의 요금제가 추가돼서다.&nbsp; &nbsp; 이에 대해 통신사들은 요금제가 가격별로 촘촘하게 구성된 점을 주목해달라고 강조했다.&nbsp;김지영 SK텔레콤 통합마케팅전략 담당은 지난 9일 2분기 실적발표 컨퍼런스콜에서&nbsp;“4만 원부터 10만 원까지 1만 원 간격으로 5G 요금제 라인업을 갖추게 돼 이용자들은 보다 다양한 선택이 가능해졌다”고 설명했다. &nbsp; ② 통신사 실적에 변수?:&nbsp;통신 3사는 지난 1분기 이어 2분기에도 합산 영업이익 1조 원을 넘겼다. SK텔레콤의 2분기 매출은 4조2899억 원으로 지난해 같은 기간보다 4% 늘었고, 영업이익은 4596억 원으로 16.1% 증가했다. KT의 2분기 매출 6조3122억 원으로 전년 대비 4.7% 늘었는데, 상반기 연결 매출은 12조5899억 원으로 역대 최대치다. LG유플러스는 매출 3조3843억 원, 영업이익 2484억 원을 기록했다. 희망퇴직 등 일회성 인건비를 제외하면 영업이익이 9.5% 늘었다. &nbsp; 하지만 하반기에는 이 같은 호실적이 불투명해졌다. 고용량·고가 요금제 가입자가 중간요금제로 갈아탈 경우 현재 3만원 안팎을 오가는 가입자당평균매출(ARPU)이 줄어들 수 있어서다. 통신사 CEO들은 일제히 우려했다. 지난달 과기정통부 장관과의 간담회 이후 구현모 KT&nbsp;대표는 “통신사의 수익성이 안 좋아지는 것은 사실”이라고 말했고, 황현식 LG유플러스 대표도 “재무적으로 큰 압박을 받게 되는 상황”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 속으로 웃는 통신사? &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr 통신사들의 앓는 소리에도 불구하고, 중간요금제가 통신사 실적에 악영향을 주지 않을 가능성도 있다. 중저가 요금제 라인업이 보강되며 저가요금제를 쓰던 고객이 더 비싼 중간요금제로 갈아탈 수 있기 때문. 오히려 4G LTE 서비스 이용자가 5G로 전환하는 기폭제가 될 수 있다는 전망도 나온다. 통신 품질 논란 속에서도 5G 가입자는 각 통신사 무선전화 가입자의 절반 수준(47~54%)까지 늘었다. &nbsp; 이승웅 이베스트증권 연구원은 “일부 데이터 무제한 요금제 가입자의 이탈이 발생할 수 있으나 일시적 영향에 그칠 것”이라며 “오히려 일반 가입자의 요금제 선택폭이 확대된다는 점에서 5G 전환 가속화가 이뤄질 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 면피성일지언정 신규 요금제 출시로 통신 3사의 경쟁을 활성화된다면 소비자로선 나쁠 게 없다. 아직 출시 계획을 공개하지 않은 LG유플러스의 경우 SK텔레콤·KT와 차별화할 수 있는 중간요금제를 내놓기 위해 고심하고 있다. &nbsp; 최근 무선통신 시장에서는 알뜰폰(MVNO)이 저렴한 요금제를 앞세워 점유율을 15%대까지 끌어올린 상황. 데이터 용량을 줄이고 가격을 낮춘 중간요금제에 대한 소비자 반응에 따라 알뜰폰 점유율 상승세도 영향을 받을 수 있다. 관련기사[팩플] 우영우 흥행, AI는 알고 있었다…KT의 미디어 빅 픽처는[팩플]“통신비로 신용등급 매긴다”…통신3사의 신용평가모델, 뭐가 다를까'우영우' 대박, 디지코 힘 받는다…시총 10조 '구현모 KT' 비결 [팩플] 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 정의선 pick 포티투닷, 자율주행 ‘게임체인저’ 될까 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094085</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094085"/>
        <updated>2022-08-13T07:02:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정의선(오른쪽) 현대차 수석부회장이 서울 논현동 현대모터스튜디오 서울에서 만나 모빌리티 서비스에 대해 의견을 나눈 뒤 기념촬영하고 있다. [사진 현대자동차그룹] 네이버 최고기술책임자(CTO) 출신 송창현 대표가 설립한 스타트업 포티투닷(42dot)이 현대차그룹에 인수된다. 자율주행 기술을 개발하는 포티투닷은 기업가치로 약 5700억원을 인정받았다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 현대차·기아는 12일 “포티투닷을 4276억원에 인수한다”고 밝혔다. 포티투닷 초기 투자자였던 현대차는 212만 9160주(2746억 6200만원)를 추가 확보해 최대 주주(지분 55.9%)에 올라섰다. 기아도 기존 지분에 168만 6106주(1530억 800만원)를 더해 37.3%의 지분을 확보했다. 이번 인수 마무리후 포티투닷은 현대차그룹 계열사에 편입된다. &nbsp; 포티투닷은 송 대표가 네이버 퇴사후 2019년 창업했다. 기업용 자율주행 키트 ‘에이킷’(AKit), 자율주행차 호출 플랫폼 ‘탭!’(TAP!) 등을 개발하고 있다. 도시 내 이동을 연결하는 모빌리티 서비스들의 운영체제(OS) 장악을 목표로 한다. 현대차·기아를 비롯해 SK텔레콤, LG, 신한금융그룹, 롯데렌탈 등 국내 대기업들이 포티투닷 초기부터 투자했다. 2022년 기준 누적 투자유치금은 1570억원. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이날 현대차그룹은 ‘글로벌 소프트웨어(SW)센터’ 설립을 추진하고, 그 일환으로 포티투닷을 인수한다고 밝혔다. 글로벌 SW센터는 미래 모빌리티의 핵심인 ‘SDV’(Software Defined Vehicle·소프트웨어로 제어하는 자동차) 개발 체계를 총괄하는 조직.&nbsp; &nbsp; ● 알맹이(SW)의 시대 : 현대차그룹은 하드웨어에서 소프트웨어로 무게추를 옮기는 중이다. 전통 내연기관차 제조기업에서 ‘지능형 모빌리티 회사’로의 변신을 목표로 한다. 최근 수년간 현대차그룹이 굵직한 투자를 잇따라 내놓은 배경이다. 2020년 ‘로봇개’로 유명한 미국 보스턴다이나믹스를 1조원에 인수했고, 미국에 도심항공모빌리티(UAM) 자회사도 설립했다.&nbsp;지난 2019년엔 미국 자율주행 스타트업 앱티브와 손잡고 40억달러 규모 합작회사(JV) 모셔널을 설립해 로보택시를 개발 중이다. 이번 포티투닷 인수도 그 연장선에 있다.&nbsp;앞서 지난 3월 현대차그룹은 2030년까지 전기차, 자율주행 등 미래 전략 사업에 95조원을 투자하겠다고 밝힌 바 있다. &nbsp; ● 기술 스타트업의 엑시트&nbsp;: 포티투닷과 현대차그룹의 결합은 기술 스타트업의 엑시트(exit·투자금 회수) 사례로도 주목할 만하다. 송창현 대표는 애플·MS 등 실리콘밸리 기업을 거쳐 2008년 네이버에 합류했다. 11년간 재직하며 네이버의 AI와 로보틱스 연구개발 기반을 다졌다는 평가를 받았다. 그런데 돌연 2019년 대기업 네이버를 박차고 나와 창업가로 변신했다. 김도현 국민대(경영학과) 교수는 “대기업이 가능성 있는 미래에 투자하고 시장성이나 기술력이 검증되면 후속 투자하거나 인수하는 옵션 투자의 교과서격인 성공 사례”라고 평가했다. 특히, 국내 톱 수준의 개발자가 대기업 퇴사 후 창업한 스타트업이 또 다른 대기업의 혁신 동력이 됐다는 점에서 기술 창업 생태계에도 긍정적인 신호. [사진 포티투닷] &nbsp;━&nbsp; 현대차는 왜?&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;옥(玉) 같은 개발 조직 : 포티투닷 임직원 200여명 중 70%는 개발 인력이다. 이번 인수로 현대차그룹은 자율주행 연구개발 조직을 대폭 강화할 수 있게 됐다. 익명을 요구한 한 모빌리티 스타트업 관계자는 “국내에서 검증된 자율주행 개발자를 구하기가 쉽지 않은데 옥석 구분이 끝난 핵심 인재들을 한번에 수혈할 수 있다는 게 현대차의 최고 수확일 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;자율주행, 처음부터 끝까지&nbsp;: 포티투닷은 자율주행 운영시스템·SW 등을 전부 아우르는 풀스택(Full Stack·자율주행 전 요소기술) 스타트업이다. 현재 레벨4 자율주행 상용화에 주력하고 있다. 레벨4는 자율주행 수준 6단계(레벨0~5) 중 5번째로 높은 수준으로, 인간의 개입이 필요 없다. 특히, 포티투닷은 고가의 라이다(LiDAR) 없이 카메라·레이더로 자율주행하는 기술을 개발 중이다. 라이다가 빠지면 기기 비용이 절감돼 양산 효율성을 높일 수 있어서다. 오는 9월에는 차량 외부에 센서가 없는 형태의 자율주행 기술 ‘GEN3’를 공개하고 2023년 자율주행 수직통합솔루션을 OEM 차량에 통합할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 포티투닷은 왜? &nbsp; ● 찬겨울엔 우산 속으로: 벤처투자에 불어닥친 찬바람, 자율주행 스타트업에도 예외는 아니다. 신규 투자를 유치하기 어려운데 연구개발 비중에 큰 스타트업이라면 당장 돈 벌 수 있는 수익 모델도 마땅치 않다. 현대차그룹 합류를 선택한 포티투닷은 당분간 곳간 걱정 없이 자율주행 개발에 매진할 수 있게 됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ● 하드웨어 기지 확보:&nbsp;포티투닷으로선 자율주행 개발에 꼭 필요한 완성차(하드웨어)를 안정적으로 확보할 수 있다는 점도 긍정적. 소프트웨어를 개발하는 자율주행 스타트업들에겐 이를 실증할 완성차가 필수다. 포티투닷이 강조해온 도시 이동을 위한 통합운영체제(UMOS)도 현대차 그룹 내에서 시너지를 낼 수 있을 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 업계 반응은 &nbsp; &nbsp; 자율주행 기술업계는 이번 인수를 긍정적으로 보는 분위기다. 한 자율주행 스타트업의 임원은 “경기가 차갑게 식은 가운데 거래가 성사됐다는 것 자체로 자율주행 기술 업계엔 긍정적인 시그널”이라고 말했다. 또 다른 스타트업 대표는 “대기업에 인수되는 길을 모델로 보여줬다 점에서 의미 있다”면서도 “독자적으로 비전을 펼치지 못한 건 아쉽다”고 말했다. 이어서 “현대차의 초기 투자가 (포티투닷) 인수의 연결고리가 된 것처럼 대기업과의 협력 관계가 기술 스타트업의 성장과 출구 전략에 점점 더 중요해질 수도 있을 것 같다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 모빌리티 업계에선 이번 인수를 '예고된 수순'으로 보는 시각이 많다. 정의선 현대차그룹 회장이 포티투닷 창업 전부터 송 대표 영입에 공을 들였다고 알려져 있기 때문. 러브콜을 받던 송 대표는 지난해 4월부터 현대차 TaaS(Transportation-as-a-Service, 사람·물류의 이동을 포괄하는 서비스형 운송) 본부장을 맡아 현대차의 글로벌 모빌리티 서비스 전략 수립부터 기획·개발·운영 등을 총괄해 왔다. 지난해 말 사장 승진 후에는 연구개발본부 산하에 신설된 차량 소프트웨어 담당도 맡고 있다. 이번 인수로 현대차그룹 내에서 송 대표의 입지가 한층 더 강화될 가능성이 크다. &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오엔터 찾아간 민주당 “불공정계약 다음은 창작자 건강권” (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093991</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093991"/>
        <updated>2022-08-17T23:11:54.821Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이진수 카카오엔터테인먼트 각자대표가 12일 오전 ‘웹툰 정산정보제공 시연 및 플랫폼·창작자 상생간담회’에서 인사말을 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; “지난 국정감사는 카카오엔터테인먼트가 웹툰·웹소설 산업을 성장시켰다는 교만과 자부심이 너무 지나쳤던 게 아닌가 깊이 되돌아보는 시간이 됐습니다. (이진수 카카오엔터 각자대표)” &nbsp; 국내 웹툰·웹소설 시장 1, 2위를 다투는 대형 플랫폼의 수장이&nbsp;‘교만과 자부심’을 반성했다. 무슨 일이 있었나. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 더불어민주당 민생우선실천단 빅테크갑질대책 태스크포스(TF)는 12일 오전 서울 마포구 카카오엔터 합정오피스를 찾아 카카오·네이버 등 플랫폼 관계자와 창작자들을 만나 ‘상생간담회’를 열었다.&nbsp;지난해 국감에서 불거진 웹툰·웹소설 플랫폼-창작자 간 불공정 계약, 불투명한 정산 구조 등의 개선을 점검하는 차원이다. &nbsp; 이날 간담회엔 박홍근 원내대표(민생우선실천단장), 한준호 빅테크갑질대책 TF 팀장, 유정주 TF 위원 등 민주당 인사들과 이진수 각자대표, 황현수 스토리부문 대표, 박정서 웹툰 총괄 등 카카오엔터 임원진이 참석했다. &nbsp; 12일 서울 마포구 카카오엔터테인먼트 합정오피스에서 플랫폼-창작자 상생간담회가 열렸다. (왼쪽 위부터) 김재현 문화체육관광부 콘텐츠 국장, 이수진 더불어민주당 원내대변인, 유정주 민주당 의원(민주당 민생우선실천단 빅테크갑질대책TF 위원), 박홍근 민주당 원내대표(민생우선실천단장), 이진수 카카오엔터테인먼트 대표, 한준호 민주당 의원(빅테크갑질대책TF 팀장), 김병욱 민주당 의원(빅테크갑질대책TF 위원), 김현우 네이버웹툰 유니버스B 리더, 황현수 카카오엔터 스토리부문 대표, 허권 문체부 대중문화사업과 사무관, 박정서 카카오엔터 웹툰 총괄. (왼쪽 아래부터) 손상민 작가, 이정헌 작가, 김병수 목원대 웹툰·애니메이션·게임학부 교수, 안미란 문체부 대중문화사업과 과장. 김정민 기자 또 네이버에서 작가 계약 업무 등을 총괄하는 김현우 네이버웹툰 유니버스B 리더, 문화체육관광부 산하 웹툰상생협의체 관계자들도 자리했다. 모두발언 이후 진행된 비공개 간담회에서 카카오엔터는 새로 개발한 작가용 정산 정보 제공 시스템 ‘파트너 포털’을 시연했다. &nbsp; 그동안 웹툰·웹소설 플랫폼 기업들은 영화·음원 업계와 달리&nbsp;소비자들의 결제액 정산 내역을 창작자에게 제대로 공개하지 않아 비판을 받아왔다. 이날 유정주 의원은 “(작가들이) 본인 작품이 시장에서 얼마나 어떻게 판매되고 있는지 매출 정보를 정확히 알 수 없다”고 지적했다.&nbsp;유 의원은 애니메이션 제작사 대표와 한국애니메이션산업협회 회장 출신. 이진수 카카오엔터테인먼트 대표(왼쪽)가 더불어민주당 민생우선실천단 빅테크갑질대책TF 한준호 의원, 유정주 의원과 간담회 시작 전 차담을 나누고 있다. 김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 민주당-카카오, 무슨 말 나눴나&nbsp; &nbsp; 박홍근 원내대표는&nbsp;“웹툰은 국내뿐 아니라 세계 시장에서도 주목하는 K콘텐츠의 핵심”이라며&nbsp;“빛이 밝을수록 그림자도 짙기 마련인데, 급격한 성장 이면에는 창작자들의 희생과 고통이 있었다”고 지적했다. 이어&nbsp;“공정한 웹툰 생태계를 위협하는 문제점을 입법과 정책 대안을 통해 해소할 것”이라고 예고했다. &nbsp; 이진수 대표는&nbsp;“20년 넘게 정보기술(IT) 업계에 있으면서 지난해 난생 처음 국회에 갔다”며&nbsp;“지금도 저는 ‘대한민국 스토리-지적재산(IP)-영상의 글로벌 실크로드를 만들겠다’는 비전으로 회사를 이끌고 있지만, 우리가 너무 성장만 부르짖었나 생각해본 계기가 됐다”고 소회를 밝혔다. 그러면서 “국회와 산업계의 조언대로 카카오엔터의 영향력을 고려해 투명한 정산, 공정한 표준계약서를 관리할 책임 등을 다하겠다”고 강조했다. &nbsp; 지난해 10월 국회 문화체육관광위원회 국감에 출석한 이진수 카카오엔터 대표(왼쪽)와 김준구 네이버웹툰 대표. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 불투명·불공정&nbsp;바뀔까: 문체부에 따르면 지난해 불공정계약을 경험한 웹툰 작가는 전년보다 2.4%p 증가한 52.8%였다. 특히 ‘2차 저작권, 해외 판권 등 제작사에 유리한 일방적 계약’을 경험했다는 비율이 전체 응답자의 23.2%로 가장 높았다. ‘정산 내역을 제공받지 못했다(17.5%)’는 응답이 그 다음. 대부분 중소규모 제작사(CP)와의 계약에서 벌어진 일이었다. 하지만 카카오·네이버 등 대형 플랫폼이 여러 CP 자회사를 거느리고 있고 업계 파급력이 큰 만큼 이들의 ‘공정계약 선언’이 업계 전반으로 확산될지 주목. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp; ● 카카오 상생 일등공신?: 카카오엔터는 스스로를 “카카오 계열사 중 상생안 이행률 1위”로 평가한다. “플랫폼 수수료율 등 아직 발표 못한 것들이 있는데, 국감에서 지적받았던 건 지난 1년간 거의 다 이행했다(카카오엔터 관계자)”는 것. 대표적으로 내세우는 것이 창작을 지원하고 신진 작가를 발굴하는 ‘창작지원재단’ 설립과 이날 공개한 ‘파트너 포털’이다. 회사는 향후 5년간 최소 100억원을 재단에 투입할 예정이다. 다만 파트너 포털이 실제 효용이 있을진 지켜봐야. &nbsp; ● “수수료가 너무해”: 플랫폼이 떼는 수수료도 창작자들의 주요 어젠다. 김동훈 웹툰작가노동조합 위원장은 지난해 국감에서 “1000만원 매출이 발생하면 거대 플랫폼이 가져가는 수수료는 적게는 30%에서 많게는 50%”라고 밝힌 바 있다. 당시 김 위원장은 “남은 50~70%를 제작사와 메인 작가가 나누고, 메인 작가는 보조 작가·글 작가와도 나눠야 한다. 최저생계비가 한참 모자란 상황”이라고도 증언했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이것도 알아야 해 &nbsp; 지난해 완결된 카카오엔터테인먼트 대형 히트작 ‘나 혼자만 레벨업’의 주요 성과. 맨 오른쪽은 내년 공개될 애니메이션 티저 사진. 일본 애니메이션 명가 에이원픽처스(A-1 Pictures)가 제작한다. 사진 카카오엔터테인먼트 &nbsp; 한편 웹툰업계와 독자들은 최근 ‘작가 건강권’에 주목하기 시작했다. 글로벌 조회수 142억회를 기록한 카카오의 대형 히트작&nbsp;‘나 혼자만 레벨업’ 그림 작가 장성락(37)씨가 지난달 23일 세상을 떠나면서다. 장 작가의 사망 원인(지병으로 인한 뇌출혈)과 업무 강도 간 상관관계는 명확히 밝혀지지 않았으나, 소셜미디어(SNS) 등에서 이 사건은 웹툰 작가들의 장시간 고강도 노동에 대한 논의에 불을 지폈다.&nbsp;고인은 ‘나혼렙’ 연재 시절 70~100컷 분량의 컬러 웹툰을 매주 연재했다. &nbsp; 문체부에 따르면 웹툰 작가들은 하루 평균 10.5시간, 주중 평균 5.9일을 창작 노동에 쓴다. 하루 14시간 이상 노동하는 작가도 17%나 된다.&nbsp;웹툰협회는 지난 9일 장 작가를 추모하며&nbsp;“웹툰업계가 형성해온 살인적인 고강도 업무 환경을 더 이상 개인적인 문제로 파편화해선 안 된다”며&nbsp;“상생협의체를 통해 문제 해결에 매진하겠다”고 밝혔다.&nbsp;앞서 네이버웹툰도 지난 6월 북미에서 “만화는 문학의 재밌는 부업”이라고 광고했다가 작가들로부터 “부업 같은 소리하네(Side-hustle my ASS)”란 비난을 받고 빠르게 사과한 바 있다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 이와 관련 유정주 의원은 간담회 이후 중앙일보와 만나 “(법정근로시간을 넘는) 추가 노동에 대한 보상 등을 표준계약서에 보강해나가겠다”며 “상생협의체에 전수조사를 의뢰해둔 상황”이라고&nbsp;밝혔다. &nbsp; &nbsp; ■ 중앙일보 홈페이지에서 [팩플]을 구독하세요!&nbsp;「 팩플(FACTPL)은 네카라쿠배토야당, 글로벌 빅테크, 유니콘 등 비즈니스의 미래(Future of Business)를 이끄는 혁신 기업을 자세히 뜯어봅니다. TheJoongAng에서 팩플 구독 후 차별화된 오리지널 리포트와 리더들의 인터뷰를 경험하세요. 👉https://www.joongang.co.kr/factpl 」&nbsp;김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메타·구글·애플·TSMC·MS…빅테크 왜 여성에게 돈줄 맡길까 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093865</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093865"/>
        <updated>2022-08-12T06:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세계 최대 소셜미디어 페이스북(메타)의 곳간 살림을 30대 아시아계 여성이 맡는다. 미국 포춘지는 "메타의 재무 담당 부사장(VP)인 수잔 리(37)가 신임 최고재무책임자(CFO)에 임명됐다"고 10일(현지시간) 보도했다. 리는 11월부터 CFO 업무를 시작한다. 글로벌 테크 업계에서 리의 CFO 승진 소식이 갖는 의미를 분석해봤다. &nbsp; 수잔 리 메타 신임 최고재무책임자(CFO). 리 CFO는 11월부터 데이브 웨너 현 메타 CFO 뒤를 잇는다. [메타] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 지난달 27일 리 부사장을 신임 CFO로 지명했다. 2014년부터 8년간 메타 CFO로 일해온 데이브 웨너(53)는 11월 신설되는 최고전략책임자(CSO) 자리로 옮긴다. &nbsp; ● 페이스북 세자릿수 사번: 스탠퍼드대에서 경제학을 전공한 수잔 리 부사장은 투자은행 모건스탠리에서 애널리스트로 사회 생활을 시작했다. 뉴욕·멘로파크·홍콩에서 '뱅커'로 일하던 그는 2008년 페이스북에 재무 담당자로 합류했다. 당시 창업 5년차였던 페이스북은 직원 1000명 미만의 스타트업이었다(현재는 8만3500명). 당시 그의 업무는 페이스북의 수익을 예측하는 것. 2016년 재무 담당 부사장으로 승진했다. 2018년부터는 미 알래스카 항공사의 사외이사도 겸하고 있다. &nbsp; ● ‘깊이있고 철저한’ 자녀 셋 워킹맘:&nbsp;리는 메타에서 14년이나 일한 만큼 직원들을 폭넓게 알고, 또 잘 어울린다고 한다. 그와 함께 일했던 동료들은 미 IT 전문 매체 디인포메이션에 "리의 가장 큰 강점은 업무상의 깊이와 철저함"(피지 시모 인스타카트 CEO), "대부분 강한 의견을 주장하는 회사인데 모든 사람과 좋은 관계를 맺는 사람"(줄리 주오 전 메타 디자인 담당 부사장)이라고 평했다. 시모 CEO는 "꼼꼼한 플래너(methodical planner) 타입인 그는 아이들 학교 관련 정보까지도 엑셀 스프레드시트로 일목요연하게 정리해 공유해주는 사람"이라고 설명. 리 부사장은 대학 후배이자 직장 동료인 존 헤게만 메타 부사장(광고 담당)과 2011년 결혼, 세 자녀를 두고 있다. 이들 부부는 저커버그와 그의 부인 프리실라 챈과도 절친한 것으로 알려져 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 미국에서 리 부사장의 소식이 화제가 된 건 어린 나이(30대), 소수 인종(중국계), 여성이라는 점 때문이었다. 유리 천장(기업·조직내에서 여성의 승진이 막힌 상황)과 대나무 천장(아시아인이 미국에서 승진하기 어려운 상황)을 동시에 뚫고 CFO 자리에 오른 것.&nbsp; &nbsp; ● 빅테크 기업선 흔한 '여성CFO': 빅테크 기업들 중엔 여성 CFO를 어렵지 않게 찾을 수 있다. 구글의 모기업 알파벳의 CFO 루스 포랏(65)은 모건스탠리의 CFO를 역임하다 2015년 알파벳으로 이직한 경우다. 모건스탠리 CFO 시절 미국 월스트리트에서 가장 영향력 있는 여성으로 손에 꼽힌 포랏은 2013년 버락 오바마 행정부에서 재무 차관 후보로도 거명됐지만 "관심없다"며 거절했다고 알려져 있다. 에이미 후드(51) 마이크로소프트(MS) CFO와 콜렛 크레스(53) 엔비디아 CFO도 2013년 각각 CFO로 임명됐다. 세계 1위 파운드리(반도체 위탁 생산) 기업 대만 TSMC에서 유럽·아시아 지역을 총괄하는 로라 호(59) 수석부회장은 2003년부터 2019년까지 CFO과 대변인을 동시에 역임한 뒤 현재 보직으로 옮겼다. 애플에서 리테일·인사(HR)를 총괄하는 디어드리 오브라이언(56) 수석부사장은 1988년부터 34년째 애플서 일하는 '애플우먼'. 팀 쿡 애플 CEO의 '오른팔'이자 '차기 CEO' 후보로 꼽힌다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ●"지식 공유 능력 뛰어난 여성 임원": 신민수 한양대 교수(경영학)는 "이제 기업의 재무 총괄은 예전처럼 숫자만 들여다봐선 안 되고, 기업의 핵심 메시지도 현금·재무 흐름에 반영해야 한다"며 "이런 역량에서 여성 임원이 훨씬 더 유리하다"고 설명했다. 신 교수는 "여성들은 기업에서 지적 자산을 널리 공유하고 소통하는 능력이 뛰어나다"며 "이런 능력이 결국 그 기업의 혁신, 생산성 향상, 주가 상승으로까지 이어진다는 것을 기업들도 잘 알고 있는 것"이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것&nbsp; &nbsp; 저커버그가 리 부사장을 CFO로 임명한 날은 메타의 분기 매출이 사상 처음으로 전년 동기 대비 감소한 날이었다. 리가 위기의 메타를 구할 수 있을지도 관심. &nbsp; ●&nbsp;샌드버그 이을 여성 수장: 그간 메타를 대표하는 여성은 2008년부터 지난 달까지 최고운영책임자(COO)를 역임한 섀릴 샌드버그(53)였다. 저커버그 CEO와 함께 페이스북을 이끌어온 샌드버그는 "자선 사업에 집중하겠다"며 6월 퇴임 의사를 밝혔다. 리 부사장의 역할은 "재무 책임자로서 불안해하는 투자자들에게 메타의 피봇(pivot·사업 방향의 전환)을 설명하는 데 중요한 목소리를 내는 것"(디인포메이션). 그가 샌드버그만큼의 영향력을 과시할 수 있을지도 관심이다. 리 부사장은 지난달 자신의 링크드인에서 CFO 승진 소식을 전하며 "메타가 세계에 미치는 영향력이 기하급수적으로 늘어나는 것을 지켜봤고 아직도 그 힘은 회사의 한 중간에 남아있다고 생각한다"며 "저커버그, 샌드버그 등 동료와 멘토들이 내가 새롭고 의미있는 도전을 할 수 있게 밀어준 데 대해 감사하다"고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 우영우 흥행, AI는 알고 있었다…KT의 미디어 빅 픽처는[팩플] "손에 잡히는 NFT" 인스타·삼성·라인·SKT가 NFT에 뛰어든 이유[팩플] “아바타에 성기가 어딨나요?” 물정 모르는 ‘메타버스 성범죄’ 법안들하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “아바타에 성기가 어딨나요?” 물정 모르는 ‘메타버스 성범죄’ 법안들 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093674</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093674"/>
        <updated>2022-08-11T06:15:50.459Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하반신이 없는 호라이��� 월드의 아바타들. 사진 메타 국회에서 ‘메타버스 성범죄’를 잡겠다는 법안들이 잇따라 발의되고 있다. 그러나 아바타에 성기가 있다고 전제하는 등 황당한 내용들이 포함돼 실효성 논란이 예상된다. 가상 공간에 대한 이해 없이 만들어진 ‘보여주기식 법안’이란 지적도 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 5월부터 7월까지 매달 1건 이상 ‘아바타 성범죄 처벌법’이 발의됐다. 민형배 의원(무소속), 신현영 의원(민주당), 윤영덕 의원(민주당)이 각각 대표발의한 성폭력처벌법 개정안, 정보통신망법 개정안 등이다. 대부분 기존 형법이나 성폭력처벌법, 스토킹처벌법 등 ‘인간 대 인간’ 사이의 일을 벌하는 조항을 따왔다. 올해 5월 민형배 의원이 대표발의한 성폭력처벌법 개정안. 사진 의안정보시스템 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 메타버스의 부상 이후 디지털 성범죄 무대가 넓어지고 있다. 채팅·음성·사진·영상 등을 이용한 성희롱, 아바타를 이용한 스토킹·유사 성행위, 그루밍 성폭력 등 형태도 다양하다. &nbsp; 메타버스 ‘호라이즌 월드’를 운영하는 메타(옛 페이스북)는 집단 성희롱 등 성범죄가 반복되자 ‘아바타 간 거리두기’ 기능을 도입했다. 다른 메타버스 플랫폼 제페토(네이버)와 로블록스 등에서도 아동·청소년을 노린 성범죄가 꾸준히 보고되고 있다. 경찰청에 따르면 디지털 성범죄는 2019년 2690건에서 지난해 4349건으로 62% 증가했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 수사기관도 관련 입법의 필요성을 인지하고 있다. 지난 6월 대검찰청 논문집 ‘형사법의 신동향’에 실린 ‘메타버스 공간에서의 성폭력 범죄와 형사법적 규제에 대한 연구’는&nbsp;“피해자는 심각한 피해를 호소하고 있으나 현행 법체계는 가상현실 범죄에 대응하기에 부족하다”고 지적했다. 지난해 12월 경찰대 치안정책연구소는 ‘치안전망 2022’에서 메타버스를 특집 편성하고&nbsp;“이미 메타버스 내에서는 10대 대상의 성범죄가 발생하고 있으며, 다양한 성착취 범죄의 온상이 될 수 있다는 우려가 존재한다”고 언급했다.&nbsp; &nbsp; 하지만 현재 발의된 법안들은 메타버스 생태계에 대한 이해가 낮아 실효성이 떨어진다는 평가가 나온다. 제페토(위)와 로블록스(아래)에서 행해진 아바타 성추행. 사용자들이 유튜브에 올린 영상을 캡처했다. 사진 유튜브 캡처 &nbsp;━&nbsp; 뭐가 문제길래&nbsp; &nbsp; 발의안들을 ‘실효성이 있는가’와 ‘부작용은 없는가’ 측면에서 분석했다.&nbsp; &nbsp; ① 민형배 의원안 ● “본인 아바타의 성기나 손가락 등을 다른 아바타의 성기·구강·항문 등에 넣으면 최대 징역 2년 또는 벌금 2000만원”이란 것이 골자다. 유사강간죄(형법 제297조의2)를 준용했다. &nbsp; 그러나 메타버스 플랫폼에서 활동하는 아바타엔 성기가 없다. 호라이즌 월드 아바타의 경우 하반신도 없다. 메타버스를 운영하는 메타·제페토·이프랜드(SK텔레콤) 관계자는&nbsp;“성기나 항문은 당연히 없고, 기본 세팅부터 옷을 입고 있어 노출이 불가능하다”고 입을 모았다. 아바타마다 신체 구조가 2등신부터 16등신까지 제각각이라 일괄 적용이 어렵다는 것도 맹점. &nbsp; 대검찰청은 이 법안에 대해&nbsp;“(성기 삽입 등이) 가능하다면 플랫폼을 제재할 문제이지 형법적, 사전적 접근은 부적절하다”고 평가했다. 네이버가 운영하는 메타버스 플랫폼 ‘제페토’의 기본형 아바타. 사진 네이버 ② 신현영 의원안 ● 기존 성폭력처벌법 일부와 올해 1월 법무부 디지털 성범죄 TF의 ‘성적 인격권’ 신설 권고를&nbsp;정보통신망법에 반영했다. “온라인 공간에서 상대방 의사에 반해 성적 욕망 내지 만족을 위해 성적 언동을 하면 최대 징역 1년 또는 벌금 1000만원”이란 것이 핵심이다. &nbsp; ●&nbsp;플랫폼의 자료 보존 의무도 명시됐다. 수사기관의 요청이 있는 경우 방송통신위원회가 플랫폼 사업자에게 증거 자료의 보존 등을 명할 수 있다는 내용이다. 익명을 원한 업계 관계자는&nbsp;“해석에 따라 메타버스에서 일어나는 모든 일을 영상으로 남겨야 할 수도 있다”며 “관리에 막대한 비용이 들 뿐만 아니라 보관 범위나 방법에 따라 (사찰·검열&nbsp;등) 프라이버시 침해가 될 수 있다”고 우려했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ③ 윤영덕 의원안 ● 아바타 간 성희롱, 성추행, 스토킹 등 “아바타를 상대로 성적 수치심이나 혐오감을 일으키는 행동 등에 최대 징역 1년 또는 벌금 1000만원”을 매긴다는 내용이다. 기존 통신매체이용음란죄(성폭력처벌법 제13조), 스토킹처벌법, 공연음란죄(형법 제245조) 등에서 따왔다. &nbsp; 법무법인 디라이트 노경종 변호사는 지난 3일 팩플팀에&nbsp;“(신 의원, 윤 의원 발의안은) 현실과 등가성이 떨어지는, 완전히 새로운 현상을 일단 처벌 범주에 넣고 보자는 내용”이라며&nbsp;“아바타를 사람과 동일한 신체·인격으로 볼 것인지부터 사회적 논의가 이뤄져야 한다”고 말했다. &nbsp; 이어 “이런 논의 없이 해당 법안들이 국회를 통과하면 과잉 처벌이나 억울하게 처벌받는 사례로 이어질 수 있다”고 경고했다. 가령, 아바타끼리 서로 ‘통과’할 수 있는 게임·메타버스라면 어디부터 신체 접촉인지도 명확하지 않다는 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국회·전문가는 뭐래? &nbsp; “법안 발의는 논의를 시작하기 위한 방안”이란 입장이다. 메타버스·아바타의 법적 정의가 명확하지 않은 상황에서, 범죄 확산을 막으려면&nbsp;‘부족한 법안’이라도 내야했다는 것. &nbsp; ● 민형배 의원실 관계자는&nbsp;“(특별법 등으로) 메타버스·아바타에 대한 개념 규정이 선행되어야 하는 것을 안다”면서도&nbsp;“당장 성범죄가 퍼지는 상황이라 ‘그건 범죄’라는 인식 먼저 심어주고, 법안에 문제제기가 나오면 개정할 계획이었다”고 밝혔다. &nbsp; ● 신현영 의원실 관계자는&nbsp;“메타버스 성범죄에 대한 논의를 끌어내기 위한 차원”이라며&nbsp;“이달 말 토론회 등을 통해 업계와 전문가 의견을 수렴하고, 부족한 부분은 보완해나가겠다”고 말했다. &nbsp; ● 정보통신정책연구원 김현수 박사(방통위 메타시대추진단 간사)는 “메타버스 이용자 대다수가 아동·청소년인 만큼 현 시점 규제가 필요한 것은 사실”이라며 “플랫폼별 가상현실(VR) 기기 활용 유무 등 몰입도와 운영 방식이 천차만별이라, 입법안이 광범위해질 수밖에 없는 면이 있다”고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 현재 법안은 발의 단계라 보완이 가능하다. 각 의원실은 이해관계자 의견을 적극 수렴해 법안에 반영하겠다는 입장이다. ● 아바타 범죄의 처벌 실효성을 확보하려면, ‘아바타 인격권’에 대한 논의가 먼저다. 여성가족부 등 관계부처는&nbsp;‘메타버스 윤리원칙’ 수립에 있어 아바타에 인격권을 부여할지 논의 중이다. ● 법무부가 지난&nbsp;4월 디지털 성범죄, 메타버스상 인격 침해 등을 예시하며 민법에 ‘인격권’을 포함시키는 개정안을 예고하면서, 아바타 범죄에 형사처벌 뿐 아니라 손해배상 청구 등 민사 소송도 가능해질지 주목된다. 관련기사[팩플] 메타버스 광풍, 우리가 놓치고 있는 질문들[팩플] 도망친 메타버스에 낙원은 없다초2 여학생에 "몸 보여줘"…이런 성추행 처벌 어려운 무법지대'썸타자'며 내위 올라탔다...어른들은 모르는 10대 무법천지 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 우영우 흥행, AI는 알고 있었다…KT의 미디어 빅 픽처는 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093286</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093286"/>
        <updated>2022-08-10T07:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구현모 KT 대표가 지난해 3월 서울 종로구 광화문 KT스퀘어에서 KT 그룹 미디어콘텐트 사업 전략 발표를 하고 있다. [뉴스1] &nbsp; 미디어는 디지코(DIGICO) KT의 가장 강력한 성장엔진이다. KT 그룹의 역량을 미디어ㆍ콘텐트에 집결하겠다. &nbsp; 지난해 3월 구현모 KT 대표가 기자간담회에서 밝힌 디지코(디지털 플랫폼기업) 전략의 핵심은 미디어였다. 인터넷TV(IPTV)ㆍ위성방송ㆍ케이블 채널을 이미 가진 만큼, 디지털 미디어·콘텐트 경쟁력을 키운다면 신구 사업 간 시너지 효과가 가장 크다고&nbsp;판단해서다. &nbsp; 당시만 해도 막연해보이던 그 계획이 1년 만에 현실화됐다.&nbsp;KT가 공동제작(KT스튜디오지니)하고 자체 채널(ENA)에서 방영까지 한 드라마 ‘이상한변호사 우영우’(우영우)는 시청률과 화제성 모두에서 신드롬을 만들었다. 우영우의 성공은 우연한 ‘잭팟’일까.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 잘 키운 콘텐트 하나가 KT 성장의 중심이 되고 있다. 자회사인 KT스카이라이프는 지난 2분기 매출 2542억원, 영업이익 233억원을 기록했다고 3일 밝혔다. 스카이라이프는 우영우를 방영한 채널 ENA를 운영한다. 이 중 콘텐트 부문 매출은 206억원으로 전년 동기 대비 46%(65억원) 늘었다. 6월 말 첫 방송을 한 우영우의 실적은 아직 반영이 안 됐지만 지난 5월 방영한 드라마 ‘구필수는 없다’(구필수)나 예능 ‘나는솔로’ 등의 인기가 반영된 결과다. 자회사의 상승세는 KT의 주가 흐름에도 일부 영향을 미쳤다. 지난 1일 KT의 주가가 2013년 이후 9년 만에 시가총액 10조원(종가 기준)을 넘겼다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 지주형 회사 전략: 그동안 KT의 시총은 통신주라는 한계로 연간 20조원이 넘는 매출 규모에도 10조 이하에 머물렀다. 구 대표는 KT의 체질 개선을 위해 성장성 높은 사업부문을 독립시키는 방법을 택했다. 서로 다른 성격의 사업 부문이 KT라는 거대한 조직에 섞여있는 것보다는, 시너지를 낼 수 있는 신사업을 묶어서 분할해야 제값 받기가 가능하다고 판단한 것. 지난해 콘텐트 사업부문을 KT스튜디오지니로 출범시켰고 올해 4월 클라우드 사업도 독립 법인으로 분사했다. 콘텐트 부문에서 구 대표의 전략이 빠르게 성과를 내면서 임기 6개월 남은 그의 연임에도 긍정적인 영향을 미칠 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; ● 2년 벼른 미디어 밸류체인: KT는 우영우 ‘시청률 15%’ 뒤에 2년 이상 준비한 미디어 밸류체인(가치사슬)이 있다고 강조한다. 사실 KT가 콘텐트 사업에 뛰어든 지는 오래됐지만 존재감은 크지 않았다. 2018년부터 시작한 온라인동영상서비스(OTT) '시즌'의 경우, 오리지널 콘텐트를 몇 차례 선보였지만 시장 반응은 차가웠다. &nbsp; 이를 지켜본 구 대표는 2020년 취임 직후 C-TF(태스크포스)를 만들었다. 그룹 내에 흩어져 있는 미디어ㆍ콘텐트 역량을 모아 시너지가 나도록 사업 구조를 바꾸는 작업이었다. 이를 통해 ‘원천 지식재산(IP)을 발굴(밀리의서재, 스토리위즈)해 제작(스튜디오지니)하고 유통(KT알파), 방영(스카이TV, IPTV)'까지 하는 밸류체인이 정리됐다. 김훈배 KT 미디어플랫폼사업본부 본부장은 “TF 출범후 약 3개월 만에 KT스튜디오지니를 필두로 한 미디어 자회사 수직 계열화 구상이 나왔다”고 말했다. &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; ● ‘콘텐트 체력’ 가늠자: KT는 드라마를 자체 제작한 지 세번째 시도 만에 홈런(우영우)을 쳤다. 지난해 첫 드라마 '크라임퍼즐'은 실패에 가까웠고, 올해 나온 '구필수'는 플릭스 TV쇼 부문 10위권에 들며 상승세를 이어간 결과다. 그러나 콘텐트 시장은 수천억원대 제작비를 쓰는 글로벌 사업자들도 성공을 매번 장담할 수는 없는 정글이다. KT가 이 시장에 뛰어든 이상 콘텐트만 전문으로 해온 기업들과 계속 경쟁하는 수밖에 없다. 꾸준히 안타나 홈런을 칠 만한 체력을 갖췄는지는 IP 발굴부터 제작-유통을 수직계열화한 KT식 밸류체인이 우영우 이후로도 얼마나 잘 작동할 것인가에 달렸다. &nbsp; KT 스튜디오지니가 제작한 오리지널 콘텐트. [사진 KT] &nbsp;━&nbsp; KT 미디어, 비장의 무기 셋 &nbsp; ① 이 드라마 흥행할 상인가, AI가 예측 “우영우: 흥행 예상 2등급 중 상위권.” KT는 인공지능(AI)을 기반으로 콘텐트의 성공 확률을 알려주는 흥행 예측 모델을 개발했다. 금융ㆍ로봇ㆍ클라우드 등 KT 내 대부분의 디지코 관련 사업에 적용된 AI를 콘텐트에 접목한 것. IPTV 등에서 나오는 연 7000억 건의 시청 빅데이터를 AI에 학습시켰다고 한다. 작품 런칭 전 이 모델에 시놉시스ㆍ연출자ㆍ배우 등을 입력하면 예상 시청자 수, 매출 등을 10등급으로 나눠 예측한다. 1등급에 가까울수록 흥행 확률이 높다. KT에 따르면 우영우는 2등급 안에서도 흥행이 거의 확실시 되는 상(上) 등급이 나왔다.&nbsp; &nbsp; 김훈배 본부장은 “콘텐트 사업만 한 기업들은 갖고 있지 않은 자산이 KT엔 있다”며 “우영우를 1등급으로 예상하지 못했듯, 아직까지 약간의 오차는 있지만 점점 더 고도화 할 예정”이라고 말했다. &nbsp; ② 콘텐트 기둥, 스튜디오지니 우영우 성공의 1등 공신으로는 스튜디오지니, 그 중에서도 김철연 스튜디오지니 대표가 꼽힌다.&nbsp;김 대표는 CJ ENM과 네이버에서 20년 넘게 콘텐트 기획·제작·글로벌 사업을 담당한 콘텐트 전문가다. 이미 공중파에서 한 차례 거절 당했다고 알려진 우영우에 100억원이 넘는 제작비 배팅을 결정한 것도 김 대표다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 스튜디오지니는 콘텐트 기획·제작을 하는 동시에 그룹 내 미디어·콘텐트 중간 지주사 역할도 한다. 미디어지니(방송 채널), 지니뮤직(음원), 스토리위즈(웹소설), 시즌(OTT)의 1대 주주로서 원천 IP를 발굴ㆍ확보하면서 자체 제작 기능까지 갖춘 것. 김 대표는 지난 4월 미디어데이에서 “현재 영상화 판권이나 기획ㆍ개발 중인 IP는 목표한 100개 중 30%~50%가 확보됐다”고 말했다. &nbsp; KT스튜디오지니 김철연 대표가 지난 4월 열린 미디어데이에서 총 24개의 오리지널 드라마 라인업을 공개했다. [사진 KT] ③ 1300만 명의 시너지 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 과학기술정보통신부에 따르면 IPTV 1등 사업자인 KT는 가입자 839만 명(지난해 12월 기준)을 보유하고 있다. 스카이TV(299만 명)와 HCN(120만 명), OTT 시즌까지 더하면 1300만 이상의 소비자와 접점을 갖고 있다. KT는 이들 플랫폼 간 시너지를 극대화 하는 방안을 찾는 중. 대표적인 게 강국현 KT 커스터머부문장을 의장으로 한 ‘미디어 협의체’다. 지난해 9월부터 KT 미디어 밸류체인에 있는 그룹사 임원진들은 주 1회 비대면 회의를 하고 있다. 진행 결과는 구현모 대표에게도 수시로 보고된다. &nbsp; &nbsp; 이 협의체에서 자유롭고 빠른 의사결정이 이뤄지고 있다는 게 KT 측의 설명이다. 김 본부장은 “최근 인기를 끌고 있는 오리지널 콘텐트 ‘신병’은 원래 IPTV에서만 공개될 예정이었만 ENA 채널에도 방영 하기로 협의체에서 결정했다”며 “덕분에 ENA 채널이 또 한번 주목받게 되고, 신병의 화제성도 올라가는 효과를 얻었다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 우영우 뛰어넘기 : 풀어야 할 숙제도 있다. KT 보유 플랫폼에서 IP부터 발굴한 ‘찐 KT’ 작품이 우영우처럼 흥행할 수 있는지에 관심이 모인다. 콘텐트 업계 관계자는 “이 시장에서는 이번의 성공이 다음의 성공을 보장해주지 않는다”며 “시청자들의 눈높이는 올라갔는데 제작사 입장에서는 제로(0)부터 다시 시작하는거다. 점점 도달해야 하는 높이가 높아지는 데 그 부담을 이겨내는 게 중요하다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ● 티빙 효과 : 오는 12월 CJ ENM 티빙과 KT의 시즌이 통합되면 KT는 412만 명(7월 기준, 모바일인덱스)의 월간활성이용자수(MAU)를 가진 플랫폼 티빙을 무대로 쓸 수 있게 된다. 한편으로는 연달아 호평을 받고 있는 티빙 오리지널 틈에서 눈에 띌 만한 작품을 내놓아야 한다는 부담도 있다. 김장원 IBK투자증권 연구원은 “두 회사가 미디어 콘텐트 개발부터 힘을 합친다면 OTT 합병과 함께 큰 효과를 기대할 수 있다”며 “규모의 경제에서 오는 시너지가 기대된다”고 분석했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "손에 잡히는 NFT" 인스타·삼성·라인·SKT가 NFT에 뛰어든 이유 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093117</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093117"/>
        <updated>2022-08-09T07:09:47.394Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인스타그램 등 소셜미디어부터 삼성전자·라인·SK텔레콤 등 국내외 빅테크들이 일제히 대체불가능토큰(NFT·Non-Fungible Token) 시장에 뛰어들었다. NFT란 블록체인 기술 기반의 디지털 자산으로 지난해부터 큰 주목을 받았다. 그러나 올 들어 분위기가 달라졌다. NFT 가격이 급락하고 거래량 절벽 사태를 맞으며 'NFT 거품론'이 제기되는 상황. 이 와중에 대기업들은 되레 NFT에 더 관심을 가지는 모양새다. 왜 그럴까. &nbsp; 인스타그램이 자신이 발행하거나 소유한 NFT(대체 불가능 토큰) 작품을 게시할 수 있는 기능을 한국을 포함한 전 세계 100여 개 국가에 확대 도입한다. 본 기능은 아티스트 및 크리에이터를 대상으로 먼저 선보이며, 향후 모든 이용자가 사용할 수 있도록 순차적으로 확대된다. [인스타그램] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 대기업들이 나서면서 'NFT의 대중화'에 속도가 붙게 됐다. 보유한 NFT를 소셜네트워크 서비스(SNS)에 게시하고, 암호화폐 없이도 NFT를 구매할 수 있게 하는 등 NFT 문턱 낮추기에 나섰다. ● 원화로 NFT 거래: SKT가 3일 첫선을 보인 NFT 거래 플랫폼 '탑포트'는 이용자 편의성을 강조한다. 국내 3600만명 이상이 쓰는 본인인증 앱 PASS(통신 3사가 공동 개발·운영중)로 간단히 가입할 수 있다. 탑포트엔 '간송메타버스뮤지엄'이나 'kdk'같은 NFT 작가들의 작품 3000여점이 입점해 있다. 여타 NFT 거래소들과 다르게 원화로 거래할 수 있는 것도 장점. SKT 관계자는 "내년 상반기 정식 출시를 준비하면서 개인간 거래, NFT 선물하기 등의 기능도 추가할 예정"이라고 설명했다.&nbsp;&nbsp; SK텔레콤 NFT 마켓플레이스 '탑포트'의 서비스 화면. ● "NFT 보여주면 할인": 삼성전자는 TV·스마트폰 판매에 NFT를 활용하는 중. 10일 공개 예정인 갤럭시Z 폴드4와 플립4을 예약한 이들에게 '뉴 갤럭시 NFT'를 증정하기로 한 것. 이 NFT를 보유한 고객이 삼성 디지털플라자, 신라면세점 등에서 NFT를 인증하면 할인, 적립 등의 혜택을 제공할 예정이다. 삼성전자는 구체적인 NFT 활용법을 갤럭시 언팩 이후 공개한다. 올해 초 소비자가전전시회(CES)에선 NFT 플랫폼을 탑재한 TV 소프트웨어 '스마트허브'도 공개했다. 사람들이 NFT 예술 작품을 TV로 감상하고 검색도 할 수 있는 것. &nbsp; ● "내 NFT, 인스타에 자랑": 인스타그램은 자신이 발행하거나 소유한 NFT를 인스타그램에 게시할 수 있는 기능을 선보였다. 5월 미국에서 먼저 내놓은 기능인데 이달부터 한국을 포함한 100여개국에도 적용했다. 인스타그램 관계자는 "NFT를 업로드하면 자동으로 NFT 작가가 태그되고, 작품에 대한 설명도 볼 수 있다"며 "더 많은 사람들이 NFT를 쉽게 구매하고 공유하는 계기가 될 것"이라고 강조했다. &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 리서치 기업 스카이퀘스트에 따르면 지난해 전세계 NFT 시장 규모는 157억달러(약 20조5100억원), 2028년까지 1224억3000만달러(약 159조9400억원)까지 클 것으로 보인다. 급성장하는 NFT 시장에 이제까지 전통 기업들이 관심을 보이는 방법은 '협업'이었다. 진입 비용도 적고, 입소문 효과도 누릴 수 있기 때문. 그러나 최근 들어 거대 기술 기업들이 NFT 시장에 더 적극적으로 뛰어드는 데는 이유가 있다. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr ●'그림의 떡' NFT, 이젠 대중화: 전세계에서 가장 유명한 NFT 프로젝트 중 하나인 BAYC(지루한 원숭이들의 요트클럽)는 많은 전통 기업들이 손잡고 싶어하는 대표적인 파트너다. 구찌, 아디다스 같은 전통 패션 기업들이 BAYC와 협업해서 히트를 치기도. 그러나 이런 프로젝트는 소수 마니아나 코인 투자자 중심으로만 유통된다는 게 강점이자 한계로 꼽힌다. 9일 현재 가장 저렴한 NFT가 84ETH(이더리움)로 약 1억9500만원을 호가한다. 그만큼 희소성이 크다는 뜻이지만, 일반인들로서는 NFT에 관심이 있어도 접근하기 어려운 시장이었다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;실질 가치 있는 NFT:&nbsp;라인의 자회사 라인넥스트는 이달 중 NFT 거래 플랫폼 '도시'의 베타버전을 출시할 예정이다. '도시'는 비자, 신세계, CJ ENM 등 26개 기업들과 협업한다. 파트너사들의 지적재산권(IP), 콘텐트를 활용해 다양한 NFT 개발, 유통이 가능한 플랫폼으로 키우고자 한다.특히, 현재 글로벌 NFT 거래 시장을 77% 이상 차지하고 있는 '오픈씨'의 시장점유율을 뺏어오겠다는 의지가 강하다. 이를 위해 라인넥스트는 대중적으로 인기있고 실질 가치있는 IP를 NFT화하는 데 집중하고 있다. 이 회사 고영수 대표는 "이용자들이 원하는 콘텐트를 NFT화해 실질적인 가치를 부여하는 것이 중요하다"고 강조했다. &nbsp; ●크리에이터 생태계 확장:&nbsp;아담 모세리 인스타그램 CEO(최고경영자)는 지난 5월 NFT 게시 기능을 출시하면서 크리에이터 생태계 확장을 그 이유로 꼽았다. "인스타그램이란 중앙화된(centralized) 플랫폼에서 크리에이터들이 어떻게 잘 살 수 있을지를 고민했다. 중앙화된 플랫폼에서 크리에이터들에게 필요한건 웹3.0과 NFT다. NFT도 결국 신뢰와 권력을 어떻게 분배할지에 관한 것이기 때문이다." 인스타그램에서 활동하는 창작자나 인플루언서들이 직접 만들거나 소유한 NFT를 인스타그램에 공유함으로써 NFT 가치를 키우고 여기서 돈도 벌 수 있다는 것. 바꿔 말하면, 남들에게 자랑하는 행위를 통해 NFT 가격 상승을 기대할 수 있을 것이란 의미다.&nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; NFT 시장 전체의 거래량이 줄고 가격이 떨어지고 있다지만 대기업들의 진출은 계속 될 것으로 보인다. 카카오의 블록체인 계열사 그라운드X도 지난달 NFT 동맹 '그리드'를 구축했다. '그리드'에는 카카오 계열사를 비롯, 제일기획·아모레퍼시픽·신한은행·대웅제약 등 50개 기업들이 참여한다. 구체적인 사업 계획을 밝히진 않았지만, "유통, 엔터테인먼트, 뷰티 등 다양한 분야에서 NFT가 실제로 활용될 수 있게 하겠다"는 게 회사의 목표다. KT는 4월 베타 서비스로 선보였던 NFT 플랫폼 '민클' 앱을 웹으로 선보일 예정이다. KT그룹이 가진 스포츠·엔터테인먼트 리소스를 NFT에 적극 활용한다는 계획이다. &nbsp; 홍기훈 홍익대 교수(경영학)는 "이런 기업들의 움직임은 결국 본인들의 사업에 NFT를 얹는 느낌으로 접근한다는 공통점이 있다"며 "기업 입장에서는 NFT 진입 비용이 크게 들지 않으면서 고객에게 만족도를 더 줄 수 있기 때문에 NFT를 기존 사업에 접목시키는 시도는 이어질 것"이라고 내다봤다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사킥보드→전기자전거, 판 바뀐다…'적자 100억' 따릉이 손 잡나 [팩플][팩플] 코로나 특수 끝, 시총도 2년 전으로…네·카 엔데믹 전략은[단독] 카카오, 커머스 흡수 7개월만에 재독립…남궁훈 대표 겸직ㅣ팩플하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[킥보드→전기자전거, 판 바뀐다…'적자 100억' 따릉이 손 잡나 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093007</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093007"/>
        <updated>2022-08-09T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마이크로 모빌리티(micro mobility·개인용 단거리 교통수단) 시장의 판이 바뀌고 있다. 도로교통법 개정과 경찰·지자체의 단속으로 전동킥보드 열풍이 식는 사이 전기자전거 공유 서비스가 틈새 시장으로 주목을 받고 있기 때문.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; &nbsp; 지난해 5월 전동킥보드 등 개인형 이동장치(PM)의 이용 규제를 강화하는 개정 도로교통법 시행을 하루 앞두고 서울의 한 도로에서 전동킥보드와 공유자전거를 탄 시민들이 헬멧 없이 주행하고 있다. 뉴스1 최근 공유 전기자전거 시장이 성장세를 보이자, 킥보드 업체들도 전기자전거 시장 진출을 서두르고 있다. 공유 킥보드 서비스 '킥고잉' 운영사 올룰로는 지난달 전기자전거 공유 서비스를 출시했다. 또 다른 킥보드 업체 '씽씽'(피유엠피)과 '더스윙'(스윙)도 하반기 중 전기자전거 공유 서비스를 출시한다. '지쿠터' 운영사 지바이크는 아예 전기자전거를 자체 개발하고 있다.&nbsp; &nbsp; 익명을 요구한 한 킥보드 업체 관계자는 "전기자전거는 킥보드에 비해 규제가 거의 없고, 기존 소프트웨어를 크게 수정할 필요도 없어 다른 신사업보다 추진 비용이 덜 든다"며 "지방 자치단체들도 킥보드보단 전기자전거에 호의적이고, 킥보드와 시너지를 낼 수도 있기 때문에 너도나도 진출하는 것"이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp;&nbsp; &nbsp; 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ① 규제가 재편한 시장 : 킥보드 중심의 마이크로 모빌리티 시장이 전기자전거 중심으로 재편될 가능성이 크다. 전기자전거는 오토바이처럼 손잡이를 당기면 알아서 가는 '스로틀(throttle)' 방식과 페달을 밟으면 전기 공급이 이루어지는 파스(PASㆍPedal Assist System) 방식으로 나뉜다. 업체들이 택하는 PAS 방식은 자전거로 분류돼 원동기장치 면허 없이도 이용할 수 있다. 안전모 착용 의무도 없다. PAS 방식 전기자전거는 도로교통법 규제 대상이 아니라는 의미다. 단속과 견인에서도 아직 자유로운 편. 성장판이 막힌 킥보드업체에 전기자전거가 돌파구가 될 수 있을지 주목된다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ② 공공자전거, 싸우거나 혹은 손잡거나&nbsp;: 이용 가격이 더 비싼 전기자전거가 다른 서비스에서 우위를 갖고 공공자전거와의 경쟁에서 이겨낼 수 있을지도 관전 포인트다. 지자체들은 적자 운영을 감수하며 공유자전거를 운영하고 있다. 서울시 '따릉이'의 운영적자는 2016년 25억원에서 지난해 100억원을 넘었다. 안산시의 '페달로'와 고양시 '피프틴'은 적자 운영 탓에 지난해 폐지됐다. 이처럼 "공공자전거는 굴릴수록 적자"라는 지적이 계속되자 지자체들도 민간 전기자전거의 효율성과 소비자 편의에 주목하고 있다. 안산시청 관계자는 "운영 적자와 시민 편의를 고려할 때 공공자전거를 폐지하고 민간 서비스 도입을 지원하는 게 효율적이라는 결론을 내렸다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 조용히 확장한 전기자전거 &nbsp; &nbsp; 경기 성남시 판교역 앞에 주차돼있는 카카오T바이크. 카카오모빌리티 킥보드 업계가 규제와 씨름하고 각축전을 벌이는 동안, 전기자전거 시장은 조용히 몸집을 키웠다.&nbsp;지난해 12월 쏘카가 인수한 나인투원이 운영하는 '일레클'은 서울 여의도, 강남 등 중심지를 공략하고 있다. 이외에도 김포 등 18개 도시에서 6000대 규모로 운영 중. 연내 1만대 이상 늘리고 전국 각지로 확대할 예정이다.&nbsp; &nbsp; 일레클은 지난해 4월 MAU(월간 활성 이용자 수)가 약 3만4800명이었지만, 올해 4월 9만3700명, 지난달 17만1500명으로 증가해 눈에 띄는 성장세를 보이는 중.&nbsp;서울 여의도 회사로 출퇴근하는 직장인 A(34)씨는 "'따릉이'에 비해 요금이 다소 비싸지만, 그만큼 힘 안 들이고도 자전거 타는 맛이 나는 전기자전거의 매력이 있다"며 "택시가 안 잡힐 때나 출퇴근 중 자주 이용하고 있다"고 말했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 카카오T 앱에서 전기자전거 서비스(바이크)를 운영하는 카카오모빌리티는 서비스 지역을 지난해 10곳에서 올해 18곳으로 늘렸다. 이 회사에 따르면, 올해 2분기 카카오T바이크 일평균 운행 완료 수는 전년 같은 기간 대비 18.9% 증가했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 지자체들의 관심도 많다. 공공자전거 서비스가 없는 지역이나 대중교통 접근성이 떨어지는 지역, 택시 호출이 어려운 단거리 구간 등 기존 교통체계로부터 소외된 지역 중심으로 지자체와 카카오모빌리티의 협업 논의가 활발하다. 카카오모빌리티 관계자는 "전기자전거는 일반 자전거보다 힘이 덜 들어 남녀노소 누구나 이용할 수 있고 전동 킥보드보다 이용 연령대가 높은 편으로 추정한다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 킥보드 업체들의 변신 &nbsp; 한국이 킥보드 공유 시장의 무덤으로 평가되면서 전기자전거 외에도, 킥보드 시장 전반에 변화가 일어나고 있다.&nbsp; 지난 3월 서울광장 앞 횡단보도에서 전동킥보드 견인 업체 관계자가 무단 방치된 전동킥보드 수거 시연을 하고 있다. 뉴스1 ● '포기선언' 해외파&nbsp;: 해외의 킥보드 성공 사례를 등에 업고 진출한 업체들 상당수가 한국 시장을 떠났다. 지난해 싱가포르의 '뉴런모빌리티', 독일의 '윈드'가 국내 규제의 불확실성을 이유로 철수를 선언했다. 미국 실리콘밸리의 공유 킥보드 업체 '라임'도 지난 6월 "연속적인 도로교통법 개정 및 지자체별 상이한 세부 정책 등 한국의 도심과 규제 환경이 안정적인 공유 전동킥보드 서비스를 제공하기에 어려운 상황이라 판단"했다며 서비스를 중단했다.&nbsp; &nbsp; ● B2B 신사업 도전 : 킥보드 업체 디어는 최근 시리즈B투자를 유치, 화물 Saas(서비스형소프트웨어) 신사업을 추진한다고 밝혔다. 화물 주인과 운반을 담당하는 차주 사이에서 최적의 화주를 매칭하고 화주의 영업과 정산 등을 대행하는 업무를 프로그램을 통해 자동화하겠다는 구상. 디어 관계자는 "킥보드 규제로 인한 어려움이 없진 않지만, 다른 영역 사업 가능성을 보고 (화물 SaaS 시장) 진출을 결정한 것"이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 지난 4월, 경북 경산시 대학로 지하철역 인근 공유형 전동킥보드 대여소에 이용자를 기다리는 킥보드가 여러 대 세워져 있다. 뉴스1 9월부터 전기자전거 시장 내 본격적인 경쟁이 시작될 것으로 보인다. 김형산 스윙 대표는 "9월부터 올해 말까지 서울을 중심으로 전국에 1만대를 공격적으로 배치할 예정"이라며 "충분히 승산이 있다고 본다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 자전거라고 해서 마냥 '규제 프리'(free)는 아니다. 전동 킥보드처럼 관련 안전사고가 이어지고, 길거리 주차 민원이 생기면 규제 대상에 포함하자는 주장이 나올 가능성도 있다. 전기자전거 업계 관계자는 "시장 경쟁이 치열해지면, 킥보드처럼 없던 규제가 생길 가능성도 있어 주시하고 있다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 한편, 국민의힘 김용판 의원은 지난 7월 도로교통법 개정안인 일명 'PM(퍼스널모빌리티) 면허법'을 발의했다. 원동기장치 면허보다 간소화된 'PM 면허'를 만들어 이용자를 넓히고, 시장을 활성화하자는 취지다. 한국 PM산업협회 이동근 사무국장은 "규제가 킥보드 업계 침체의 근본적인 원인"이라며 "법안이 통과돼 킥보드 업계의 숨통이 트이길 바란다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 코로나 특수 끝, 시총도 2년 전으로…네·카 엔데믹 전략은 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25092715</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25092715"/>
        <updated>2022-08-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[네이버는 검색 광고의 안정성을 기반으로 디스플레이 광고를 고도화하겠다. (최수연 네이버 대표) 카카오는 디스플레이 광고 중심의 사업모델을 검색 광고로 확장하겠다. (남궁훈 카카오 각자대표) 올해 3월 정식 선임된 최수연 네이버 대표(왼쪽)와 남궁훈 카카오 각자대표. 사진 각 사 꼭 닫힌 광고주 지갑을 여는 것은 누구일까. 디지털 광고 시장을 두고 두 신임 대표가 ‘땅따먹기’에 나섰다. 네이버와 카카오는 지난주 2분기 실적을 공개하고 광고를 비롯한 ‘애프터 코로나’ 성장 전략을 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 외형 성장은 견조했다. 올 상반기 네이버는 지난해 동기보다 23% 성장한 3조 8910억원, 카카오는 33% 성장한 3조 4740억원의 매출을 기록했다. 특히 네이버는 연결 실적에서 라인이 빠진 후 처음으로 분기 매출 2조원을 넘겼다. &nbsp; 그러나 같은 기간 영업이익률은 감소했다. 네이버는 전년 동기 대비 20%에서 16%, 카카오는 12%에서 9%로 떨어졌다. 최수연·남궁훈 두 대표가 공통적으로 말하는 감소 요인은 “코로나 특수 시절의 기저 효과와 글로벌 경기 침체로 인한 성장세 둔화.” &nbsp; 지난 2년간 거침없이 치솟던 투자자들의 기대도 함께 빠지는 중이다. 꼭 1년 전 7월 네이버와 카카오의 시가총액은 각각 73조원, 70조원으로 코스피 3, 4위를 다퉜다. 그랬던 양사 시총은 2년 전 수준으로 돌아간 상황(5일 기준 네이버가 44조원으로 7위, 카카오 36조원으로 10위). 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; ● 최수연·남궁훈의 두 번째 성적표: 이런 상황에서 네·카 신임 대표는 당장 ‘수익성 개선’이란 과제를 안게 됐다. 올초 취임 당시 나란히 내걸었던&nbsp;‘글로벌 확장’도 성공시켜야 한다. 더구나 카카오는 지난해 국정감사 이후 ‘상생’ 요구도 계속 받고 있다. 최근 카카오는 상생과 수익화를 병행할 수 없다고 보고 카카오모빌리티를 매각하려다 내홍을 겪는 중. &nbsp; ● 엔데믹, 광고라는 즉효약: 두 대표가 주력 광고 영역을 넓히겠다고 밝힌 건 그래서 우연이 아니다. 광고는 플랫폼 기업의 기초체력이자 캐시카우(수익 창출원)이기 때문. 매출 비중이 가장 높은 사업 부문도 광고가 포함된 서치 플랫폼(45%, 네이버)과 톡비즈(23.6%, 카카오)다. 검색 광고(Search Ad, SA) 중심이었던 네이버는 디스플레이 광고(Display Ad, DA)로, DA 중심이었던 카카오는 SA로 확장하려는 반대 전략을 취하고 있다. &nbsp; 카카오는 2019년 카톡 상단에 디스플레이 광고 ‘비즈보드’를 도입했다. 이후 다양한 플랫폼으로 지면을 확대했다. 사진 카카오 검색 광고가 주요 수익원이었던 네이버는 2020년 ‘성과형 디스플레이 광고’를 선보였다. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 카카오의&nbsp;빅 픽처 &nbsp; 카카오의 성장 전략은 ‘카카오톡 수익화’로 요약된다.&nbsp;카카오는 그간 카톡을 통한 수익화에 신중한 전략을 취해왔다. 4750만명이 쓰는 국민 앱인 만큼 무분별한 광고나 기능이 많아지면 반감을 사기 쉽기 때문. 그러나 플랫폼의 핵심 가치인 ‘연결’에 충실하면서도 수익성을 올릴 방안에 속도를 내기로 했다. &nbsp; ●&nbsp;카톡-커머스·광고 강결합: 우선 카톡 ‘선물하기’와 ‘비즈보드(채팅 탭 상단의 배너 광고)’를 연내 개편한다. 카톡 프로필에 이모티콘이나 ‘좋아요’를 남길 수 있고, 생일이 아닌 중요한 날에도 선물을 주고받을 수 있도록 한다. 카톡 내 친구 탭에도 비즈보드를 연내 적용할 예정. &nbsp; ● 돈 버는 오픈채팅: 일간 활성사용자 900만명의 오픈채팅도 수금에 들어간다. 카카오는 관심사 기반으로 사람이 모이는 오픈채팅에 4분기부터 맞춤형 광고를 도입하기로 했다. 다른 수익 모델도 더 검토 중이다. 남궁훈 각자대표는&nbsp;“오픈채팅에 구독 모델이 적용돼서 방장이 정보 제공에 대한 수익 창출이 가능해진다든가, 광고·후원·커머스 등 비즈니스 도구를 활용한 수익화를 도울 예정”이라며 “오픈채팅은 이후 오픈링크라는 독립 앱으로 해외 진출을 계획하고 있다”고 말했다. &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 네이버의 빅 픽처 &nbsp; 네이버는 ‘커머스·웹툰 수익화’를 내세웠다. &nbsp; ● 수수료 올리고:&nbsp;우선 커머스 부문은 2분기 거래액 6조 6000억원을 달성한 스마트스토어와 전년 동기 대비 2.4배 성장한 크림(한정판 플랫폼, 2분기 거래액 3500억원) 등을 중심으로 수익화 드라이브를 건다. 스마트스토어 판매자 대상으로 유료 솔루션(데이터 분석·물류 연계 등)을 확대하고, 현재 1~2%인 크림 거래수수료를 글로벌 수준(보통 거래액의 8~10%)으로 올리는 것이 골자다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;멤버십·포인트&nbsp;재정비: 다른 한 축은 멤버십 개편을 통한 수익성 제고다. 최수연 대표는&nbsp;“출시 2~3년이 지난 네이버플러스멤버십 및 네이버페이 포인트 보상의 점진적인 재정비를 검토할 때”라며 “포인트 비용을 효율적으로 집행해 수익성을 높이겠다”고 말했다. 다만 “당장의 포인트 적립 축소는 계획하고 있지 않다”고 덧붙였다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 돈 버는 웹툰: 웹툰 사업도 “글로벌 1억 8000만 이용자를 기반으로 한 수익화 시작 단계”라는 게 네이버의 판단이다. 네이버웹툰의 2분기 거래액은 전년보다 20% 성장한 4065억원. 그러나 적자 폭도 지난해 2분기 495억원에서 950억원으로 크게 늘었다. 네이버는 많이 쓴 만큼 많이 번 ‘의도된 적자’라고 설명한다. 최 대표는&nbsp;“웹툰은 국내에서 이미 수익률 20% 정도의 사업 모델을 확보했다. 2~3년 내 글로벌 시장에서도 국내와 비슷한 영업이익률을 목표로 하고 있다”고 말했다. &nbsp; ● 소뱅 맞손 잰걸음: 더뎠던 일본 소프트뱅크와의 협력도 본격화된다. 최 대표는 “코로나로 물리적 스킨십이 제한적이었다가 2분기부터 대면 미팅을 하며 공동 경영 방안을 재정비하는 중”이라며 “e커머스 성장 잠재력이 다분한 일본 시장에서 의미있는 지위를 확보할 것”이라고 강조했다. &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 다음 전쟁터는 어디?&nbsp; &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr ① 검색 광고: 카카오는 검색 광고(SA)를 확장, 이 분야 원조인 네이버와 경쟁에 나선다. 남궁훈 각자대표는 “현재 1%의 광고주가 70%의 매출을 내는 구조인데 이런 구조가 긴축 상황에선 불리하다”며 “근본적인 광고 체질 개선을 하겠다”고 설명했다. 당장 4분기에는 오픈채팅에 검색 광고를 도입한다. 검색, 키워드별로 다양한 광고주를 확보하겠다는 전략이다. 다만 카카오 관계자는&nbsp;“특별히 어디와 경쟁하겠단 건 아니다”라며&nbsp;“구체적인 사업 방향은 사용성과 맥락을 테스트한 후에 확정하겠다”고 말했다. &nbsp; ② 콘텐트: 네·카는 최근 일본, 북미, 동남아, 유럽 시장에서 웹툰·웹소설 1등 플랫폼 자리를 두고 치열하게 경쟁 중이다. 각국 유력 플랫폼을 활발하게 투자·인수해 도약 기반 마련도 끝냈다. K콘텐트는 이제 막 글로벌 시장이 열려, 성장 여력도 큰 편. 실제 2분기 콘텐트 매출에서 네이버(웹툰·스노우·기타)는 전년 대비 114%, 카카오(게임·뮤직·스토리·미디어)는 51% 성장하며 다른 부문 성장세를 압도했다. &nbsp; ③ 커머스: 네이버가 명실상부 앞서고 있는 커머스 영역이지만, 카카오도 드라이브를 거는 중. 카카오는 최근, 본사에 흡수됐던 커머스 CIC를 7개월 만에 재독립시키면서 남궁훈 각자대표를 커머스 CIC 대표로 임명했다. 커머스 사업부를 빠르고 유연하게 만들어 성장시키겠다는 뜻. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 美 빅테크도 울상 &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr 글로벌 빅테크도&nbsp;성장세 둔화로 긴장감이 커졌다. ‘시총 되감기’도 속출하고 있다. 올해 6월말 기준 아마존(지난해 6월말 1조 7350억→1조 1185억 달러), 메타(9860억→4274억 달러), 넷플릭스(2338억→848억 달러), 트위터(550억→301억 달러) 등의 시총은 코로나19 이전 수준으로 되돌아갔다. &nbsp; 맞춤형 광고가 핵심 수익원인 메타의 2분기 매출은 전년 대비 성장률 -0.9%로 사상 처음 감소했다. 움츠러든 광고 시장에 애플의 개인정보보호 강화 정책까지 겹치며 페이스북·인스타그램 성장세가 주춤한 탓이다. 구글·유튜브를 운영하는 알파벳도 2분기 매출이 전년 동기보다 12.6%에 늘어난 데 그쳐, 성장세 둔화를 피하지 못했다. 1년 전만 해도 분기 매출 성장률은 61.6%에 달했다.&nbsp; &nbsp; 관련기사[단독] 카카오, 커머스 흡수 7개월만에 재독립…남궁훈 대표 겸직ㅣ팩플[팩플] "상장 어려운 카카오택시 최대주주 노릇, 이제 그만" 본심 드러낸 카카오[팩플] Z세대, 돈 벌려고 리셀? KREAM이 지적한 ‘다른세대 착각’[팩플] "자회사 처우도 좀 올려라" 네이버 노조, ‘퀘스트’ 투쟁 시작 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민·윤상언 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 카카오, 커머스 흡수 7개월만에 재독립…남궁훈 대표 겸직ㅣ팩플 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25092222</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25092222"/>
        <updated>2022-08-05T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남궁훈 카카오 각자대표의 모습. [사진 카카오] 카카오의 커머스(전자상거래) 사업부문이 사내독립기업(CIC) 형태로 되돌아간다. 올해 초 본사에 흡수된 지 약 7개월 만에 원상복구되는 셈이다. ‘알짜 사업’인 커머스 부문의 성장세가 정체된 데 따른 고육책이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 중앙일보 팩플의 취재를 종합하면 카카오는 오는 8일 본사의 커머스 사업부문을 CIC로 전환하기로 하고, 지난 4일 열린 직원 대상 설명회(오픈톡)를 통해 이를 발표했다. 재출범하는 ‘커머스CIC’는&nbsp;본사와 별도로 전략, 인사, 재무 등을 독립적으로 운영한다. 남궁훈 카카오 각자대표가 커머스CIC 대표를 겸임하며, 사업 운영 전반을 관리할 최고운영책임자(COO)를 별도 임명할 계획이다. &nbsp; 카카오 커머스 사업부문은 카카오톡 앱 속 ‘쇼핑하기’‘선물하기’ 등을 운영하고 있다. 카카오 커머스는 지난 2018년 자회사로 분리됐다가 지난해 9월 본사에 재합병됐고 이후 독립성을 가진 커머스CIC로 운영되다 지난 1월 본사 커머스 사업부문으로 전환됐다. 카카오톡과 커머스를 함께 운영하는 것이 효율적이라는 판단 때문이었다. &nbsp; 하지만 이번 결정으로 카카오의 커머스 사업부문은 7개월 만에 본사에서 다시 떨어져나와 CIC 형태로 돌아가게 됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ●알짜 사업의 위기: 기업이 조직 개편과 같은 중대 결정을 단기간 내 번복하는 것은 이례적인 일. 카카오가 모양새가 빠지는 것을 감수하면서까지 커머스CIC의 재독립을 결정한 것은 그만큼 커머스 부문의 성장 둔화가 가시화하고 있어서다. &nbsp; 커머스 부문은 그동안 카카오에 돈을 벌어다 주는 ‘효자’ 사업이었다. 남궁훈 대표는 2분기 실적발표 컨퍼런스 콜에서 “카카오 사업의 본질은 광고와 커머스”라고 밝히기도 했다. 카카오는 커머스 사업을 강화하기 위해 지난해 4월 1조원을 들여 여성 패션 플랫폼 1위인 지그재그를 인수하고 같은 해 12월에는 라이브방송 업체 ‘그립’을 사들이기도 했다. &nbsp; 카카오가 4일 2분기 실적을 발표했다. [사진 카카오 홈페이지 캡쳐] 하지만 최근 커머스 부문의 실적이 주춤하자 카카오의 고민이 깊어졌다. 지난 2분기 카카오의 전체 매출은 1조8223억원으로 직전 분기보다 10% 늘었다. 하지만 카카오 선물하기, 톡스토어, 메이커스 등 커머스 부문을 포함한 ‘톡비즈 거래형’ 매출(1822억원)은 같은 기간 13.7% 감소했다. 카카오톡 채널, 이모티콘 등의 ‘톡비즈 광고형’ 매출(2710억원)이 증가(8.5%)한 것과 대비된다.&nbsp; &nbsp; ●성장 위해 몸집 축소:&nbsp;그동안 카카오는 사업부를 독립시키거나 자회사로 분리하는 방식으로 성장을 유도했다. 각 부문의 독립성을 보장하면 유연하고 신속한 의사결정과 구성원들의 책임감 속에 사업이 빠르게 커질 수 있다는 믿음에서다. &nbsp; 카카오커머스 이미지.[사진 카카오커머스] 이는 지난 3월 취임한 남궁훈 대표의 조직운영 철학과도 일치한다. 그는 취임 직후 조직개편을 통해 사업 부문별로 성과와 보상을 독립적으로 지정하는 ‘목적 조직화’를 강조했다. 이러한 맥락에서 커머스 사업 역시 이전과 같은 CIC 형태가 성장에 더 적합하다는 판단을 내린 셈이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ●카카오톡과 시너지는?:&nbsp;조직을 독립시키는 것이 실제 성장을 담보할 수 있을지는 지켜봐야 할 부분이다. 올해 초 카카오가 커머스 조직을 흡수한 이유는 카카오톡 서비스와의 협업을 위해서였다. 커머스 부문을 다시 떼어 낸 이후 카카오톡과의 시너지를 어떻게 추구할지가 관건이다. &nbsp; ●또다시 분사?:&nbsp;다른 계열사와 달리 커머스 부문은 유독 독립과 흡수를 반복하며 부침을 겪었다. 3년여 기간 동안 카카오 커머스는 독립법인에서 사내 CIC로 바뀌었다 다시 본사 조직으로 흡수됐으며 7개월여 만에 다시 CIC로 독립했다. 카카오 내부에서는 “회사가 사업 전략을 손바닥 뒤집듯 바꾼다”는 불만이 나올 정도로 잦은 변화였다. &nbsp; 일각에서는 CIC 형태로 분리한 커머스 부문을 과거처럼 독립 법인으로 분사할 가능성도 제기된다. 앞서 카카오는 카카오페이, 카카오뱅크 등을 빠르게 성장시키기 위해 분사 후 대표를 선임하고 스톡옵션을 제공하는 등의 ‘당근’을 제시했다. CIC로 운영하던 헬스케어 부문 역시 지난 3월 독립법인으로 분리했다.&nbsp; &nbsp; 커머스CIC를 분사 후 상장할 수도 있다는 관측도 나온다. 이 경우 내부 핵심사업을 분리·상장해 모회사인 카카오의 주가가 하락하는 ‘쪼개기 상장’ 논란에 휩싸일 위험성도 존재한다. &nbsp; 다만 카카오는 커머스CIC의 분사 가능성에 대해 선을 긋고 있다. 카카오 측은 “분사는 전혀 고려하지 않고 있다”며 “커머스는 카카오톡과 강력하게 결합하는 시너지를 유지하면서도, 해당 사업의 특성에 맞게 운영하기 위해 (분사보다) CIC 형태로 운영하는 것이 적합하다고 판단했다”고 설명했다. 관련기사[팩플]“김범수의 복심 아니다”…홍은택 카카오 각자대표 이 말, 이유는?[팩플] “아웃링크 없앨게” 백기 든 카카오, 그래도 못 웃는 구글[팩플] 카카오의 모빌리티 거리두기에, 계산 바빠진 택시업계...왜? 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]“통신비로 신용등급 매긴다”…통신3사의 신용평가모델, 뭐가 다를까 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25092131</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25092131"/>
        <updated>2022-08-04T10:11:47.614Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[SK텔레콤·KT·LG유플러스 등 통신 3사가 사상 처음으로 합작법인을 설립한다. 통신비 납입 내역 같은 비금융정보를 활용, 신용평가&nbsp;&nbsp; 모델을 개발하고 서비스로 만들기 위해서다. 모바일·IPTV 등 서비스 경쟁에 날을 세웠던 통신사들이 손잡고 신용평가사(CB·Credit Bureau)까지 만드는 이유는 뭘까. &nbsp; SK텔레콤과 KT, LG유플러스가 힘을 합쳐 신용평가 합작 법인을 추진한다고 4일 발표했다. 이번에 새로 만들어지는 회사는 통신 3사가 각각 26%의 지분을 출자하고, SGI서울보증과 KCB가 전략적 투자자로 각 11%씩 출자하는 형태로 설립된다. [중앙포토] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 통신 3사와 SGI서울보증, 코리아크레딧뷰로(KCB)는 4일 전문개인신용평가업에 진출하기 위한 합작투자계약을 체결했다고 발표했다. 전문개인신용평가업이란 개인 신용을 파악할 수 있는 비금융 정보를 수집, 평가해 그 결과를 제3자에게 제공하는 사업을 가리킨다. 합작법인은 사업을 주도하는 SKT·KT·LG U+가 각각 26%의 지분을, SGI서울보증과 KCB가 전략적 투자자로서 각각 11%의 지분을 출자해 만든다. &nbsp; 현재 5개 회사는 공정거래위원회에 기업결합심사를 신청한 상태. 승인 절차가 끝나면 연내 합작법인을 공식적으로 설립, 내년에 신용평가 서비스를 출시할 예정이다. &nbsp; 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 통신사들이 신용평가 모델을 개발하는 이유는 ESG(환경·사회·지배구조) 경영과 새로운 먹거리 발굴을 위한 것. &nbsp; ●통신비 성실히 낸&nbsp;‘씬 파일러’ 지원:&nbsp;대학생, 주부 등 금융거래 경험이 적은 씬 파일러(thin filer, 금융 이력이 별로 없는 사람)는 상대적으로 카드 발급, 대출이 쉽지 않다. 이런 상황에서 통신사들이 통신비나 소액 결제 내역 등을 신용평가의 근거로 활용하면 씬 파일러들의 금융거래에 유리할 수 있다. 만약 통신비나 IPTV 이용료를 수년간 연체 없이 납부해온 대학생이라면 이를 신용평가에 반영할 수 있는 것. 특히 프리미엄 요금제나 휴대폰 소액 결제 기능 등을 쓴다면 연간 백만원 단위의 금액을 통신사에 납부하고 있을 가능성이 큰데, 이 같은 정보를 기반으로 대출 한도를 늘리거나 이자를 낮출 수 있다. &nbsp; ●신규 서비스 구상: 합작법인은 신용평가 모델 발굴에 그치지 않고,&nbsp; 이를 기반으로 새로운 사업 모델을 구상할 수 있다. 예를 들어 통신사 결제 이력에 근거한 신용&nbsp;데이터를 활용해 고객 맞춤형 금융 상품을 추천하거나 기존 상품에 연계할 수 있는 것. 그러나 이는 장기 계획으로 진행될 가능성이 높다. 통신사 관계자는 “당장 출범을 준비하는 합작법인은 CB업에만 한정돼있다”며 “아직&nbsp;다른 사업 모델을 구상하는 것은 고려할 수 없는 상황”이라고 설명했다. 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로 뭐가 달라질까 &nbsp; 통신3사와 SGI서울보증, 코리아크레딧뷰가 전문개인신용평가업에 진출하기 위한 합작 법인을 만든다고 4일 발표했다. (왼쪽부터) KT 최준기 본부장, SKT 장홍성 담당, LG U+ 전경혜 담당, KCB 한창래 부사장, SGI 온민우 본부장이 3일 SGI 서울보증 본사에서 합작투자계약을 체결했다. [통신3사] 통신사가 비금융 데이터 기반의 신용 평가 서비스에 도전하는 건, 그만큼 이 시장이 빠르게 크고 있다는 뜻. 대안신용평가가 더 유리한 씬 파일러 수가 매년 증가하는 것도 한몫한다. 국내 씬 파일러 규모는 지난해 기준 1280만명으로 전체 금융거래 고객의 약 25% 수준이다. &nbsp; ●커지는 대안신용평가 시장: 비금융 데이터를 활용한 신용평가 서비스는 금융약자 보호라는 취지 아래 확산하는 추세. 카카오뱅크는 자체 신용평가모형에서 카카오택시 탑승 이력과 카카오페이 이용 내역을 반영한다.&nbsp;금융업계도 대출 수요 확대 측면에서 이를 반기고 있다. KB금융카드는 개인사업자의 신용평가에 카드 매출 데이터, 상권 분석 정보 등을 활용한다.&nbsp; &nbsp; 비금융 데이터가 대출 사기를 판별하는 정보로도 쓰인다. 온라인투자연계금융(P2P 금융) 기업 피플펀드는 대출 상담자의 목소리 높낮이와 쓰는 단어를 분석, 지표로 쓴다. 대출 사기 목적으로 신청하는 경우 설명을 흘려듣거나 심사를 빨리 끝내려고 하기 때문. &nbsp; 통신사들은 “3사가 힘을 합쳐 합작법인을 설립하는 최초의 사례인 만큼 ESG가치 실현, 새로운 고객가치 창출을 목표로 합작법인을 성공적으로 설립하겠다”며 “비금융 신용평가서비스를 통한 금리인하의 효과를 많은 국민들이&nbsp;체감할 수 있도록 차질 없이 사업을 준비하겠다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 상장 앞둔 '모빌리티 유니콘' 쏘카 "렌터카는 경쟁자 아니다" (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25091851</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25091851"/>
        <updated>2022-08-03T09:13:24.791Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["온·오프라인 경쟁력을 가진 유일무이한 회사다." "우리는 압도적 시장 우위에 있다. IT 대기업, 제조업이 들어와도 (우리가) 이길 수 있다." &nbsp; '모빌리티 유니콘' 쏘카는 압도적인 플랫폼이 될 수 있을까. 유가증권시장(코스피) 상장을 앞둔 쏘카가 3일 서울 여의도 콘래드호텔에서 기자간담회를 열었다. 박재욱 쏘카 대표는 자신있게 "우리가 이긴다"고 말했다.&nbsp; 이달 유가증권시장에 입성하는 쏘카의 박재욱 대표가 3일 서울 여의도 콘래드호텔에서 IPO(기업공개) 기자간담회를 하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 기관투자자들의 수요 예측을 하루 앞둔 이날, 박 대표는 쏘카의 사업 전략과 비전을 강조했다. 그는 "시장이 어려운 건 맞지만 모빌리티 시장 자체는 빠르게 변화하고 있다"면서 "중요한 시기를 놓칠 수 없다고 생각해 (상장 이후) M&amp;A와 신사업 기술 투자를 통해 한 단계 더 진화하며 멀리 갈 기회를 만들고자 한다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; 2011년 설립된 쏘카는 국내 카셰어링 시장 79%를 차지하는 1위 사업자다. 전기자전거 공유 플랫폼 '일레클', 온라인 주차 플랫폼 '모두의주차장' 등을 인수하며 플랫폼 규모를 키웠다. 박 대표는 "2012년부터 지난해까지 매출은 연평균 112%씩 빠르게 증가했고, 현재 쏘카가 운영하는 플랫폼의 전체 회원 수는 1138만명”이라고 말했다. 특히, 지난&nbsp;2분기 매출 911억원, 영업이익 14억원을 기록하며 분기 기준 흑자 전환에 성공했다. 쏘카는 이번 상장을 통해 최대 2047억원의 자금을 조달, 사업 확장에 속도를 내겠다는 계획이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 쏘카의 '스트리밍 모빌리티' 구상. 사진 쏘카 '모빌리티 유니콘'의 첫 코스피 상장 도전이다. 국내 모빌리티 서비스 시장은 350조원 규모로, 전 세계 모바일 앱마켓(300조원 추정)보다 더 크다. 지난 10년간 정보기술(IT) 기반 모빌리티 기업들이 소비자의 이동 경험을 크게 혁신했지만, 택시 등 전통산업과 쏘카·카카오모빌리티·타다 같은 플랫폼 간 갈등이 반복되면서 성장이 지체됐다는 지적이 많았다. 쏘카의 상장은 기업의 지속가능성은 물론, 산업 전반의 성장성을 자본시장으로부터 확인 받는 의미가 크다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr 쏘카는 또 적자 기업도 성장성이 있으면 유가증권시장에 상장하는 유니콘 특례 상장 트랙 1호 기업이기도. 마켓컬리, 케이뱅크 등 하반기 상장을 노리는 다른 유니콘 기업들에도 영향을 미칠 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 시장 반응은 어때&nbsp; &nbsp; 쏘카의 공모가 희망범위는 3만4000~4만5000원. 공모가 상단 기준 예상 시가총액은 1조 5944억원이다. 하지만 이 범위 산정시 시장에선 적정한 몸값인지를 두고 일부 논란이 있었다. 현재 매출의 대부분을 차지하는 건 카셰어링 사업인데, 쏘카는 핵심 경쟁자인 국내 렌터카 업체들을 몸값 비교군에서 제외하고 우버·그랩 등 해외 모빌리티 업체 위주로 채웠다. 이 때문에 기업가치를 부풀리는 것 아니냐는 지적이 나왔다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쏘카 입장은&nbsp; &nbsp; IPO 기자간담회 하는 박재욱 쏘카 대표. 연합뉴스 이날 박 대표는 "해외 모빌리티 기업 대부분 두 자릿수 적자지만 쏘카는 이미 수익구간에 접어들었다"면서 "최근 3년간 쏘카가 22% 성장할 동안 우버 18%, 리프트는 15%에 그쳐 (쏘카가) 성장 속도를 압도한다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; 렌터카 업체가 비교군에서 제외된 것에 대해선 "렌터카는 중고차 매각으로 영업이익을 내지만 쏘카는 차량운영이익이 커 사업구조가 다르다"고 선을 그었다. "렌터카 1위 롯데렌탈이 쏘카에 투자한 건 렌터카와 차별점을 인정한 것"이라고 덧붙였다.&nbsp; 쏘카가 인수한 공유전기자전거 플랫폼 일레클. 사진 일레클 &nbsp;━&nbsp; 쏘카의 빅픽처 &nbsp; 쏘카는 상장을 통해 조달하는 공모 자금 중 60%를 인수합병(M&amp;A)에 쓰겠다고 밝혔다. 20%는 차량 관제 시스템(FMS, Fleet Management System)과 공유 전기자전거 등에, 나머지 20%는 신규 사업 확장에 투자할 예정이다. &nbsp; ● 스트리밍 모빌리티 수퍼앱 : 쏘카는 올해 안에 수퍼앱을 출시한다. 하나의 앱에서 KTX 예약, 카셰어링, 전기자전거 대여, 주차, 숙박 예약까지 끊김없이 연결하는 '스트리밍 모빌리티(Streaming Mobility)'를 서비스로 구현하겠다는 목표다. 전국 4500곳 이상의 쏘카존, 1만 9000대 규모의 공유차량, 800만명의 쏘카 회원 포함 총 1138만명의 이용자가 그 기반이다. 쏘카는 "국내 주요도시 인구 81%가 주거지 반경 500m 이내에서 쏘카 존을 이용할 수 있다"며 쏘카의 인프라 파워를 강조한다. &nbsp; &nbsp; ● 타다와 시너지 계속 : 타다와 시너지도 지속한다. 쏘카는 지난해 10월 택시 호출 서비스 '타다'(운영사 VCNC)의 지분 60%를 금융 플랫폼 토스에 매각, 2대 주주로 물러난 바 있다. 이날 박 대표는 "타다는 기존 사업에 있던 모델을 접고 장기적으로 투자해 키워야 하는 비즈니스였다"면서 "타다와는 계속 시너지를 만들어 나가고 있다"고 했다. 현재 쏘카와 VCNC는 통합 모빌리티 멤버십인 '패스포트' 구독자에게, 쏘카와 타다 이용 혜택을 모두 제공 중이다. &nbsp; &nbsp; ● 차량관제 B2B, 자율주행도 : 쏘카 차량 관리에 활용하는 차량 관제 시스템(FMS)을 서비스화해 새로운 매출원 확보에 나선다. FMS를 Saas(서비스형 소프트웨어)로 전환해 차량 등 이동 수단을 운영하는 물류, 운송 기업 등에 유료 솔루션으로 팔겠다는 계획이다. &nbsp; &nbsp; 완전 자율주행 서비스를 위한 투자도 계속한다. 쏘카가 투자한 자율주행 기술 스타트업 라이드플럭스는 지난해 12월부터 제주공항-중문단지(38㎞) 구간에서 미니밴을 이용해 유상 자율주행 서비스를 하고 있다. 쏘카와 라이드플럭스는 자율주행 서비스 운영지역을 제주 전역 주요도로와 세종시 도심 등으로 확대할 방침이다. 쏘카-라이드플럭스, 제주도 자율주행 셔틀 서비스 시작. 쏘카 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp; &nbsp; 쏘카는 오는 4일부터 이틀간&nbsp;기관투자자 대상 수요예측을 진행해 공모가를 확정한 뒤 10·11일 일반청약을 진행한다. 8월 중 상장 예정이며 상장 대표 주관사는 미래에셋증권, 공동주관사는 삼성증권, 인수회사는 유안타증권이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '펍지 유니버스' 꿈꾼 크래프톤의 상장 1주년, 고래는 찾았나 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25091695</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25091695"/>
        <updated>2022-08-03T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[크래프톤 로고. [사진 크래프톤] &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 게임 회사 크래프톤이 오는 10일 유가증권시장(코스피) 데뷔 1주년을 맞이한다. 회사는 상장 당시 증권신고서에서 “주력 사업인 게임 개발에서 나아가 엔터테인먼트 콘텐트 분야로 사업을 확장하겠다”는 출사표를 던졌었다. 대표작인 ‘펍지:배틀그라운드(배그)’와 후속 작품들의 지식재산(IP)을 활용해 게임 밖으로 영역을 확장하겠다는 포부였다. 이른바 '펍지(배그) 유니버스'를 만들겠다는 청사진을 그린 것. 1년이 지난 지금, 크래프톤 성과를 살펴봤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 크래프톤, 얼마나 컸나 &nbsp; 크래프톤은 공모가액 선정 단계부터 비교 대상을 디즈니와 워너 뮤직 등 사업구조가 전혀 다른 외국의 대형 엔터테인먼트사로 선정해 ‘몸값 부풀리기’를 한다는 비판을 받았다. 상장 당일에는 최종 공모가(49만8000원)보다 낮은 주당 45만 원대에 거래를 마감하면서 체면을 구겼지만, 시가총액 22조2000억원을 기록하며 엔씨소프트(17조8925억원)를 누르고 ‘게임 대장주’에 올랐다. &nbsp; 문제는 지난해 말부터 주가가 폭포수처럼 흘려 내렸다는 점. 게임업계 전반이 하락세였지만, 상장 1년차 크래프톤 투자자들에겐 충격이 더 컸다. 지난 1일 종가 기준 크래프톤은 주당 24만3000원으로, 공모가의 절반 수준이다. 같은 기간 시가총액도 22조2000억원→11조9000억원으로 쪼그라들었다.&nbsp; &nbsp; 증시 성적은 초라하지만, 크래프톤의 상장후 첫 1년을 평가할 포인트는 더 있다. 키워드는&nbsp;인도, IP 전략, C2E(메타버스) 셋이다. &nbsp; 크래프톤의 글로벌 히트작 '배틀그라운드'. 사진 크래프톤 &nbsp; ① 인도는 기회의 땅인가: 크래프톤이 자랑하는 ‘배그 IP’는 인도에서 통할 수 있을까? 답은 ‘그렇다’였다. 2020년 크래프톤이 인도 현지법인 설립한 뒤, 이듬해 ‘모바일 배그’를 출시했을 당시만 해도 게임업계 일각에선 회의적인 시선을 거두지 못했다. 그러나 세간의 우려와는 다르게 지난달 2일 기준 출시 1년만에 누적 이용자 수 1억명을 돌파하는 ‘깜짝 성공’을 거뒀다. 내부에선 “배그IP가 인도에서 성공할 만큼 강력하다는 것을 보여줬다”며 들뜬 분위기다. 크래프톤 관계자는 “인도 진출 성공을 교두보로 중동을 비롯한 다른 시장까지 개척한다는 것이 장기적인 계획”이라고 전했다. &nbsp; 그러나 위험 요소도 있다. 중국과 국경 분쟁 중인 인도에선 최근 수년간 반중 정서가 빠르게 확산됐다. 이 때문에 중국계 자본이 섞인 외국 기업을 바라보는 시선도 좋지 않은 편. 크래프톤도 중국 텐센트 산하 투자 전문 자회사를 2대 주주(지분율 13.5%)로 두고 있어, 양국 갈등의 영향에서 자유롭지 않다. 지난달 31일 인도 당국이 현지의 앱 마켓에서 모바일 배그의 다운로드를 차단하며 우려가 현실이 됐다. 인도는 지난 2020년 중국 등과 국경 분쟁이 일어난 당시에도 중국 앱 100여개를 무더기로 현지 앱 마켓에서 퇴출했었다. &nbsp; ② ‘원(one) IP’ 탈피 성공했나: ‘첫째(배그)’의 성공은 고무적이었지만, ‘형만 한 아우’가 나오지 않는 상황은 여전한 고민거리다. 지난해 11월, 상장 후 첫 신작이었던 ‘배틀그라운드: NEW STATE(뉴스테이트)’가 흥행에 참패하면서 크래프톤의 고민은 더 깊어졌다. 흥행 산업인 게임업에서 꾸준히 신작 흥행이 이어지지 않으면 재무 실적도 끌어올리기 어렵다. 실적 컨퍼런스콜 등을 종합하면 지난해 4분기와 올해 1분기 매출 중 뉴스테이트가 차지한 비율은 모두 한 자릿수에 불과한 것으로 추정된다.&nbsp; &nbsp; 크래프톤이 지난해 11월 출시한 ‘배틀그라운드: NEW STATE’의 모습. [사진 크래프톤] ③ C2E가 새로운 ‘고래’?: 크래프톤의 기대는 ‘C2E(Create to Earn, 창작으로 수익을 내는)’ 기반 메타버스 프로젝트 ‘미글루’로 모아지고 있다. 회사는 지난 5월 하얀색 알비노 혹등고래에서 이름을 땄다고 공개하며 "살아남기 어려운 환경을 극복하고 성장한 미글루처럼, 크립토 세상을 즐겁게 유영하는 장기 프로젝트가 되겠다"고 밝혔다. 김창한 대표가 직접 공들이고 있고, 네이버의 메타버스 플랫폼 '제페토'와 함께 개발 중이다. 이용자가 직접 물건을 제작하거나, NFT(대체불가능토큰)를 발행해 스스로 수익을 창출할 수 있는 플랫폼으로 만든다는 계획. 성공한다면 기존 배그와 같은 FPS(1인칭 슈팅) 게임 이외에 메타버스, 블록체인 등으로 '펍지 유니버스'를 넓힐 수 있다. &nbsp; 다만 내년 출시를 목표로 개발 중이라 실적으로 반영되기까지 시간이 꽤 걸린다. 더구나 게임업계에서 돈을 많이 쓰는 ‘고래(게임 내 유료결제 비중이 높은 이용자)’가 게임사의 수익에 큰 영향을 미치듯, 미글루의 성공은 크리에이터들에 달려있을 수 있다. 이들에게 매력적인 창작자 플랫폼으로 클 수 있을지는 지켜봐야 한다. 크래프톤 측은&nbsp;“미글루의 수익모델 등은 아직 정해진 게 없다”고 밝혔다. 크래프톤이 개발중인 메타버스 플랫폼 '미글루'의 모습. [사진 미글루] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 주가와 보상 : 최근 급격히 얼어붙은 증시는 넘어야 할 산이다. 투자자들의 원망 못지 않게, 내부 사기가 꺾인 점은 경영진으로선 큰 부담이다. 상장 당시 우리 사주 청약으로 크래프톤 직원 1인당 278주를 받았는데, 1인당 평균 7000만원이 넘는 평가손실을 기록하고 있다.올해 초부터 장병규 크래프톤 의장이 여러 차례에 걸쳐 크래프톤 주식 총 300억원어치를 매입하는 등 책임경영 의지를 보였지만, 어수선한 내부 분위기를 수습하기엔 역부족이었다.&nbsp; &nbsp; ● 올해의 새로운 IP: 주가와 실적을 모두 만회하려면 크래프톤으로선 내년에 C2E 플랫폼이 출시되기 전까지 새로운 IP의 흥행이 절실하다. 올해 하반기에 나올 신작 '칼리스토 프로토콜'과 '프로젝트 M' 등의 성패가 중요한 이유다. 특히 칼리스토 프로토콜은 2019년 영입한 유명 게임 제작자 글렌 스코필드가 크래프톤에서 내놓는 첫 대형 콘솔 게임인 만큼, 내부에서는 배그에 이은 대형 IP로 성장하기를 기대하는 눈치다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['우영우' 대박, 디지코 힘 받는다…시총 10조 '구현모 KT' 비결 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25091402</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25091402"/>
        <updated>2022-08-02T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구현모 KT 대표가 지난달 28일 서울 송파구 소피텔 앰배서더 호텔에서 열린 ‘2022년 상반기 KT그룹 혁신성과 공유회’에서 인사말을 하고 있다.[사진 KT] KT가 9년 2개월 만에 ‘시가총액(시총) 10조 클럽’에 복귀했다. 약세장 속 통신3사 중 유일하게 상승세다. 민영화 20주년을 맞아 구현모 KT 대표의 ‘디지코’&nbsp;전략이 결실을 맺었다는 평가다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 1일 유가증권시장에서 전 거래일보다 1.59% 오른 3만8350원에 거래를 마쳤다. 2013년 6월 이후 처음으로 종가 기준 시총 10조원을 넘긴 것. 구 대표가 취임한 2020년 3월 1만9000원대였던 KT의 주가는 2년 만에 ‘더블링’했다. 올 들어 경쟁사인 SK텔레콤(-6.29%), LG유플러스(-8.42%)를 비롯해 네이버(-31.12%), 카카오(-35.37%)의 주가가 모두 뒷걸음질 친 가운데 홀로 26.36% 성장했다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 비결이 뭔데? &nbsp; 드라마 ‘이상한 변호사 우영우’는 에이스토리·KT스튜디오지니·낭만크루가 제작했으며 KT의 TV채널인 ENA와 OTT 시즌, 넷플릭스에서 동시 방영 중이다. [사진 에이스토리] ① 디지코 효과:&nbsp;취임 첫해, KT를 디지코(디지털 플랫폼 기업)로 전환하겠다던 구 대표의 계획이 어느 정도 성과를 거두고 있다는 평가다. 성장이 정체된 통신 시장에 머물지 않고 인공지능(AI), 빅데이터, 클라우드 등 ‘ABC 역량’을 키워 플랫폼 사업과 기업 간 거래(B2B)에 주력하겠다던 당초 목표가 궤도에 올랐다는 것. &nbsp; 최근 KT는 AI반도체, 로봇, 미디어 콘텐트, 디지털 금융 등 미래 사업에 집중하고 있다. 지난 4월 출범한 KT클라우드는 KT의 클라우드·IDC(인터넷데이터센터) 사업을 분할한 신설 법인. 지난해 4559억원이었던 매출을 2026년까지 2조원으로 끌어올리겠다고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 지난달에는 국내 AI반도체 설계 스타트업인 리벨리온에 300억원 규모 투자 계획을 발표했다. 올해 안에 자체 AI 인프라에 AI반도체 구동 소프트웨어(모레), AI반도체 설계 역량(리벨리온)을 융합해 그래픽처리장치(GPU) 수천장 규모의 ‘GPU팜’클라우드 서버를 구축하려는 포석이다. 내년에는 여기에 자체 개발한 AI반도체를 접목할 계획이다. AI전용 반도체가 적용되면 기존 반도체보다 더 저렴하고 성능 높은 AI 인프라를 제공할 수 있게 된다. &nbsp; 요즘 인기를 얻고 있는 ‘이상한 변호사 우영우’는 KT스튜디오지니가 제작에 참여했으며 넷플릭스와 KT의 미디어 채널(ENA, 올레tv, 시즌)을 통해 유통되고 있다. KT 측은&nbsp;“지적재산권(IP) 확보부터 기획, 제작까지 이어지는 미디어 밸류체인을 구축해 오는 2025년까지 관련 매출 5조원을 달성하겠다”고 밝혔다. ‘우영우’의 성공으로 KT의 미디어 사업에 대한 시장의 기대도 커졌다.&nbsp; &nbsp; ② 배당 늘리고 자사주 사들이고:&nbsp;기업가치를 높이기 위해 적극적으로 나선 것도 효과를 봤다. KT는 지난해 주당 배당금을 전년 대비 22.7% 올린 데 이어 올해도 41.5% 늘리는 등 3년 연속 배당금을 확대했다. 시가 배당률은 5.9%, 배당금 총액은 약 4500억원 규모다.&nbsp; &nbsp; 주가 부양을 위해 자사주도 대거 매입했다. 지난 2020~2021년까지 사들인 자사주만 약 3000억원 규모다. 김회재 대신증권 연구원은&nbsp;“자사주 매입은 투자자들에게 기업의 실적 개선 의지를 보여주는 강력한 신호로 작용할 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 박정호 SK스퀘어 부회장이 지난 1월 CES 2022가 열린 미국 라스베이거스에서 기자 간담회를 갖고 ‘SK ICT 연합’ 비전발표를 하고 있다. [사진 SK텔레콤] ① '탈통신' 힘 받을까:&nbsp;KT의 약진은 통신사들의 탈통신 전략에 힘을 실어줄 것으로 보인다. 통신사들이 텔코(통신기업)를 벗어나 플랫폼 기업으로 변하겠다고 ‘탈통신’을 외쳤지만, 뚜렷한 성과를 낸 사례는 많지 않았다. 네이버·카카오 같은&nbsp;정보기술(IT) 빅테크에 비해 조직이 경직돼 있고, 매달 수조 원의 매출을 일으키는 통신 중심 사업 구조를 바꾸기도 어렵기 때문.&nbsp; &nbsp; 하지만 최근 들어 KT를 비롯한 통신3사의 탈통신 움직임에 가속도가 붙었다. SK텔레콤은 지난해 설립 37년 만에 인적분할을 통해 반도체·정보통신기술(ICT)관련 투자전문 회사 SK스퀘어를 출범시켰다. 통신과 비통신부문을 분리해 각 영역에 맞는 경영 구조를 갖추고 투자 기반을 확장하겠다는 전략이다. &nbsp; LG유플러스 역시 현재 20% 수준인 비통신분야 매출을 2025년까지 30%로 늘리겠다는 계획이다. 황현식 LG유플러스 대표는 지난해 취임 간담회에서&nbsp;“AI, 클라우드, 빅데이터, 보안, B2B 솔루션, 콘텐트 등 6대 비통신 분야에서 매출 비중을 확대하겠다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; ② 민영화 20주년 KT:&nbsp;이달로 민영화 20주년을 맞은 KT로서는 'KT맨'인 구현모 대표 임기 중 시총 10조원을 돌파했다는 의미가 작지 않다. 1981년 한국통신으로 시작해 2002년 민영화한 KT에는 정권과 가까운 외부 유력인사들이 최고경영자(CEO)로 자주 영입돼&nbsp;‘낙하산 경영’ ‘무늬만 민영화’라는 비판을 받아왔다.&nbsp; &nbsp; 반면, 구 대표는 내부 승진으로 CEO에 오른 케이스. 1987년 입사해 경영전략담당(상무), 경영지원총괄(사장) 등을 거치며 KT의 전략기획통으로 꼽혔다. 2020년 취임 당시 KT 노동조합은 “11년 만에 내부 출신 CEO 후보자가 선임된 것을 환영한다”며 성명을 내기도 했다. 통신업계 관계자는&nbsp;“구 대표가 취임하며 그간 KT CEO 선임 과정에서 불거졌던 외압 의혹이 해소된 측면이 있다”며&nbsp;“KT 내부에서 디지코 전략을 민영기업으로서 거둔 성과로 평가하는 이유”라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 구 대표는 올해 초 스페인 바르셀로나에서 열린 MWC 2022에서&nbsp;“KT를 고객의 삶을 변화시키는 회사, 다른 산업의 혁신을 이끄는 회사로 만들겠다”는 목표를 밝혔다.&nbsp;AI, 로봇, 클라우드, 미디어 등 각 분야의 기술을 확보해 5년 내 디지털 플랫폼 기업으로 자리매김하겠다는 것. &nbsp; 이를 위해 KT는 2026년까지 네트워크·디지코 분야에 각각 12조원, 벤처·스타트업에 3조원을 투자하는 등 총 27조원을 투입해 혁신성장에 집중한다는 계획이다. 황성진 흥국증권 연구원은&nbsp;“KT가 본질적인 실적 성장을 통해 배당 등 주주 환원 정책을 확대하는 선순환 구조를 이어갈 것으로 전망한다”며&nbsp;“통신과 디지코 부문의 성장세에 힘입어 기업가치 역시 더욱 높아질 것으로 예상한다”고 말했다.&nbsp; 관련기사[팩플] “월 4만원에 24GB” 중간요금제, 그게 나랑 무슨 상관이죠?[팩플]‘한국판 엔비디아’ 나올까…KT도 AI반도체 투자 본격화[팩플] '적과의 동침' 택한 IPTV의 반격…오리지널 아니어도 괜찮을까? 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[10대가 목표 아니다…싸이월드의 메타버스, 한컴 뛰어든 이유 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25091132</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25091132"/>
        <updated>2022-08-01T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[싸이월드제트는 한글과컴퓨터의 합작법인인 싸이타운(옛 싸이월드 한컴타운)이 만든 메타버스 플랫폼 싸이타운을 지난달 28일 공개했다. [사진 싸이월드제트] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 싸이월드의 상징인 2등신 ‘미니미’(아바타)가 메타버스로 들어왔다. 싸이월드를 운영하는 싸이월드제트가 지난달 28일 출시한 메타버스 플랫폼 ‘싸이타운’을 통해서다. 싸이타운은 지난해 11월 싸이월드제트와 한글과컴퓨터의 합작법인(싸이월드 한컴타운) 출범 후 약 8개월 만에 선보인 서비스다. 한컴이 개발하고 싸이월드제트가 기획과 운영을 맡았다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 싸이타운은 ‘2040을 위한 메타버스’를 표방하고 있다. 로블록스나 제페토와 같이 10대를 대상으로 한 메타버스 플랫폼과 차별화하겠다는 것. &nbsp; ● 실생활에 기반한 플랫폼: 싸이월드는 실생활과 맞닿아 있는 메타버스를 선보이겠다고 밝혔다. 싸이월드에 익숙한 주 사용층이 30·40대라는 점에서 업무, 쇼핑과 같은 실생활에 기반을 둔 플랫폼이 어울린다고 판단해서다. 싸이월드 관계자는 “최근 오픈한 메타버스 플랫폼은 대부분 게임을 기반으로 하고 있지만, 싸이월드가 추구하는 건 라이프사이클 메타버스”라고 설명했다. 캐릭터나 아이템 사고팔기 위주로 경제활동이 이뤄졌던 기존 플랫폼과 달리 싸이타운은 장기적으로 마켓, 결제 등이 접목된 커머스 플랫폼으로 진화해가겠다는 계획이다. &nbsp; ● 쇼핑부터 업무까지 한곳에서:&nbsp;싸이월드와 한컴이 손을 잡은 이유도 여기에 있다. 지난해 한컴이 메타버스 사업에 뛰어들며 내세운 목표가 ‘업무용ㆍ실생활 기반’ 메타버스이기 때문. 이달 중 한컴과 협력해 만든 ‘가상 스마트 오피스’도 싸이타운 내에 추가된다. 소규모 회의를 위한 가상공간 회의실로 업무 미팅부터 문서작성·공유·결재까지 가능하도록 구현된다. 한컴 관계자는 “향후 싸이타운의 서비스가 안정화되면 기존에 한컴이 가지고 있는 오피스 기능도 도입할 예정”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 싸이타운이 준비 중인 가상 스마트 미팅룸. [사진 한글과컴퓨터] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 싸이타운에 참여한 한컴의 속내는 &nbsp; 한컴은 지난해 메타버스 관련 기술을 보유한 ‘프론티스’를 인수하며 본격적으로 메타버스 사업에 뛰어들었다. 한컴의 전략 역시 게임 캐릭터 기반의 메타버스가 아닌 ‘진짜 같은 가상현실’을 구현하는 것. 확장현실(XR) 서비스를 개발한 적 있는 프론티스를 인수한 것도 이와 같은 맥락이다. 한컴프론티스는 올해 초 CES2022에서 가상현실(VR) 기기를 착용하고 회의에 참석하는 ‘XR 판도라’ 플랫폼을 선보였다. &nbsp; ● 메타버스에 진심인 한컴: 한컴은 지난달 로봇과 모빌리티 사업 등을 담당하던 한컴MDS를 매각했다. 그러나 한컴MDS의 자회사였던 프론티스는 애초에 매각 대상에 포함되지 않았다. 경영진에서 프론티스가 향후 한컴의 신사업에서 중추적인 역할을 해야한다고 판단했기 때문. 한컴 관계자는 “한컴이 보유한 블록체인·보안과 같은 요소 기술을 메타버스에 접목하는 역할을 프론티스가 맡고 있다”고 말했다. &nbsp; ● B2B 메타버스 시장에 도전장: 한컴 메타버스의 또 다른 전략은 기업 간 거래(B2B) ‘협업’이다. 처음부터 자체 메타버스 플랫폼을 구축해 오픈하기보다는 콘텐트를 가진 기업의 플랫폼을 개발해주는 쪽을 택했고, ‘1호’가 싸이타운인 것. 현재는 신세계와 메타버스 플랫폼 구축을 위해 협업 중이다. 프론티스가 플랫폼 기획 및 개발, 기술검증(POC) 등을 담당하고 신세계는 플랫폼 내에 들어갈 콘텐트를 채워 넣을 예정. 한컴 관계자는 “실제 상품을 거래할 수 있는 단계까지 플랫폼을 구축하는 게 목표”라고 말했다. &nbsp; 지난해 서울 강남구 코엑스에서 열린 ‘대한민국 소프트웨어 대전 소프트웨이브2021’에서 한컴프론티스 관계자가 VR을 이용한 커피 주문 모습을 시연하고 있다. [뉴스1] &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 싸이타운, 뚜껑 열어보니&nbsp;&nbsp; &nbsp; 하지만 싸이타운의 야심찬 포부가 무색하게 이용자들의 반응은 아직 싸늘하다. ● “뛰어다니는 것 밖에 할 게 없다”: 싸이월드제트는 지난해 12월 싸이타운의 베타버전을 공개했지만 불편한 사용자 환경 및 경험(UIㆍUX), 부족한 콘텐트 등으로 이용자들에게 혹평을 받았다. 이번에 공개한 버전에서도 2.5D 그래픽이 3D로 바뀌었을 뿐 콘텐트 부족 문제는 여전하다는 반응이 나온다. 현재로써는 ‘아바타 움직이기’ 외에 이렇다 할 기능이 없다. 앱 마켓인 구글 플레이에 등록된 리뷰에도 “접속을 해도 할 게 없다. 2분 정도 뛰어다니다 지루해서 종료했다”, “최소한의 즐길거리 조차 없다”는 반응이 올라왔다. &nbsp; ● 공간만 있고, 콘텐트 없다: ‘콘텐트 부족’은 본체인 싸이월드 서비스에도 지적된 문제다. 약 3000만 명의 데이터를 보유하고 있는 싸이월드는 재개설 첫 달인 4월, 최대 245만 명의 일간활성이용자수(DAU)를 기록하는 등 이용자들의 관심을 끄는 데 성공했다. 그러나 복원된 사진을 확인하는 ‘추억 찾기’ 이상의 킬러 콘텐트를 내놓지 못하면서 사용자들을 붙잡아두지 못하고 있다. 지난달 28일 모바일인덱스에 따르면 싸이월드의 1인당 평균 사용시간은 4.52분으로 인스타그램(33.45분), 페이스북(38.85분)에 크게 못 미친다. &nbsp; 지난달 28일 공개된 싸이타운. 광장이 비어 있다. [싸이타운 화면 캡쳐] &nbsp;━&nbsp; 앞으로 달라질까 &nbsp; ● 금융·유통 등과 결합: 싸이타운은 조만간 다른 기업과의 협업 프로젝트를 공개하기로 했다. 김재룡 싸이월드제트 블록체인부문 이사는 지난 5월 ICTF 2022 포럼에서 “IBK기업은행, 메가박스, GS리테일 등이 싸이타운 내에서 다양한 컬래버레이션을 진행 중이거나 진행할 예정”이라며 “미니미가 해당 건물에 방문하면 기업 소개를 들을 수 있는 것은 물론 제품 구매 등 다양한 활동들이 가능할 것”이라고 말했다. 싸이월드 관계자도 “개발이 99% 완료돼 적용 직전인 것도 있고 아직 개발 중인 것도 있다. 사용자가 직접 체험할 수 있는 형태가 될 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; ● 지분 구조 변화: 싸이월드 한컴타운의 지분 관계에도 변화가 생길 것으로 보인다. 싸이월드제트는 합작 법인의 이름을 ‘싸이타운’으로 변경한다고 지난달 28일 밝혔다. 합작 법인의 지분율은 기존 한컴 51%, 싸이월드제트 49%에서 한컴 50%, 싸이월드제트 50%로 바뀔 것으로 보인다. 싸이월드 관계자는 “개발을 담당했던 한컴의 역할이 마무리됨에 따라 싸이월드가 주도적으로 기획과 운영을 맡을 것”이라고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “월 4만원에 24GB” 중간요금제, 그게 나랑 무슨 상관이죠? (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25090793</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25090793"/>
        <updated>2022-07-29T09:11:49.627Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정부가 SK텔레콤이 신고한 5G 중간요금제를 승인했다. 월 5만9000원에 데이터 24GB를 제공하는 요금제 등이 다음달 5일부터 출시된다. 사진은 29일 서울 시내의 한 휴대폰 판매점에 붙은 5G 등 요금제 안내문. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK텔레콤이 다음달 5일 신규 5G 요금제 5종을 출시한다. 현 정부가 물가 안정 대책으로 제시한 이른바 ‘5G 중간요금제’다. 과학기술정보통신부는 29일 서울 중구 대한상공회의소에서 기자간담회를 열고 SK텔레콤의 5G 중간요금제 신고를 수리했다고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나랑 무슨 상관이야 &nbsp; 통신 3사의 기존 5G 요금제는 ‘중간’이 없다는 비판을 받아왔다. 정확히는 ‘중간요금’이 아닌 ‘중간용량’이 없다. 통신 3사 모두 월 제공 데이터 기준 12~100GB에 해당하는 요금제가 없어, 기형적인 양자택일 구조였다. 5월말 기준 국내 5G 가입자의 1인당 데이터 사용량은 평균 27.8GB다(과기정통부). 그런데 이만큼 쓰려면 울며 겨자먹기로 월 7만~8만원짜리 100GB 데이터 요금제에 가입해야 했다. 이제 좀 쓸만한 요금제가 나오는 걸까. &nbsp; 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ● SKT 가입자라면: SK텔레콤이 추가한 5개 요금제는 ▶︎월 3만4000원·8GB(5G 언택트 34) ▶︎월 4만2000원·24GB(5G 언택트 42) ▶︎월 4만9000원·8GB(베이직) ▶︎월 5만9000원·24GB(베이직플러스) ▶︎월 9만9000원·데이터 무제한(5GX 프라임플러스). 핵심은 ‘중간 지대’인&nbsp;24GB를 제공하는 5G 언택트 42와 베이직플러스다. 언택트 요금제는 온라인으로만 가입할 수 있다. 일반 요금제보다 30% 저렴하다. &nbsp; ● 나 SKT 안 쓰는데: 보통 이동통신 시장 ‘지배적 사업자’인 SK텔레콤이 새 요금제를 선보이면, KT가 비슷한 요금제를 내놓고 LG유플러스가 두 사업자 뒤를 따르는 편이다. KT는 8월 중 유사한 구성의 중간요금제를 내놓을 예정이다. 일단 소비자 선택권은 소폭 넓어질 전망. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ① 윤석열 정부의 첫 통신비 정책이다. 역대 대선마다 ‘통신비 인하’는 유력 후보들의 단골 공약이었지만 이번 대선에선 조용했다.&nbsp;대신 이통사들과 대선 후보들이 물밑에서 중간요금제로 타협을 봤다는 것이 업계와 관가의 중론. 현 정부는&nbsp;대통령직인수위원회 시절부터 5G 요금제 개편을 추진했다. 지난 5월 말엔 고물가 대책 성격의 ‘긴급 민생안정 10대 프로젝트’에 5G 중간요금제 도입을 못박았다. &nbsp; 참여연대는 지난 12일 SK텔레콤의 신규 5G 중간요금제를 비판하는 논평을 냈다. 사진 참여연대 ② 하지만 시민단체와 정치권을 중심으로&nbsp;‘보여주기식 요금제’란 비판이 나온다. 양극화된 요금 체계는 그대로라는 것. 참여연대는 지난 12일 논평에서 “24GB에서 100GB 사이의 데이터를 선택하고 싶은 소비자들은 여전히 다양한 선택권을 누리지 못한다”고 지적했다. 소비자주권시민회의도 지난 26일 “30·40·50GB 등 10GB씩 증가할 때마다 요금제를 선택할 수 있도록 구간별 요금제를 확대할 것”을&nbsp;촉구했다. &nbsp; ③ 통신사 요금제 간 경쟁이 활성화할지 주목된다. 최근 MZ세대가 저렴한 요금제가 많은 알뜰폰(MVNO)을 선호하면서, 5월말 알뜰폰 시장 점유율은 15.2%까지 올랐다(가입자 1139만명). 홍진배 과기정통부 네트워크정책실장은 “중간요금제 도입은 MNO 사업자(통신 3사) 간 공정 경쟁을 촉진하는 한편, 알뜰폰 사업자의 요금을 더 낮추는 효과가 있다”며 “전체 사업자의 경쟁력을 저해하지 않을 것”이라고 말했다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 과기정통부는 뭐래? &nbsp; 홍진배 과학기술정보통신부 네트워크정책실장이 29일 서울 중구 대한상공회의소 회의실에서 SK텔레콤이 신고한 5세대 이동통신(5G) 중간요금제 수리를 발표하고 있다. 연합뉴스 통신사 요금제는 2년 전 도입된 유보신고제에 따라 ▶이용자 이익 ▶경쟁사 이익을 침해하지 않는지 2가지를 정부가 검토한 뒤 문제가 없으면 수리된다. &nbsp; 과기정통부 홍진배 실장은 “중간요금제 신설로 11~24GB 사이 이용자의 통신비 부담이 완화될 것”이라면서도, “(24GB와 100GB 사이) 중간권이 더 세분화되어야 한다는 점에는 공감한다”고 밝혔다. 이어&nbsp;“정부가 (통신사에) 강제할 순 없는 사안이라 지속적으로 협의해나가겠다”고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SKT는 뭐래? &nbsp; “중간요금제가 소비자 만족도를 높일 것”이라 주장한다. SK텔레콤에 따르면 데이터 사용량 상위 5%에 해당하는 헤비유저를 제외하면 대다수 5G 가입자는 월 18~23GB의 데이터를 쓴다. ‘24GB 요금제’로 충분히 커버할 수 있다는 것. &nbsp; 소비자 선택권도 다양하게 보장한다고 설명한다. 이날 SK텔레콤 관계자는 “해외 주요 국가의 1, 2위 통신사 5G 요금제를 소량(10GB 이하), 중량(100GB 이하), 다량(500GB 이하), 데이터 무제한 4구간으로 나눠보면 한국이 가장 많은 선택권을 제공하고 있다”고 설명했다. &nbsp; 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 그러나 소비자가 신규 요금제로 얼마나 갈아탈지는 지켜봐야 한다. 통신 3사로선 중간요금제가 흥하면 ‘수익성 악화’, 망하면 ‘정책 실패’인 좌고우면의 상황. 업계 관계자는 “소비자 반응을 봐야겠지만 새 요금제가 인기를 끌면 가입자 1인당 월 결제액이 사실상 줄어, 수익성은 악화할 수 밖에 없다”고 말했다. 통신 3사는 올 상반기 도합 2조원 넘는 영업이익을 올렸다. &nbsp; 한편 증권가는 현행 중간요금제가 실효성이 없을 것으로 보고 있다. 김홍식 하나금융투자 연구원은&nbsp;“다양한 선택지를 제공한 게 아니라 소비자 반응은 미온적”이라며 “통신사 매출엔 별 영향이 없을 것”이라고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] 5G 중간요금제 8월에 나온다는데, 통신사 셈법은[팩플] “올 것이 왔다”…尹 인수위 5G 중간요금제에 통신3사 긴장 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 메타 “개인정보 동의 필요 없다” 물러섰지만, 수집은 계속 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25090503</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25090503"/>
        <updated>2022-07-28T11:13:12.067Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[메타가 이용자들의 반발에 결국 두 손을 들었다. 페이스북과 인스타그램을 운영하는 메타는 이용자들로부터 개인정보 처리에 동의하지 않으면 서비스를 중단하겠다던 당초 방침을 철회한다고 28일 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 참여연대·경제정의실천시민연합 등 관계자들이 28일 오전 서울 종로구 메타(Meta) 국내 대리인 사무소 앞에서 메타의 개인정보 처리방침을 규탄하며 구호를 외치고 있다. [연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 최장혁 개인정보보호위원회 사무처장은 28일 "정부 서울청사에서 면담한 메타 고위관계자가 개인정보처리방침 개정 입장을 철회하기로 했다"고 밝혔다. 개인정보위 측이 메타의 기존 입장에 대한 국민 우려를 전한 자리에서 메타 측이 이같은 의사를 밝혔다는 것. &nbsp; 앞서 지난 22일 개인정보위는 주요 온라인 광고 플랫폼의 개인정보 수집과 맞춤형 광고 활용실태를 점검하고 메타도 조사 중이라고 밝혔다. '이용자가 필요 최소한 개인정보 이외의 개인정보를 제공하지 않는다는 이유로 서비스의 제공을 거부해서는 안 된다'(개인정보보호법 39조의3 3항)는 규정을 어겼는지 보겠다는 것.&nbsp; 최장혁 개인정보보호위원회 사무처장 [개인정보보호위원회 제공] 국회도 나섰다. 지난 27일 정무위원회 전체 회의에서는 "페이스북 등 사태로 인해 국민이 피해를 입지 않도록 개인정보위가 메타 측과 협의해 조속히 대안을 마련할 필요가 있다"는 지적이 나왔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; 이번 논란을 계기로, 개인정보를 더 수집해 사업에 활용하려는 플랫폼과 더 이상은 노출되고 싶지 않은 이용자 간 갈등이 수면 위로 떠올랐다. 메타는 페이스북·인스타그램 이용자들의 친구 목록은 물론, 다른 앱과 브라우저 사용 기록, 휴대전화 기기 정보, 조회한 광고 등 각종 개인정보를 수집해 '맞춤형 광고' 사업을 해왔다. 또 로그인하지 않은 이들의 개인정보도 수집한다. 이용자들 중엔 이제서야 메타의 수집 정보 범위가 얼마나 광범위한지 알고 놀랐다는 반응이 많다. &nbsp; 이번엔 일단 빅테크 메타가 한발 물러선 모양새다. 하지만 메타가 수집하는 정보의 범위는 그대로다. 사실상 메타가 손해 보는 건 아직 없다는 의미. &nbsp;&nbsp; [페이스북 개인정보처리 방침 캡쳐] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 메타는 &nbsp; &nbsp; 메타는 "개인정보위와 메타는 기존 한국에서 개정 개인정보처리방침에 대한 동의 절차를 철회하는 것이 한국 사용자 입장에 더 부합한다는 데 뜻을 모았다"고 밝혔다. 이어 "메타 제품과 서비스를 지속해서 이용하기 위해 사용자가 별도로 취해야 할 조치는 없다"면서 "이미 동의를 표시한 사용자라 하더라도 저희가 수집하고 처리하는 사용자 개인정보의 종류나 양에는 변화가 없다는 점을 다시 한번 확인한다"고 설명했다.&nbsp;&nbsp; [메타 제공] 또 "사용자가 자신에게 적합한 방식으로 저희 제품을 경험할 수 있도록 제어 방법을 추가했다"며 "사용자는 언제든지 개인정보 설정을 계속 관리할 수 있다"고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 진짜 철회 이유는&nbsp; &nbsp; 김진욱 변호사(한국IT법학연구소장)는 메타의 동의 방침 철회에 대해 "부정적 여론뿐 아니라 법 위반 여부에 대한 (메타의) 부담이 있었을 것"이라며 "서비스 제공에 필수적인 정보 수집이라는 걸 입증하는 데 어려움을 느꼈을 수 있다"고 말했다.&nbsp;이어 "페이스북 등 메타 서비스에 로그인을 하지 않았을 때도 이용자 행태 정보를 수집하는 건 동의 없는 수집이므로 여전히 위법성을 따져볼 필요가 있다"고 덧붙였다. &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 개인정보위는 메타의 개인정보 수집 과정을 계속 조사하기로 했다. 이날 개인정보위 관계자는 "메타 측의 방침 철회 결정과는 무관하게 기존의 조사는 진행한다"고 말했다. 이용자에게 포괄적으로 개인정보 제공 동의를 받아온 플랫폼 기업들에도 영향을 미칠 전망이다. 개인정보위가 플랫폼 기업들의 광고 정보 수집 행태 전반을 점검하겠다고 밝힌 데다 이용자들의 민감도가 커졌기 때문.&nbsp; &nbsp; 김진욱 변호사는&nbsp;"이용자 개인정보와 데이터를 재산권으로 인정하자는 논의가 전 세계적으로 힘을 얻고 있다"며 "(이용자로부터) 정보 제공 동의를 받으려는 기업이라면 정보 주체에게 인센티브 등 반대 급부를 제공하도록 하는 방식 등 개선안에 대한 논의가 기대된다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “공짜라고 너무하네” 개인정보에 민감한데...이번엔 삼쩜삼 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25090149</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25090149"/>
        <updated>2022-07-27T10:11:51.975Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[공짜로 앱 쓰고 있으니, 개인정보도&nbsp;일단 내놓으라는 모바일 앱 서비스들에 이용자 반감이 커지고 있다.&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 27일 트위터 등 소셜네트워크 서비스에선 세금환급 서비스 앱 ‘삼쩜삼’을 사용했던 이용자들의 불만 사례가 속출하고 있다. 삼쩜삼에서 세금 환급을 조회하면 세무대리인이 자동 선임되는데, 이를 모른 채 조회에 동의해 불쾌하다는 이유다. 삼쩜삼 이용자인 30대 직장인 A씨는 “세금을 환급해준다고 해서 내 정보 넣고 조회해본 것뿐인데 홈택스에 지정된 낯선 세무대리인 이름을 확인하고 당혹스러웠다”며 “세무대리인에게 내 개인정보가 넘어간 거라 괜히 불안하다”고 말했다. 2020년 5월 출시된 삼쩜삼의 가입자는 올해 4월 기준 1090만명으로, 자비스앤빌런즈(이하 삼쩜삼)가 운영한다. 조회까지는 무료, 실제 환급을 받으면 유료다. 삼쩜삼은 환급금 조회 시 세무대리인을 자동선임하나, 조회가 끝난 이후에 이를 해임하지는 않고 있다. 이에 대해 삼쩜삼 관계자는 "내년에도 종소세 신고를 해야하거나 조회를 해야 하는 고객들이 (해지를 한 경우) 다시 동의 절차를 밟아서 진행해야 하는 불편을 줄이기 위한 것"이라고 말했다. [사진 삼쩜삼 캡쳐] &nbsp; 삼쩜삼은 가입 단계에서 실명, 휴대폰 번호, 주민등록번호, 카카오톡·PASS 앱을 통한 본인인증을 요구한다. 가입이 완료되면 곧바로 세금 환급액 조회 서비스로 연결되는데, 이 과정에서 세무대리인이 자동으로 지정된다. 기존에 다른 세무대리인이 등록돼 있었다면 자동 해임되고 삼쩜삼의 세무대리인이 등록된다. 문제는 환급액을 조회하기 전 “세무대리인이 홈택스 자료를 조회해 복잡한 신고업무 진행을 도와드린다”고만 명시돼 있어, 약관을 꼼꼼히 다 읽지 않으면 이 같은 사실을 이용자들이 인지하기 어렵다는 것. 이와 별개로, 삼쩜삼은 가입시 주민등록번호를 요구하는 데 대해 개인정보보호위원회의 조사를 받고 있다. 현행 법은 주민등록번호 입력 없이도 인터넷 서비스에 가입할 수 있도록 하고 있다. &nbsp;━&nbsp; 삼쩜삼은 뭐래 &nbsp; 삼쩜삼 관계자는 “세금환급금 조회 서비스를 위해 세무대리인을 지정하는 것은 서비스상 필수 과정이다. 이용자들이 직접 동의해야 이용할 수 있고 약관에도 들어 있는 내용”이라고 말했다. 또 회사는 홈택스에 기재된 이용자의 세무정보를 세액 계산·신고 외의 용도로는 이용하고 있지 않다고도 설명했다. &nbsp; 다만 이 관계자는&nbsp;“앱에서 동의를 구할 때 ‘세무대리인이 지정된다’거나 ‘기존 지정된 대리인도 해지된다’는 문구가 없어 불충분해 보였을 순 있다”며 “소비자 눈높이에 미흡했다면 합리적인 지적은 서비스에 적극 반영할 계획”이라고 말했다. &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 대다수 모바일 앱은 ①무료 서비스로 이용자를 모으거나 ②이용자들로부터 수집한 데이터를 활용해 수익 모델을 찾고 성장해왔다. 이용자·개인정보를 많이 모으면 모을수록 플랫폼의 가치도 올라갔다. 그런데 최근 이용자들이 달라졌다. 내 정보를 가져간 플랫폼들이 폭풍 성장하는 과정을 지켜보며 거부감이 커진 것. 특히, 기업이 충분한 동의 없이 자신의 개인정보를 수집하고 활용하는 행위에 민감하게 반응한다. &nbsp; ●&nbsp;나 몰래 내 정보를? : 지난달에는 금융 플랫폼 토스가 이용자 전화정보를 보험설계사들에게 몰래 판매한다는 보도가 나와 논란이 일었다. 토스 측은 상담을 신청한 이용자에 한해 비식별 처리된 전화번호를 보험설계사들에게 유료로 제공했다고 해명했지만, 이용자 반발이 커지자 물러섰다. 보험상담 동의 과정에 ‘설계사가 유료로 고객정보를 조회한다’는 문구를 추가했다. 인공지능 챗봇 ‘이루다’를 개발한&nbsp;스타트업 스캐터랩도 개인정보 문제로 지난해 역풍을 맞았다. 서비스 개인정보처리방침에는 ‘이용자 정보가 신규 서비스 개발에 활용될 수 있다’고 두리뭉수리하게 기재한 뒤, 이들의 카카오톡 대화문장 94억여건을 그대로 챗봇 학습에 활용한 사실이 드러나 이용자들로부터 집단소송을 당했다. &nbsp; ●&nbsp;정보 안 주면 못 써 : 최근엔&nbsp;페이스북·인스타그램 운영사 메타가 논란의 중심에 섰다. 메타가 수집하려는 개인정보 제공에 동의하지 않으면 서비스를 쓸 수 없다고 못박은 것. 개인의 위치정보나 관심사, 다른 앱 사용내역 등을 광범위하게 수집하고, 이를 페이스북이 정부·수사기관에 제공하는 데 대한 동의도 요구했다. 김보라미 법무법인 디케 변호사는 “필수 범위를 넘어선 수준의 개인정보를 요구하고 동의하지 않으면 서비스를&nbsp; 못 쓰게 하는 것 자체가 개인정보보호법 위반으로 볼 수 있다”고 말했다. &nbsp; 토스보험 서비스 소개 화면. [사진 토스 앱 캡쳐] &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 물론 세상에 공짜는 없다. 전문가들은 이용자들이 ‘동의’를 누르기 전 자신이 무엇에 동의하는지 살펴볼 필요가 있다고 조언한다. 동시에 기업들이 이용자에게 충분하게 설명하는 절차가 중요하다고 강조했다.&nbsp; &nbsp; 정지연 한국소비자연맹 사무총장은 “이용자가 동의했으니 ‘네 책임’이라고 하기엔 (약관을) 일일이 확인하기 어렵고 동의후 넘어간 내 정보가 어디에 쓰이는지도 예측할 수 없다”며 “이용자가 무엇에 동의하는지 충분히 인지할 수 있게 하고, 동의의 범위를 넘어서 활용할 땐 재동의를 받아야 한다”고 주장했다. 김보라미 변호사도 “기업이 개인정보 관련 설명을 더 투명하게 하도록 국회와 정부가 나서야 한다”고 말했다. &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "자회사 처우도 좀 올려라" 네이버 노조, ‘퀘스트’ 투쟁 시작 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25089849</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25089849"/>
        <updated>2022-07-26T09:13:17.764Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["본사와 임금을 똑같이 하자는 게 아니다. 같은 비율로 임금을 인상해달라, 최소한의 업무 조건을 맞춰달라는 거다." &nbsp; 26일 네이버 노동조합 '공동성명'(민주노총 화섬식품노조 네이버지회) 오세윤 지회장은 서울 중구에서 기자회견을 열고 이렇게 말했다. IT 대기업 노조가 자·손자회사 직원들의 보상·처우 문제를 수면 위로 끌어올린 건 네이버가 처음이다. 네이버 노조는 지난 2018년 판교테크노밸리에서 처음 노조를 결성, 판교 노조의 진원지로 꼽힌다. &nbsp;&nbsp; 네이버 노동조합인 '공동성명'(전국화학섬유식품산업노동조합 네이버지회) 조합원들이 26일 오전 서울 중구 모임공간 상연재에서 '이루기 위해 즐기는 투쟁- 풀파워업 프로젝트' 기자회견을 하고 있다. [연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버 노조는 이날 기자회견에서 단체교섭을 체결하지 못한 5개 계열사의 임금인상과 복지혜택 개선 등을 요구했다. 본사 직원과의 임금, 복지, 휴가 등 근무조건 차이가 점점 더 심해지고 있다는 이유에서다.&nbsp; &nbsp; 5개 계열사는 ▶그린웹서비스 ▶NIT서비스 ▶NTS&nbsp;▶인컴즈 ▶컴파트너스로 네이버 자회사인 네이버 I&amp;S가 100% 지분을 소유한 네이버의 손자회사들이다. 네이버 서비스 전반에 대한 고객·광고주 문의, 콘텐트·서버 운영, 네이버 신규 서비스 출시 및 운영 등에 관한 업무를 수행한다. 전체 직원 수는 2500명에 달한다. 이 5개 회사 직원 외에, 본사 소속 노조원들도 이번 쟁의를 지원하고 있다. &nbsp; 네이버 노조는 지난달 이들 5개사 직원들의 처우 개선을 주장하며 네이버 I&amp;S와 임금·단체 교섭을 진행했지만 결렬되자 중앙노동위원회에 조정을 신청했다. 하지만 지난달 30일 조정도 중지됐다. 중노위는 노사 입장차가 커 조정이 어렵다고 봤다. 이에 네이버 노조는 지난 14일부터 이틀간 내부 투표를 거쳐 쟁의행위에 돌입하기로 결정했다.&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; ① 판교 IT노조로 확산하나 : 그동안 판교에 기반을 둔 IT·게임 회사 노조들의 처우 보상 요구는 주로 본사 개발자 등 핵심 인력 위주로 이루어졌다. 그러나 다른 IT·게임 기업들도 서비스 지원조직은 자회사로 두는 등 네이버와 운영 구조가 비슷해, IT서비스직 노동 문제가 다른 기업들로 확산할 가능성이 있다. 쟁의행위를 5단계로 나눠서 설명하는 오세윤 네이버 '공동성명' 지회장. 최종 단계인 아주매운맛에 파업을 명시했다. 여성국 기자 오세윤 지회장은 올해 카카오·넥슨의 자회사들이 최근 임금단체협상을 체결한 사례를 들며 "네이버도 비용을 짜내는 구조에서 벗어나 산업에서 발생하는 이익이 구성원 모두에서 골고루 돌아갈 수 있게 해야 한다"고 주장했다. 서승욱 카카오 노조 지회장은 이날 "네이버 5개 계열사 노동자 문제는 전체 IT 노동자들의 문제"라고 지적했다. &nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; ② 쟁의행위도 게임처럼 : 네이버 노조는 단체행동에 게임 요소를 접목하며 제조업 노조의 쟁의와 차별화를 시도했다. 우선, 쟁의 행위를 ▶착한맛 ▶순한맛 ▶보통맛 ▶매운맛 ▶아주 매운맛 등 5단계로 구분하고 단계별 단체행동을 '퀘스트'(임무 수행을 뜻하는 게임용어)로 부르기로 했다.&nbsp;&nbsp; [뉴스1] &nbsp; 예를 들어, 노조 가입 독려와 온라인카페 가입은 착한 맛, SNS 글 공유 등이 순한맛에 해당한다. 온라인 집회는 보통맛, 오프라인 집회는 매운맛, 최종 단계인 파업은 아주매운맛으로 명시했다. 노조는 협상 상황에 따라 단체행동 수위를 높일 계획이지만, 아주매운맛(파업)보다는 사측 과의 대화를 최우선으로 하고 있다. 오세윤 지회장은 "실제 파업이 이뤄지면 네이버 서비스 운영에 차질이 발생할 수 있기 때문에 대화를 통해 해결하려고 한다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 노조 요구는 &nbsp; 네이버 본사와 자·손자회사 직원 간&nbsp;임금·복지 격차를 장기적으로 좁혀 달라는 것이다. 노조는 "5개 계열사 중 신입 연봉이 가장 낮은 곳은 연봉 2400만원 수준으로 네이버 본사 초봉과 비교해 약 2000만원 이상이 차이 난다"고 주장한다. 5개 법인에 대해 ①일괄 10% 수준의 임금 인상과 ②월 15만원의 개인 업무지원비(네이버 본사의 절반 수준) ③직장 내 괴롭힘 방지 및 조직문화 개선을 요구하고 있다.&nbsp;&nbsp; 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버 사측은 &nbsp; &nbsp; 교섭 상대인 5개 계열사의 사측은 회사별로 5.6~7.5% 임금인상률은 적용할 수 있지만, 개인 업무지원비와 직장 내 괴롭힘 방지 전담기구 설치 등은 수용할 수 없다는 입장이다. 네이버 관계자는 "계열사는 각 법인이 독립 경영을 하는 주체로 모기업이 별도의 계열사 문제에 관여하기 어렵다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 기업들은 &nbsp; &nbsp; 다른 기업들도 네이버 노조의 움직임을 주시하고 있다. 카카오 관계자는 "계열사나 자회사 관련 네이버와 같은 이슈가 불거진 적이 없다"며 선을 그었다. 하지만 한 게임사 관계자는 "자회사의 근무 조건, 요구 등도 신경 쓰고 있다"고 말했다. &nbsp; &nbsp; 권순원 숙명여대 경영학과 교수는 "IT 회사들이 아이디어를 상품화하고 확장하는 과정에서 자회사들을 늘려왔다. 현재는 자회사 대표들과 교섭을 하고 본사의 도의적 책임을 요구하는 수준이지만 교섭 태도에 따라 본사를 직접 조준할 수도 있다"고 말했다. &nbsp; &nbsp; 신분당선 판교역에서 판교테크노밸리로 가는 길에 있는 봇들저류지공원 앞 횡단보도에서 판교 직장인들이 출근하고 있다. [중앙포토] &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 네이버 노조는 손자회사들이 네이버 본사의 성장에 기여하는 만큼 손자회사 직원 처우 개선에 본사가 직접 나서야 한다고 주장한다. 권 교수는 "노조가 본사의 책임을 요구하는 상황에서 인사, 예산, 실제 관리·감독 권한을 네이버가 행사했다면 향후 노동위원회나 법원에서 법률적 쟁점이 될 가능성도 있다"고 덧붙였다. 그러나 네이버 본사는 이들 손자회사의 경영에는 전혀 개입하지 않고 있다는 입장이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 변수는 네이버 사측이 노조의 요구를 어디까지 수용할 것인가다. 노사 자율 해결이라는 현 정부 노동정책 기조에 따라 정부나 정치권이 개입할 가능성은 적다. 다만, 게임회사 웹진의 경우 지난 5월 파업을 예고했지만, 더불어민주당의 중재 이후 노사 교섭을 통해 입금협약을 마쳤다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “개인정보 안 내면 사용불가”라는 페북, 집단소송 이어질까 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25089679</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25089679"/>
        <updated>2022-07-26T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[페이스북과 인스타그램을 운영하는 메타가 서비스 이용을 조건으로 개인 정보 제공을 필수로 요구하자 이용자들의 거센 반발이 이어지고 있다. 페이스북 탈퇴 움직임에 이어 일부 시민단체들은 집단소송 가능성도 제기한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; [페이스북 캡쳐] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 메타는 지난달부터 이용자들에게 서비스를 계속 이용하려면 ①개인정보 수집 및 이용 ②개인정보의 제공 ③개인정보의 국가 간 이전 ④위치 정보 ⑤개인정보 처리 방침 업데이트 ⑥이용 약관 등 6개 항목에 동의해야 한다고 공지하고 있다. 당초 메타는 이달 25일까지 동의하지 않으면 서비스 사용을 못한다고 했다가, 이 기한을 다음 달 8일까지로 연장했다. 동의하지 않은 이용자는 다음 달 9일부터 페이스북이나 인스타그램 계정을 이용할 수 없다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해&nbsp; &nbsp; &nbsp; 메타는 국내에서 매달 3000만명 이상이 쓰는 대형 소셜네트워크 플랫폼 두 곳을 운영한다. 모바일인덱스에 따르면, 지난달 월 1회 이상 로그인한 월활동이용자(MAU) 기준으로 페이스북은 1118만, 인스타그램은 1889만 명에 이른다. 두 개 플랫폼 누적 가입자로는 5000만명이 넘는다(나폴레옹캣 조사기준 페이스북 2771만명, 인스타그램 2272만명). &nbsp; 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr 메타는 이들 수천만명으로부터 친구 목록은 물론, 앱과 브라우저 사용 기록, 휴대전화 등 기기 정보, 조회한 광고는 무엇인지 등 각종 개인정보를 수집해 '맞춤형 광고' 사업을 해왔다. 이용자들도 메타의 광고 사업에 자신의 정보가 이용된다는 걸 모르지는 않았다. 하지만 이번 동의 요구는 해당 정보들을 메타에 제공하지 않으면 서비스에서 배제된다는 통보나 다름없어 분노하고 있다.&nbsp;이번 동의 요구는 앞으로 개인 동의를 확실히 받고 계속 정보 수집을 하겠다는 의미.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 메타가 수집하는 내 정보들&nbsp; &nbsp; [페이스북 개인정보처리방침 안내 캡쳐] 이용자들은 이번에 메타의 수집 정보의 범위가 얼마나 광범위한지 새삼 확인하고 놀랐다는 반응이다. 메타는 사이트 방문 기록, 배달앱 주문 기록, 게임 이용 기록까지 보유하고 페이스북이나 인스타그램을 통해 로그인하지 않은 이들의 개인정보도 수집하고 있다. 또 메타가 운영하는 다른 서비스에 이용자 정보를 제공하고, 정부 기관에 개인정보를 제공하는 내용에도 이용자 동의를 요구하고 있어, 거부감이 더 커졌다.&nbsp;30대 직장인 A씨는 "페이스북 요구에 동의하지 않아 계정 사용이 중지되면 블로그나 다른 SNS를 쓰겠다"고 말했다. &nbsp; 메타의 이런 동의 요구 절차는 한국에서만 진행됐다. 국내 개인정보보호법은 정보통신서비스 제공자가 개인정보를 수집할 경우 이용자의 동의를 받도록 의무화했다. 하지만 수집 대상 정보의 범위는 제공 서비스에 따라 기업이 정한다. 메타의 경우, 광범위한 정보 수집에 일단 동의한 후 '개인정보보호센터' 메뉴에서 정보 제공 범위를 수정할 수 있도록 하고 있다. 그러나 일부 관심사 정보의 경우, 이용자가 페이스북에 제공하지 않겠다고 설정해도 페이스북이 광고 추천에 필요하다고 판단하면 해당 관심사 분야의 광고가 노출된다. 사용자의 의지에 관계없이 추천 광고에 필요한 정보를 메타가 계속 수집한다는 의미다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 메타 주장은&nbsp; &nbsp; &nbsp; [페이스북 개인정보처리방침 안내 캡쳐] 메타 측은 각국 법규를 준수하고 향후 법률적 위험을 최소화하기 위한 조치라고 설명한다. 페이스북 코리아 관계자는 "어떤 정보가 어떤 목적으로 처리되는지 이해할 수 있도록 투명하게 제공하는 차원으로, 업데이트는 해외 모든 시장에서 적용된다"고 설명했다. EU와 인도 지역 메타 서비스 이용자들은 요구에 동의하지 않아도 서비스는 계속 쓸 수 있다. &nbsp; 메타는 국내 대부분의 플랫폼이 포괄적 동의를 통해 이런 개인정보들을 이미 수집하고 있다고 강조한다. 자신들은 고객들에게 보다 구체적으로 안내하고 동의를 요구했을 뿐이라는 것.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 반대 측 주장은&nbsp; &nbsp; &nbsp; 반대 측은 메타가 수집하는 개인정보가 서비스 제공을 위해 꼭 필요한 데이터에 해당하지 않고, 개인정보보호법 위반 소지가 크다는 입장이다. &nbsp; 지난 22일 '메타의 개인정보처리방침에 동의하지 않을 권리'란 주제로 열린 국회 토론회(정의당 장혜영·배진교 의원 등 개최)에서 김진욱 변호사(한국IT법학연구소장)는 "서비스의 본질적 기능 수행을 위한 필수 정보가 아님에도 동의를 거부하면 서비스 제공을 배제하겠다는 건 개인정보보호법 위반"이라면서 "추후 서비스에서 배제되는 이용자들은 집단소송(단체소송)을 제기할 사유가 충분하다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; 지난 22일 개인정보 처리방침에 동의하지 않을 권리에 관한 토론회 참석자들. [정의당 장혜영 의원실] 개인정보보호법 51조에 따르면 요건을 갖춘 소비자단체 또는 비영리단체는 개인정보 처리자가 집단분쟁 조정을 거부하거나 결과를 수락하지 않는 경우 법원에 권리침해 행위의 금지·중지를 구하는 단체소송을 제기할 수 있다.&nbsp; &nbsp; 토론회에 참석한 최호웅 변호사(민주사회를 위한 변호사모임 디지털정보위원회)는 "정부, 수사 기관이 정보를 요청하면 법원이 발부하는 영장 없이도 메타가 정보를 제공할 수 있다는 측면에서 우려된다"면서 "유럽의 GDPR(개인정보보호법)에 따르면 정보 수집 동의는 강제가 아닌 자유롭게 이루어져야 하는데 이번 동의 요구는 해당 규정 위반 소지가 크다"고 지적했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 메타의 개인정보 제공 동의 규정에 반발하는 단체가 만든 포스터. [홈페이지 캡쳐] 경실련과 한국소비자연맹 등 시민단체는 24일 공동 성명을 내고 "과도한 개인정보 수집에 대한 메타의 동의 강요는 시장지배 사업자의 지위 남용에 해당하고, 개인정보보호위원회가 이런 맞춤형 광고를 규제하라"고 주장했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정부 입장은 어때&nbsp; &nbsp; 개인정보보호위원회는 22일 "주요 온라인 광고 플랫폼의 행태 정보 수집 및 맞춤형 광고 활용실태를 점검하고 있고, 최근 메타의 동의방식 변경과 관련된 내용도 조사 내용"이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 개인정보보호위원회 전체 회의 모습. [개인정보보호위원회 홈페이지] 개인정보위는 '이용자가 필요 최소한 개인정보 이외의 개인정보를 제공하지 않는다는 이유로 서비스의 제공을 거부해서는 안 된다'(개인정보보호법 39조의3 3항)는 규정에 근거해 위반 여부를 조사하고 있다.&nbsp;개인정보위는 메타의 방침이 위법하다고 판단할 경우 과징금, 과태료 등 처분을 내린 뒤 경찰에 수사 의뢰할 예정이다. &nbsp; 앞서 개인정보위는 페이스북에 2018년 4월부터 1년 5개월간 이용자 동의 없이 '얼굴인식 서식(템플릿)'을 만들고 수집한 혐의 등으로 과징금 64억4000만원, 과태료 2600만원을 부과하고 시정명령과 개선 권고를 내린 적 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 현재로서는 메타가 이용자 반발을 이유로 입장을 바꿀 가능성은 없어 보인다. 다음달 기한(8일) 이후에도 개인정보 제공에 동의해야 페이스북·인스타그램의 기존&nbsp;계정을 쓸 수 있도록 할 방침이다. 그러나 서비스에서 배제된 이용자들은 집단 소송을 제기할 가능성도 있다. 한 소비자단체 관계자는 "메타의 동의 요구가 고의적인지, 국내 법규를 따르는 차원인지를 살피겠다"며 "다음 달 8일까지 메타의 추가 조치 여부를 지켜보면서 소송 여부를 검토하겠다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 나의 구독 해방일지 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25090957</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25090957"/>
        <updated>2022-07-31T07:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25090957" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/31/8805b010-30e4-4200-b102-f7abef47e179.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/31/8805b010-30e4-4200-b102-f7abef47e179.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/31/8805b010-30e4-4200-b102-f7abef47e179.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 나의 구독 해방일지" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25090957" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">[팩플] 나의 구독 해방일지</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.31 07:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25090957" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구독 3.0의 세계…넷플릭스·인스타 돈 버는 법, 거대한 전환 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25089994</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25089994"/>
        <updated>2022-07-27T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25089994" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/27/2215a1e6-a676-4c8e-8318-c7eed90b1155.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/27/2215a1e6-a676-4c8e-8318-c7eed90b1155.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/27/2215a1e6-a676-4c8e-8318-c7eed90b1155.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="구독 3.0의 세계…넷플릭스·인스타 돈 버는 법, 거대한 전환 [팩플]" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25089994" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">구독 3.0의 세계…넷플릭스·인스타 돈 버는 법, 거대한 전환 [팩플]</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.27 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25089994" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] BNPL, 앞으로 읽어도 뒤로 읽어도 외상? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25089095</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25089095"/>
        <updated>2022-07-23T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25089095" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/23/03a52e5c-e353-4db5-b118-061dfa0b151c.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/23/03a52e5c-e353-4db5-b118-061dfa0b151c.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/23/03a52e5c-e353-4db5-b118-061dfa0b151c.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] BNPL, 앞으로 읽어도 뒤로 읽어도 외상?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25089095" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">[팩플] BNPL, 앞으로 읽어도 뒤로 읽어도 외상?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.23 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25089095" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 귤이냐 탱자냐, K-BNPL (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25087975</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25087975"/>
        <updated>2022-07-19T11:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087975" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/079b29f3-c157-4804-a396-44c0ca8633be.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/079b29f3-c157-4804-a396-44c0ca8633be.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/079b29f3-c157-4804-a396-44c0ca8633be.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 귤이냐 탱자냐, K-BNPL" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087975" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">[팩플] 귤이냐 탱자냐, K-BNPL</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.19 11:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25087975" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 어느새 바뀐 패러다임...내 안에 '버추얼 휴먼' 있다 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25087348</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25087348"/>
        <updated>2022-07-16T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087348" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/16/c7d36963-3dd0-4b56-ae90-7018ef89cf00.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/16/c7d36963-3dd0-4b56-ae90-7018ef89cf00.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/16/c7d36963-3dd0-4b56-ae90-7018ef89cf00.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 어느새 바뀐 패러다임...내 안에 '버추얼 휴먼' 있다" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087348" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">[팩플] 어느새 바뀐 패러다임...내 안에 '버추얼 휴먼' 있다</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.16 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25087348" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 2번째 전성기 맞은 버추얼 휴먼, 진짜 광기? 가짜 광기? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25086475</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25086475"/>
        <updated>2022-07-13T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25086475" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/13/9b0e1c11-c0b1-43c8-9e3c-102b36a9193a.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/13/9b0e1c11-c0b1-43c8-9e3c-102b36a9193a.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/13/9b0e1c11-c0b1-43c8-9e3c-102b36a9193a.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 2번째 전성기 맞은 버추얼 휴먼, 진짜 광기? 가짜 광기? " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25086475" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">[팩플] 2번째 전성기 맞은 버추얼 휴먼, 진짜 광기? 가짜 광기? </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.13 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25086475" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 프로 재택러 vs 프로 출근러, 승자는? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25085586</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25085586"/>
        <updated>2022-07-09T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25085586" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/11/5b48d88c-e135-40cc-9f3b-80e163c29f0d.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/11/5b48d88c-e135-40cc-9f3b-80e163c29f0d.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/11/5b48d88c-e135-40cc-9f3b-80e163c29f0d.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 프로 재택러 vs 프로 출근러, 승자는?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25085586" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">[팩플] 프로 재택러 vs 프로 출근러, 승자는?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.09 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25085586" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이제 사무실과 '헤어질 결심'...엔데믹 표준이 됐다, 원격근무 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084739</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084739"/>
        <updated>2022-07-06T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25084739" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/06/42ea2690-f547-4ac7-8de3-808491d5cd3a.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/06/42ea2690-f547-4ac7-8de3-808491d5cd3a.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/06/42ea2690-f547-4ac7-8de3-808491d5cd3a.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="이제 사무실과 '헤어질 결심'...엔데믹 표준이 됐다, 원격근무 [팩플] " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25084739" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">이제 사무실과 '헤어질 결심'...엔데믹 표준이 됐다, 원격근무 [팩플] </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.06 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25084739" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 프리한 ‘수퍼 일잘러’가 되려면 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25083939</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25083939"/>
        <updated>2022-07-03T00:20:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25083939" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/03/fb1e5344-acf0-4440-93da-8776ae6e53f5.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/03/fb1e5344-acf0-4440-93da-8776ae6e53f5.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/03/fb1e5344-acf0-4440-93da-8776ae6e53f5.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 프리한 ‘수퍼 일잘러’가 되려면" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25083939" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">[팩플] 프리한 ‘수퍼 일잘러’가 되려면</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.03 12:20</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25083939" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[열정페이가 1억? 이게 웬일?…수퍼프리랜서, 넌 누구냐 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25082941</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25082941"/>
        <updated>2022-06-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25082941" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/08/aa7d06b9-eeaa-4f1e-893b-9518bff25b65.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/08/aa7d06b9-eeaa-4f1e-893b-9518bff25b65.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/08/aa7d06b9-eeaa-4f1e-893b-9518bff25b65.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="열정페이가 1억? 이게 웬일?…수퍼프리랜서, 넌 누구냐 [팩플]" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25082941" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">열정페이가 1억? 이게 웬일?…수퍼프리랜서, 넌 누구냐 [팩플]</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.29 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25082941" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 염라대왕 앞에선 거짓말해도 검색창 앞에선..? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25082017</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25082017"/>
        <updated>2022-06-26T10:49:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25082017" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/26/99bf0117-6f8c-486b-8bce-1b97744f5c09.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/26/99bf0117-6f8c-486b-8bce-1b97744f5c09.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/26/99bf0117-6f8c-486b-8bce-1b97744f5c09.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 염라대왕 앞에선 거짓말해도 검색창 앞에선..?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25082017" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">[팩플] 염라대왕 앞에선 거짓말해도 검색창 앞에선..?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.26 10:49</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25082017" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 스크린 밖으로 나온 구글·네이버 검색의 미래 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25081028</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25081028"/>
        <updated>2022-06-22T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25081028" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/22/989f3399-59de-417f-acb2-952d9937b991.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/22/989f3399-59de-417f-acb2-952d9937b991.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/22/989f3399-59de-417f-acb2-952d9937b991.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 스크린 밖으로 나온 구글·네이버 검색의 미래" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25081028" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">[팩플] 스크린 밖으로 나온 구글·네이버 검색의 미래</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.22 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25081028" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 노브랜드는 되고 카카오택시는 안된다는데, 왜? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25080172</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25080172"/>
        <updated>2022-06-19T11:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25080172" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/19/0aee14b1-a76f-4b16-bb32-c97fa7fdda62.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/19/0aee14b1-a76f-4b16-bb32-c97fa7fdda62.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/19/0aee14b1-a76f-4b16-bb32-c97fa7fdda62.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 노브랜드는 되고 카카오택시는 안된다는데, 왜?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25080172" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">[팩플] 노브랜드는 되고 카카오택시는 안된다는데, 왜?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.19 11:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25080172" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 신뢰 위기 부른 네·카·쿠 자사우대...플랫폼, '진실의 방'으로 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25079224</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25079224"/>
        <updated>2022-06-15T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25079224" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/15/41a89dd4-cfb1-4bc0-8de1-1b6d0bb1c552.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/15/41a89dd4-cfb1-4bc0-8de1-1b6d0bb1c552.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/15/41a89dd4-cfb1-4bc0-8de1-1b6d0bb1c552.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 신뢰 위기 부른 네·카·쿠 자사우대...플랫폼, '진실의 방'으로" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25079224" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">[팩플] 신뢰 위기 부른 네·카·쿠 자사우대...플랫폼, '진실의 방'으로</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.15 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25079224" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 호시절과 '헤어지는 중입니다' (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25078451</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25078451"/>
        <updated>2022-06-12T00:35:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25078451" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/12/3283aaaf-72b5-4f24-88e4-99308ad7f06e.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/12/3283aaaf-72b5-4f24-88e4-99308ad7f06e.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/12/3283aaaf-72b5-4f24-88e4-99308ad7f06e.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 호시절과 '헤어지는 중입니다'" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25078451" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">[팩플] 호시절과 '헤어지는 중입니다'</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.12 12:35</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25078451" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 거품이 빠진다…테크버블, 9인의 View (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25077478</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25077478"/>
        <updated>2022-06-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25077478" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/09/f7eb0468-f224-401a-80ca-29b61fcc65fe.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/09/f7eb0468-f224-401a-80ca-29b61fcc65fe.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/09/f7eb0468-f224-401a-80ca-29b61fcc65fe.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 거품이 빠진다…테크버블, 9인의 View" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25077478" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">[팩플] 거품이 빠진다…테크버블, 9인의 View</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.08 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25077478" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 클라우드 앞에도 K가 필요할까 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25074944</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25074944"/>
        <updated>2022-05-28T08:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25074944" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/28/37cec644-a289-43c9-8e74-7d50606ee84d.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/28/37cec644-a289-43c9-8e74-7d50606ee84d.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/28/37cec644-a289-43c9-8e74-7d50606ee84d.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 클라우드 앞에도 K가 필요할까 " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25074944" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">[팩플] 클라우드 앞에도 K가 필요할까 </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.28 08:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25074944" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 구름 올라타는 정부, 이삿짐은 누가? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25073985</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25073985"/>
        <updated>2022-05-25T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25073985" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/25/568e361e-dacf-433f-b492-4a9fc11a3af2.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/25/568e361e-dacf-433f-b492-4a9fc11a3af2.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/25/568e361e-dacf-433f-b492-4a9fc11a3af2.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 구름 올라타는 정부, 이삿짐은 누가?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25073985" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">[팩플] 구름 올라타는 정부, 이삿짐은 누가?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.25 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25073985" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 겜플릭스, 얼마면 되겠니? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25072991</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25072991"/>
        <updated>2022-05-21T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25072991" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/21/666ea317-85a6-4708-ab3f-168e0ee851e2.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/21/666ea317-85a6-4708-ab3f-168e0ee851e2.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/21/666ea317-85a6-4708-ab3f-168e0ee851e2.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 겜플릭스, 얼마면 되겠니?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25072991" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">[팩플] 겜플릭스, 얼마면 되겠니?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.21 08:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25072991" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 겜플릭스 왕좌의 게임, MS-소니의 GaaS 전쟁 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25072093</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25072093"/>
        <updated>2022-05-18T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25072093" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/6b65ee28-8274-4116-8a6b-6a09cb532fb7.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/6b65ee28-8274-4116-8a6b-6a09cb532fb7.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/6b65ee28-8274-4116-8a6b-6a09cb532fb7.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 겜플릭스 왕좌의 게임, MS-소니의 GaaS 전쟁" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25072093" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">[팩플] 겜플릭스 왕좌의 게임, MS-소니의 GaaS 전쟁</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.18 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25072093" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 윤석열 정부가 가장 힘줘야할 ICT 정책은? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25071222</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25071222"/>
        <updated>2022-05-15T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25071222" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/2d8b2777-3dbe-45ee-a202-448b1a63baf6.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/2d8b2777-3dbe-45ee-a202-448b1a63baf6.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/2d8b2777-3dbe-45ee-a202-448b1a63baf6.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 윤석열 정부가 가장 힘줘야할 ICT 정책은?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25071222" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">[팩플] 윤석열 정부가 가장 힘줘야할 ICT 정책은?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.15 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25071222" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 우리 아이 놀이공간에 IoT…쑥쑥 크는 '키즈테크' 어디까지? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25071144</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25071144"/>
        <updated>2022-05-14T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25071144" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/14/1d714917-7ca3-4093-98ed-8c1758be08ab.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/14/1d714917-7ca3-4093-98ed-8c1758be08ab.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/14/1d714917-7ca3-4093-98ed-8c1758be08ab.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 우리 아이 놀이공간에 IoT…쑥쑥 크는 '키즈테크' 어디까지?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25071144" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">[팩플] 우리 아이 놀이공간에 IoT…쑥쑥 크는 '키즈테크' 어디까지?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.14 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25071144" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 윤석열의 ICT는 어디에 힘 쏟나...'플랫폼 정부' 앞 과제는 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25070289</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25070289"/>
        <updated>2022-05-11T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25070289" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/11/393a9567-3855-43d6-953c-6773d96df1f7.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/11/393a9567-3855-43d6-953c-6773d96df1f7.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/11/393a9567-3855-43d6-953c-6773d96df1f7.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 윤석열의 ICT는 어디에 힘 쏟나...'플랫폼 정부' 앞 과제는 " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25070289" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">[팩플] 윤석열의 ICT는 어디에 힘 쏟나...'플랫폼 정부' 앞 과제는 </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.11 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25070289" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["엄마, 내 앱은 내가 고를래요" 뱃속부터 텍잘알, 55조 키즈테크 [팩플] | 풀버전 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25068626</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25068626"/>
        <updated>2022-05-04T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25068626" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/04/8aa9df1d-837f-4044-b1d0-d5dbc426d860.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/04/8aa9df1d-837f-4044-b1d0-d5dbc426d860.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/04/8aa9df1d-837f-4044-b1d0-d5dbc426d860.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="&quot;엄마, 내 앱은 내가 고를래요&quot; 뱃속부터 텍잘알, 55조 키즈테크 [팩플] | 풀버전" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25068626" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">"엄마, 내 앱은 내가 고를래요" 뱃속부터 텍잘알, 55조 키즈테크 [팩플] | 풀버전</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.04 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25068626" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>