<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ITCORD.github.io/factpl/all.xml</id>
    <title>Combined feed</title>
    <updated>2022-07-22T06:15:08.496Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "40분 녹음이면 100명 목소리 만든다"…불붙는 'AI 보이스' 시장 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25088863</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25088863"/>
        <updated>2022-07-22T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25088863" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/22/3d090283-e733-470c-ac34-2da70fd75f0f.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] &quot;40분 녹음이면 100명 목소리 만든다&quot;…불붙는 'AI 보이스' 시장" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num1">1</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25088863" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="1">[팩플] "40분 녹음이면 100명 목소리 만든다"…불붙는 'AI 보이스' 시장</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.22 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25088863" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 직접하는 쿠팡, 중개만 하는 네이버...네ㆍ쿠 파이낸셜 전략 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25088254</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25088254"/>
        <updated>2022-07-20T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25088254" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/0fc0aba6-a084-491a-a14b-c9cf4a7825ff.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] 직접하는 쿠팡, 중개만 하는 네이버...네ㆍ쿠 파이낸셜 전략" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num2">2</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25088254" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="2">[팩플] 직접하는 쿠팡, 중개만 하는 네이버...네ㆍ쿠 파이낸셜 전략</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.20 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25088254" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 귤이냐 탱자냐, K-BNPL (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25087975</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25087975"/>
        <updated>2022-07-19T11:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087975" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/079b29f3-c157-4804-a396-44c0ca8633be.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] 귤이냐 탱자냐, K-BNPL" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num3">3</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087975" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="3">[팩플] 귤이냐 탱자냐, K-BNPL</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.19 11:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25087975" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] IPO 미루고 3000억 수혈한 토스, 기업가치 8조5000억원 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25088427</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25088427"/>
        <updated>2022-07-20T10:13:12.620Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25088427" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/90a44c97-e2d9-47b8-910c-4aaf148a6bce.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] IPO 미루고 3000억 수혈한 토스, 기업가치 8조5000억원" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num4">4</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25088427" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="4">[팩플] IPO 미루고 3000억 수혈한 토스, 기업가치 8조5000억원</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.20 19:10</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25088427" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘타다 기사≠근로자’ 판결 그후…‘클로즈 콜’ 플랫폼 노동, 미래는 (중앙일보 팩플 ─ 많이 본 기사)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25088310</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25088310"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25088310" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/34cde710-c1b7-4767-acb3-e2a0d6d4bbb4.jpg/_ir_144x144_/" alt="[팩플] ‘타다 기사≠근로자’ 판결 그후…‘클로즈 콜’ 플랫폼 노동, 미래는" width="72" height="72">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<em class="rank_count ico_num5">5</em>
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25088310" data-evnt-ctg="area:중앙|팩플" data-evnt-act="move:중앙커스텀-A-팩플홈-많이 본 기사" data-evnt-lbl="5">[팩플] ‘타다 기사≠근로자’ 판결 그후…‘클로즈 콜’ 플랫폼 노동, 미래는</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.20 12:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25088310" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "40분 녹음이면 100명 목소리 만든다"…불붙는 'AI 보이스' 시장 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25088863</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25088863"/>
        <updated>2022-07-22T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인간보다 더 인간같은 '인공지능 목소리' 시장이 빠르게 크고 있다. ARS(자동응답시스템) 서비스에서 듣곤 했던 딱딱하고 어색한 기계음을 상상하면 오산. 목소리 높낮이, 발화 속도, 감정까지도 미세하게 조정해 만들 수 있다. 쓰임새도 무궁무진하다. 'AI 보이스'가 돈 되는 줄 아는 테크 기업들이 너나 할 것 없이 뛰어드는 이유다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 음성을 합성하는 TTS(Text to Speech) 기술은 예전부터 존재했다. 다만 과거엔 성우가 녹음한 음성에서 자음과 모음을 따로 뗀 뒤 소리를 붙이는 식으로 음성을 만들었다. 최근 달라진 것은 IT 기업들이 AI 기술을 접목해 TTS 기술을 자체적으로 고도화시킨다는 것. &nbsp; &nbsp; ● 내 감정도 그대로 담아준다: 가장 최근에 AI 목소리 제작 서비스(AI 보이스 스튜디오)를 내놓은 KT는 '감성 더빙'을 강점으로 내세운다. AI가 이용자가 낭독했던 감정을 살려 목소리를 만든다는 것. 애당초 목소리를 만들 때 중립·즐거움·화남·슬픔·침착함 중에서 컨셉을 선택해도 된다. 발화 속도·높낮이도 10단계로 세분화 되어있다. &nbsp; ● 돌아가신 할머니 목소리도: 아마존이 지난달 24일 미국 라스베이거스에서 열린 '리마스' 컨퍼런스에서 AI 스피커 서비스 알렉사를 통해 고인의 목소리를 재현했다. 아마존은 이 기술을 구체적으로 어떻게 상용화 할지 밝히지는 않았다. 국내에선 2020년 스타트업 네오사피엔스가 MBC 다큐멘터리 '너를 만났다'에서 세상을 떠난 어린 딸의 목소리를 복원시켜 화제가 되기도 했다. &nbsp; KT가 19일 출시한 'AI 보이스 스튜디오'는 감정을 파악해 음성 제작에 활용하는 기능을 자랑한다. [KT] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘AI 보이스가 진짜 사람 같을까.’ 이제 더는 중요하지 않은 질문이다. 대부분이 실제 사람 목소리와 분간할 수 없을 정도로 비슷하기 때문. 여러 AI 보이스 서비스가 경쟁하는 가운데 승부처는 투입 대비 효율이다. 얼마나 적은 리소스를 투입해 금방 AI 보이스를 만들 수 있는지, 그리고 얼마나 다양한 목소리를 만들 수 있는지에서 갈린다. 기업들은 저마다 독자적인 기술을 개발해 생산성, 제작 속도, 목소리 가짓수 등으로 경쟁하는 중. &nbsp; ● 400문장으로 목소리 뚝딱: 네이버의 '클로바 더빙'은 생산성을 강조한다. 짧은 녹음 데이터로도 금방 만들 수 있다는 건데, 과거엔 40시간~100시간 분량의 녹음 데이터가 필요했지만, 이제는 40분(400문장) 분량의 음성만 있으면 충분히 자연스러운 목소리를 만들 수 있다고 한다. 클로바는 2020년 2월 '클로바더빙' 서비스를 처음 선보였다. &nbsp; ● 지문처럼 표현하는 AI: 네오사피엔스는 대본 속 지문을 파악해 연기하는 AI 목소리를 개발했다. 배우가 대본에 적힌 감정에 따라 연기하는 것처럼, AI가 감정과 음성을 동시에 학습해 표현한다. '울적한 마음을 감추지 못하고 눈물을 보이며', '황당하지만, 화를 누르는', '씁쓸하게 포기한 듯' 등 지문에 담긴 감정을 AI 보이스에 반영할 수 있다. &nbsp; &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; AI 보이스 어디서 많이 쓰나 &nbsp; AI 보이스를 활용한 B2C(기업·소비자 거래) 서비스도 다양해졌다. 어떤 비즈니스 모델이 있는지 살펴보니. ● 유튜브와 함께 크는 시장: AI 목소리가 가장 많이 쓰이는 곳은 동영상. 크리에이터가 직접 출현하지 않는 영상일수록 AI 보이스를 필요로 하기 때문. 네오사피엔스가 운영 중인 '타입캐스트'는 지속해서 내레이션 음성을 만들어야 하는 유튜버를 위해 구독 서비스로 운영된다. 매월 20분 분량의 AI 보이스, 영상을 제작하는 데 8900원(1년 구독 시)을 내면 된다. 네이버 클로바더빙과 KT의 AI 보이스 스튜디오는 각각 1만5000자, 4000자 분량의 AI 목소리를 공짜로 제작할 수 있다. 네이버의 '클로바더빙' 서비스 화면. [네이버] ● 전문 성우 대체하기도: 클로바더빙은 '요즘 육아 금쪽같은 내 새끼' 같은 방송 프로그램에서도 성우 대신 활약 중. 전자책 플랫폼 밀리의서재는 타입캐스트를 통한 오디오북 생산 체제를 구축했다. 전문 성우를 활용해 오디오북을 녹음, 편집하려면 3주씩 걸리지만, AI 보이스를 활용하면 2~3일만에 오디오북 한 권을 제작할 수 있기 때문. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT vs 네오사피엔스 '최초' 논란 &nbsp; 한편 스타트업 네오사피엔스가 KT의 AI 보이스 스튜디오에 대해 서비스 표절 의혹을 제기해 논란이 됐다. 김태수 네오사피엔스 대표는 19일 페이스북에서 "우리가 3년 전부터 서비스하는 타입캐스트와 똑같은 서비스를 KT가 내놓았다"며 KT와 네오사피엔스 두 회사의 서비스 화면·기능의 유사성을 지적했다. 이에 대해 KT는 "서비스 화면의 유사성에 대해선 인정하고 21일 해당 부분을 수정했다"고 밝혔다. 그러나 기술력에 대해서는 "KT는 음성 변조, 감정 합성 기술 관련 특허를 보유하고 있다"며 "사용자의 감정을 살린 음성을 합성하는 기술은 우리가 국내 최초가 맞다"고 주장했다.&nbsp; 네오사피엔스가 개발한 AI보이스 서비스 '타입캐스트' 화면. &nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] IPO 미루고 3000억 수혈한 토스, 기업가치 8조5000억원 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25088427</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25088427"/>
        <updated>2022-07-20T10:13:12.620Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[금융 플랫폼 토스를 운영하는 비바리퍼블리카가 약 3000억원 규모의 투자유치에 성공했다. [사진 토스] 금융 플랫폼 토스를 운영하는 비바리퍼블리카가 약 3000억원 규모의 투자유치에 성공했다. 기업가치는 8조5000억원으로 평가받았다. 기업공개(IPO) 연기에 따른 뒤숭숭한 분위기를 수습하고 ‘심폐소생’에 성공한 모습이다. 추가로 끌어모은 자금은 CB(개인신용평가) 사업과 오프라인 결제 단말기 사업 등 신사업에 투입될 전망이다. &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 비바리퍼블리카는 2959억원 규모의 신규투자 유치에 성공했다고 20일 공시했다.&nbsp;초기 투자자 중 한 곳인 벤처캐피탈(VC) 알토스 벤처스와 KDB산업은행이 각각 1000억원씩 투자했다. 이 밖에 광주은행이 200억원을 투자했고, 다올인베스트먼트(옛 KTB네트워크), 미래에셋증권도 소규모 투자에 참여했다. 굿워터캐피탈과 그레이하운드캐피탈 등 해외 투자자도 투자자 목록에 이름을 올렸다. &nbsp; 다음 달 후속 투자가 마무리되면 투자 규모는 더욱 커질 전망이다. 토스 관계자는 “국내외 기관투자자들의 수요가 많아 투자를 2회에 나눠 진행하게 됐다”며 “현재 논의 중인 기관의 참여 여부가 확정되면 8월 중 마무리할 예정”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 토스는 올해 초부터 데카콘을 꿈꾸며 야심 차게 프리 IPO(상장 전) 투자를 추진했다. 당시 예상한 기업가치는 15조~20조원이다. 문제는 지난해 말부터 미 연방준비제도(Fed)와 한국은행 등 각국의 중앙은행이 기준금리를 인상하면서 자본시장이 얼어붙기 시작했다는 점. 투자 심리가 얼어붙으면서 토스는 프리IPO 투자를 포기하고, 시리즈 G 투자로 방향을 선회했다. &nbsp; 이승건 토스 대표가 지난 4월 PO 세션에서 노하우를 나누고 있다. [사진 토스] 토스가 상장 시점을 2~3년 후로 연기할 가능성도 있다. 창업자인 이승건 대표는 지난달 임직원 간담회에서 “토스 기업가치는 12조 원이 안 된다”며 “최대 2~3년간 시장이 안 좋을 것으로 봐 상장도 미뤄야 할 상황”이라고 밝혔다. 이번 투자에선 지난달 자평한 수준보다 기업가치를 더 낮춘 셈이다. &nbsp; 그러나 시장이 가라앉은 와중에도 3000억원의 대규모 투자에 성공하면서, 뒤숭숭했던 내부 분위기를 개선하는 효과는 있을 것으로 보인다. 토스 측은 “전 세계적으로 투자 심리가 극도로 위축된 상황에서, 다른 핀테크 기업들이 기업가치를 낮춰 투자 받고 있는 점을 고려하면 이번 투자는 매우 이례적”이라고 설명했다. &nbsp; 지난 2014년 사업 초기부터 10번에 걸쳐서 후속 투자한 알토스 벤처스가 이번에도 1000억원을 추가로 수혈했다는 점도 눈길을 끈다. 상장 계획이 틀어진 토스에 알토스는 여전한 신뢰를 보냈다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 7~8월에 걸쳐 조달한 투자금은 토스가 공들여 준비 중인 신사업에 투입될 전망이다. 이날 토스의 채용 웹사이트에 따르면 비바리퍼블리카는 토스신용데이터(가칭) 부문 채용을 진행 중이다. 개인이나 사업자의 금융거래정보를 토대로 신용도를 평가하는 개인 신용평가(CB) 사업에 진출할 가능성이 나온다. 20일 토스의 채용 웹사이트에 따르면 비바리퍼블리카는 토스신용데이터(가칭) 부문 채용을 진행중이다. [토스 웹사이트 캡쳐] 지난 3월 설립한 카드 단말기 제작회사인 ‘토스 플레이스’도 올해 하반기 서비스 출시를 목표로 개발에 한창이다. 지난달 SPC그룹의 마케팅 솔루션 계열사인 ‘섹터나인’과 손잡고 스마트 결제 단말기 보급에 나설 계획이다. &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘타다 기사≠근로자’ 판결 그후…‘클로즈 콜’ 플랫폼 노동, 미래는 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25088310</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25088310"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난해 개봉한 다큐멘터리 영화 '타다: 대한민국 스타트업의 초상'의 한장면. [사진 BLUE] &nbsp; 플랫폼은 중개자인가 사용자인가. 플랫폼 종사자는 근로자인가 프리랜서인가. 타다 기사가 근로자가 아니라는 법원 판결에 플랫폼 업계가 혼란에 빠졌다. 급증하는 플랫폼 노동 종사자를 제대로 보호하기 위해선 승패가 갈리는 사법적 판단보다는 입법적 대안 마련이 더 시급하다는 주장이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 8일 서울행정법원 3부는 타다 운영사인 VCNC의 모회사였던 쏘카가 “부당해고 구제 재심 판정을 취소하라”며 중앙노동위원회를 상대로 낸 소송에서 원고 승소 판결했다. 쏘카는 지난해 10월 금융 플랫폼 토스 운영사인 비바리퍼블리카에 VCNC 지분 60%를 매각해 2대 주주(40%)로 물러났다.&nbsp; &nbsp; ● 타다 베이직은 쏘카·VCNC가 2018년 선보인 렌터카 기반 차량 호출 서비스다. 렌터카를 호출하면 용역업체와 계약을 맺은 프리랜서 운전기사를 동시에 알선해 줘 택시처럼 이용할 수 있었다. 하지만 이른바 타다금지법으로 불린 ‘여객자동차법’ 개정안이 2020년 3월 국회를 통과한 직후 서비스를 중단했다. &nbsp; ● 일감을 잃은 전직 타다 기사들은 “쏘카가 부당 해고했다”며 서울지방노동위원회(이하 지노위)에 구제를 신청했다. 지노위는 이 신청을 받아들이지 않았지만, 중앙노동위원회(중노위)는 2020년 5월, 2021년 2월 두 차례에 걸쳐 “부당해고”라고 판정했다. 중노위는 두 사람 모두 용역업체와 프리랜서로 계약을 맺었지만, 실질적으로 쏘카가 이들을 고용했고 근로기준법상 근로자로 일했다고 봤다. &nbsp; ● 쏘카는 재심판정을 취소해달라며 소송을 냈고 이번에는 법원이 중노위의 재심판정을 뒤집었다. 두 사람 모두 근로기준법상 근로자가 아니라는 취지다. &nbsp; 지난 8일 서울 양재동 행정법원 앞에서 타다드라이버비대위, 라이더유니온 관계자들이 법원 판결에 관한 입장을 밝히고 있다. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 고용노동부에 따르면 국내 플랫폼 종사자 수는 지난해 기준 220만 명이다. 하지만 전통적인 임금노동자와 다른 근무형태인 탓에 이들을 회사에서 종속적으로 일하는 근로기준법상 근로자로 볼지, 아니면 프리랜서로 볼지를 두고 논란이 많았다. 노동계 일각에선 사실상 플랫폼의 지휘감독을 받으며 일하는 만큼 이들을 근로자로 보호해야 한다고 주장해 왔다. 근로기준법 상 근로자가 되면 회사는 정당한 이유 없이 해고할 수 없고 주 52시간(연장근로 포함) 이상 일을 시킬 수 없다. 퇴직금과 각종 수당도 지급하고 휴일, 연차도 보장한다. 반면 플랫폼 기업들은 이들 노동자가 원하는 만큼 자율적으로 일하는 이른바 ‘긱워커(gig worker)’인 만큼 이들을 종속적 관계인 근로자로 볼 수 없다고 반박해왔다.&nbsp;중노위의 테이블에 올라온 타다 베이직 기사의 경우, 계약형태는 프리랜서이지만 회사 측이 여러 지휘·감독한 정황이 있어 중노위가 근로자로 판단하는 근거가 됐다. 그런 가운데 사법부의 첫 판단이 나왔다. &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 중노위와 달랐던 법원, 왜 &nbsp; 타다 기사에 대한 중노위 판정은 근로자성, 사용자성 2가지 측면을 이례적으로 모두 인정해 플랫폼·노동계에 비상한 관심을 불러일으켰다. 하지만 법원은 이를 받아들이지 않았다. &nbsp; &nbsp; ● 근로자성 : 근로자로 인정받으려면 업무내용을 회사가 정하고 업무 수행과정을 회사가 지휘·감독하는 등 임금을 목적으로 종속적 관계에서 일한 점이 입증돼야 한다. 중노위는 타다 기사들이 쏘카의 지휘감독을 받아 일했다고 봤다. 타다 드라이버 교육자료에 명시된 각종 준수사항이 복무규정 역할을 했고, 정해진 복장을 입고 매뉴얼에 따라 운행하도록 지시받은 점 등이 근거였다. 하지만 법원은 쏘카 메뉴얼과 지침 등이 서비스를 위해 필요한 일이라 판단했다. 재판부는 판결문에서 “쏘카가 협력업체들에 제공한 매뉴얼, 가이드 등은 타다 서비스를 표준화하고 균질화하기 위한 의도로 제작·배포된 것”이라며 “이를 프리랜서 드라이버에 대한 취업규칙이나 복무규정에 해당한다고 평가할 수 없다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; ● 사용자성 : 타다 기사들은 용역업체와 프리랜서 계약을 체결했다. 해당 용역회사는 쏘카와 프리랜서 공급 계약을 체결했다. 즉 타다 기사와 쏘카와는 직접적 계약관계가 없다. 그럼에도 중노위는 사용자를 쏘카라고 봤다. 기사의 근로시간, 임금 산정 방법 등 근로조건에 핵심적인 내용을 쏘카가 결정하는 등 묵시적 계약관계가 성립한다는 이유에서다. 그러나 재판부는 타다 기사는 근로자가 아니라고 봤기 때문에 사용자성에 대해선 명확하게 판시하지 않았다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 플랫폼 비즈니스에 영향은? &nbsp; 이번 판결은 타다 기사와 유사한 형태 플랫폼 종사자들이 근로자인지 아닌지를 볼 때 일정 기준이 될 수 있다. 다만 1심 판결이고 항소한다면 상급심 법원이 어떤 판단을 내릴지 지켜봐야 한다. 국내 플랫폼 업계 한 관계자는 “플랫폼 공급자들에게 서비스를 위해 플랫폼이 어느 정도까지 요구 할 수 있는지에 (법원이) 선을 그어준 것”이라며 “배달·대리·택배·전문가 매칭 플랫폼 등등 유사한 플랫폼 영역에서 근로자인지 아닌지를 판단할 때 참고할 기준이 될 수 있다”고 설명했다. &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘클로즈 콜’ 플랫폼 노동 &nbsp; 법조계에선 근로기준법 상 근로자인지 아닌지를 판단하는 분쟁을 ‘클로즈 콜’(close call·승패가 아슬아슬한 경기의 판정)로 지칭한다. 사용자가 지휘·감독했는지 여부를 따지지만 개별 사안별로 무수히 많은 경우의 수가 존재해, 어느 쪽으로도 딱 떨어지는 답이 나오지 않기 때문이다. 특히 플랫폼 종사자의 경우 과거에 없던 유형의 노동 형태인 만큼 현행 근로기준법으로 이를 따지기는 매우 어렵다. 현실적으로 지노위, 중노위, 법원까지 사실상 5번의 판단 과정을 거쳐야 근로기준법상 근로자 기준을 적용할수 있다. 이 때문에 최근엔 근로기준법이 아닌, 플랫폼 종사자에 대한 새로운 보호조치가 필요하다는 주장이 힘을 얻고 있다. 근로자로 인정받는 소모적인 재판 절차 대신 사회적 합의를 통한 정책 마련이 실질적인 플랫폼 종사자 보호에 더 효과적일 수 있다는 의미. &nbsp; 이 사건에서 쏘카 측을 대리한 조상욱 법무법인 율촌 변호사는 “현재는 재판하기 전 까지 아무도 결론을 알 수 없어 법적 안정성을 해친다”며 “종사자 입장에서도 수년간 이어지는 사법 절차에 참여해야 하는 부담이 있고 플랫폼 입장에선 언제든 관련 소송의 위험에 노출돼 투자를 받을 때 문제가 생긴다”고 지적했다. &nbsp; 실제 재판부도 이례적으로 판결문 말미에 관련 내용을 포함시켰다. 재판부는 “플랫폼 종사자를 보호할 필요성이 있다고 사용종속 관계가 인정되지 않은데도 근로기준법상 해고 제한 법리를 적용하는 것은 입법 취지에 부합하지 않는다”며 “별도 입법을 통해 규율하는 것이 타당하다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 지난해 개봉한 다큐멘터리 영화 '타다: 대한민국 스타트업의 초상'의 한장면. [사진 BLUE] 중노위 또는 타다 기사들이 항소한다면 결론은 상급심에서 내려질 전망이다. 업계 안팎에선 플랫폼 종사자 보호 법안 법제화에 속도를 내야 한다는 주장이 많다. 지난해 3월 장철민 더불어민주당 의원이 ‘플랫폼 종사자 보호 및 지원 등에 관한 법률안’을 대표 발의했지만, 현재 환경노동위원회에 계류 중이다.&nbsp; &nbsp; 이병훈 중앙대 사회학과 교수는 “기존 임금 노동자와는 성격이 다른 새롭게 일하는 형태가 등장했지만, 기존 법을 적용하려다 보니 소모적인 분쟁이 반복되고 있다”며 “플랫폼은 중개만 한다는 지위에 머물지 않고 경제적 이익을 내고 있다면 적절한 책임을 지게 하고, 종사자도 기존 임금 근로자와는 다른 자율적 특성을 감안하도록 제도화가 필요하다”고 말했다. 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 직접하는 쿠팡, 중개만 하는 네이버...네ㆍ쿠 파이낸셜 전략 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25088254</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25088254"/>
        <updated>2022-07-20T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[서울 송파구 쿠팡 본사모습. 뉴스1 직접 다 하겠다는 쿠팡, 중개의 판만 깔고 빠지겠다는 네이버. 커머스 거래액 1, 2위를 다투는 플랫폼 두 곳이 이번엔 대출 시장서 맞붙는다. 올 1월 설립된 쿠팡의 손자회사(쿠팡페이 자회사)인 '쿠팡 파이낸셜'이 이달초 금융감독원에 여신전문금융업 등록을 신청하면서다. 소상공인들이 쿠팡에 입점할 이유 목록에 '대출 상품'을 추가하겠다는 전략.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야&nbsp; &nbsp; 업계에선 쿠팡 파이낸셜이 다음달 초에는 할부금융업 등록을 마무리하고 소상공인 대상 대출 사업을 시작할 것으로 본다. 쿠팡 파이낸셜이 금감원에 신청한 여신금융업 중 ▶시설대여업 ▶할부금융업 ▶신기술산업금융업은 결격사유가 없을 시 빠르면 한 달 뒤 등록이 완료되는 편. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 국내 전자상거래 업체가 할부금융서비스 등을 제공하는 여신전문금융업에 직접 진출하는 것은 쿠팡이 처음이다. 그동안 소상공인과 온라인 쇼핑몰 사업자를 위한 대출은 시중은행, 저축은행, 캐피탈 업체 등 전통 금융회사의 영역이었다. 쿠팡이 직접 금융업에 뛰어들면서 소상공인 대상 대출 시장의 판도에도 변화가 예상된다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쿠팡 파이낸셜 vs 네이버 파이낸셜 &nbsp; 쿠팡은 온라인 플랫폼에 입점할 사업자를 모집하는 것에서 그치지 않고, 상품을 직접 매입한 뒤 이용자에게 배송하고 사후관리까지 책임지는 '로켓배송' 서비스 운영에 중점을 둔다. [중앙포토] 이커머스 시장을 놓고 경쟁하는 네이버와 쿠팡의 전략 차이가 선명해지는 중이다. 쿠팡은 본업인 유통·물류 아닌 금융업에 진출해 선수로 뛰겠다는 전략이지만, 네이버는 외부 업체와의 제휴를 통해 서비스를 제공하는 중개자 역할에 머무는 전략을 고수하고 있다.&nbsp; ● '직접 진출'하는 쿠팡 파이낸셜 : 쿠팡은 기존에도 직접 나서는 방식으로 컸다. 배송 인력을 직고용해 로켓배송을 성공시켰고, 신사업인 음식배달(쿠팡이츠)·OTT(쿠팡플레이)도 뛰어들어 시장의 판을 흔들었다.&nbsp;'직접 진출'을 좋아하는 쿠팡 DNA를 이어받은 쿠팡 파이낸셜이 노리는 건 명확하다. 쿠팡 입점 업체를 위한 전용 대출 상품을 설계하겠다는 것. 쿠팡 스스로 대출 상품의 한도와 금리 등을 정할 수 있어 입점 업체의 특성에 맞는 대출상품을 다양하게 출시할 수 있다. 그러나 부담도 있다. 돈을 갚지 못하는 연체자가 늘어나거나, 금융 당국의 대출 규제 등 정책 변화에 따라 사업 방향이 틀어질 위험을 감수해야 한다. &nbsp; 박상진 네이버파이낸셜 대표가 지난달 14일 '미디어데이 2022'에서 발표를 하고 있다. [사진 네이버파이낸셜] ● '간접 진출'하는 네이버 파이낸셜 :&nbsp;반면 네이버 파이낸셜이 소상공인 대출 시장을 공략하는 방법은 기존 금융사와의 제휴를 통한 ‘간접 진출’이다. 2020년 출시한 네이버 스마트스토어 입점 사업자 전용 대출상품은 미래에셋캐피탈, 우리은행 등 전통 금융사와의 제휴를 통해 나왔다. 사업자의 대출 가능 여부는 네이버의 대안신용평가시스템(ACSS)을 활용하거나, 스마트스토어에서 나온 정보를 각 금융사가 고려해 심사한 뒤, 제휴 금융사가 대출을 실행한다. 사실 미래에셋의 4개 계열사가 네이버 파이낸셜에 8000억원을 출자(지분 30%)한 2019년부터 네이버식 제휴 금융은 예견됐다. &nbsp; 포털·검색으로 성장한 네이버는 이전에도 기술력과&nbsp; 브랜드를 앞세워 중개의 판을 키우되 개별 시장에 직접 뛰어들지는 않았다. 커머스만 놓고 봐도 물류는 CJ대한통운과, 신선식품 유통은 이마트와, 사업자 반품보험은 캐롯보험 등과 손잡아서 해결했다. 예컨대 네이버 파이낸셜은 스마트스토어 입점 상인들의 매출 정보를 대출 심사시 대안신용평가에 활용하고 평가모델을 고도화하지만, 대출 상품의 연체 리스크 등은 각 제휴사가 관리하는 식이다.&nbsp;박상진 네이버 파이낸셜 대표는 지난달 열린 기자간담회에서도 "(금융업 라이선스 취득보다) 금융소비자의 수요를 듣고 불편함을 개선하는 금융 플랫폼의 역할이 더 우선"이라고 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 장기적으로 소상공인 대출 시장을 놓고 쿠팡 파이낸셜과 네이버 파이낸셜의 경쟁이 치열해질 것으로 보인다. 동시에, 기존 2금융권과의 대출 경쟁도 일어날 수 있다는 분석이 나온다. &nbsp; ① 쿠팡, 네이버와 대출시장에서 맞대결? = 네이버 파이낸셜은 지난달 28일 오프라인 소상공인을 겨냥한 '스마트플레이스 사업자 대출' 상품을 내놨다. 대출 대상을 온라인 커머스인 스마트스토어에 국한하지 않겠다는 의미. 올해 하반기에는 금융사들과 다양한 사업자 대출 상품 내놓고 대출 상품 비교 서비스도 출시한다. 이정희 중앙대 경제학부 교수는 “네이버와 같은 간접적인 대출사업 진출이 입점 사업자 모집에 효과적일지, 쿠팡처럼 직접적인 사업 진출이 나은 방식일지가 앞으로의 관전 포인트”라고 분석했다. &nbsp; ② 전통금융사, 긴장하나?=자영업자와 소상공인 대출은 전통 금융사에 중요한 수익원이다. 특히 저축은행, 캐피탈사 등의 2금융권은 더욱 그렇다. 이런 상황에서 쿠팡과 네이버의 대출 경쟁이 심화할 경우 전통 금융사가 기존의 시장을 뺏기면서 ‘핀테크 골목상권 침해’를 둘러싼 반발이 나올 가능성도 있다. 김대종 세종대 경영학부 교수는 “쿠팡과 같은 거대한 핀테크 기업이 금융시장으로까지 진출할 경우 대출 시장을 뺏긴 2금융권이 각종 규제 형평성 등을 두고 반발할 가능성이 크다”고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 심야 탄력요금제, 배달로 떠난 택시기사 불러올까 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25088125</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25088125"/>
        <updated>2022-07-19T10:11:40.382Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[심야 택시 승차 어려움을 줄이기 위해 정부가 플랫폼 택시 요금을 기준 요금보다 더 받게 해주는 탄력요금제 도입을 추진한다. 더 나은 일자리를 찾아 떠난 택시 기사들을 불러 오겠다는 전략인데 택시·모빌리티 업계는 기대 반 의심 반이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 국토교통부는 지난 18일 대통령 업무보고에서 "심야 택시 승차난 해소를 위해 '플랫폼 택시 탄력요금제'를 전문가와 업계 의견 수렴을 거쳐 도입할 예정"이라고 밝혔다. 택시 잡기가 어려운 심야 시간에 카카오T 같은 플랫폼을 통해 중형 택시를 호출할 경우 요금을 일정 범위 내에서 기준보다 더 받을 수 있게 해주겠다는 것. 택시 공급 확대를 유도하기 위해서다. 적용시간은 오후 10시~새벽 2시가 유력하다. &nbsp; 18일 오후 서울역 택시승강장에서 시민들이 택시를 타기 위해 기다리고 있다. 국토교통부는 서울을 중심으로 심각해지는 심야 택시 승차난을 해소하기 위해 카카오택시 등 플랫폼 택시에 탄력요금제를 도입하는 방안을 추진할 예정이다. [연합뉴스] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 시중 택시의 95%를 차지하는 중형 택시의 기사 구인난에 정부가 요금 인상 카드를 꺼냈다. 서울연구원에 따르면, 지난해 기준 서울시 법인 택시기사의 월평균 운송 수입금은 169만 4000원. 코로나19 이전에 비해 24% 가량 급감했다. 최근엔 유가 급등으로 운임 수익성이 더 떨어졌다. 일부 기사들은 미터기 기준 요금보다 최대 4배 더 받을 수 있는 대형·고급 택시로 옮겨갔고, 일부는 배달 라이더로 이탈했다. 이번 탄력요금제는 구인난이 심한 중형 택시의 요금을 올려줘 수익성을 직접적으로 개선하겠다는 의미가 있다. 지난해 4월 시행된 개정 여객자동차법에 따라, 카카오T 같은 '호출 앱' 플랫폼을 통하면 중형택시에도 미터기 요금보다 더 받는 탄력요금제를 적용할 수 있어 법적인 문제도 없다.&nbsp; &nbsp; 원희룡 국토교통부 장관이 18일 오전 정부세종청사에서 '새정부 국토교통부 업무보고' 내용에 대한 사전 브리핑을 하고 있다. [뉴스1] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 심야에만 인센티브? 효과 있을까 &nbsp; 원희룡 국토부 장관은 18일 기자 대상 브리핑에서 “심야 시간대 택시 호출 성공률이 25%에 불과하다”며 택시 공급이 급격히 줄어드는 심야에 탄력요금제 필요성을 강조했다. 하지만 서울시가 지난 5~6월 심야 택시난 해결을 위해 1만원 인센티브를 걸고 임시 택시 승차대(해피존)를 운영했지만 효과는 미미했다. 개인택시 기사들은 심야운행을 꺼리는 데다, 가·나·다 3부제로 운영돼 절대 공급량이 부족하다는 지적도 나온다. &nbsp; 7년째 개인택시를 운행 중인 이모(53)씨는 "배달업계로 법인 택시 기사들이 많이 떠났는데 탄력 요금제를 적용하면 이전보다 기사 공급과 운행이 늘어날 것 같긴 하다"면서도 "요금을 올리고 서울시가 개인택시 부제를 없애 공급을 늘리는 등의 근본적인 대책이 필요하다"고 덧붙였다. 일부 시민들 사이에서는 모든 물가가 오르는데 탄력요금제 이후 택시 요금도 곧 오르는 것 아니냐는 우려도 있다. &nbsp; &nbsp; 김재욱 태평운수 대표는 "호출을 거부할 수 없고 무조건 응답해야 하는 가맹택시 쪽 탄력요금제를 늘려줘야지, 콜을 고르는 일반 중개형 택시에는 탄력 요금제가 큰 효과가 없을 것"이라면서 "결국 기사 공급을 늘리려면 택시 요금을 올려야 한다"고 말했다. 그러면서 "이번 안이 IT업계 의견이 많이 반영된 것으로 보이는데 택시 업계 의견도 함께 들어 세부 논의를 했으면 좋겠다"고 덧붙였다.&nbsp;&nbsp; 18일 부산 사상구 한 택시회사 차고지에 택시 기사를 구하지 못해 운행이 불가한 택시차량들이 늘어서 있다. [뉴스1] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 모빌리티 업계 반응은 어때&nbsp;&nbsp; &nbsp; 스타트업들은 일단 기대하는 분위기지만, 택시 호출 플랫폼을 운영하는 기업들은 "심야 할증과 크게 다른 점이 없어 보인다"며 다소 회의적이다.&nbsp; &nbsp; 고급택시 서비스를 운영하는 권오상 레인4컴퍼니 대표는 "현재 법인 택시 가동률이 30%대에 불과한데, 인건비와 노동시장이 매력적이어야 (택시기사를) 유인할 수 있다"며 "요금제 인상과 변화가 필요하고, 이번 정책으로 심야 택시 수급난 해결을 기대한다"고 말했다.&nbsp;택시 동승서비스 '반반택시'를 운영하는 코나투스의 김기동 대표는 "주간 요금까지 당장 늘리기엔 반발이 있으니 심야 택시 탄력요금제로 택시 기사 유입을 기대할 수 있을 것 같다"면서 "심야 요금을 어느 수준으로 인상할 지가 관건"이라고 말했다. 김 대표는 또 탄력요금제를 적용하더라도 일반 중형 택시엔 탄력호출료 같은 추가 인센티브가 필요할 것으로 봤다. 현재 가맹택시(카카오T블루) 3만 7000대를 운영하는 카카오모빌리티의 경우, 승객으로부터 3000원의 호출료를 받는 대신 기사에겐 콜 선택권을 주지 않고 강제 배차한다. 18일 오후 서울역 택시승강장에서 택시들이 손님을 태우기 위해 기다리고 있다. [연합뉴스] 반면 익명을 요청한 택시 호출 플랫폼사는 "일괄적인 탄력요금제라면 심야 할증과 다름없어 (기사 구인난을 해소할만큼) 효과가 있을지 모르겠다"며 "지역과 위치, 시간별로 수요 공급이 다르기 때문에 상황별 탄력요금제 등 논의가 더 필요하다"고 말했다.&nbsp;카카오T의 경우 지난해 승객이 돈을 내면 택시를 더 빨리 잡을 수 있도록 해주는 '스마트 호출료'를 운영했지만, 택시 호출 시장을 독과점한 1등 사업자의 횡포라는 비판이 쏟아지자 폐지한 바 있다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp;&nbsp; &nbsp; 탄력요금제를 도입하더라도 택시업계의 지속 가능성을 위해서는 요금 인상을 피할 수 없다는 게 업계 중론이다. 모빌리티 업계 한 관계자는 "탄력요금제를 적용해 기사나 승객이 거기에 맞게 적응해나가도록 하는 게 당장의 문제를 해결할 수 있는 최선이지만 장기적으로는 택시 요금이 인상돼야 할 것"이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 정부도 경직된 현 택시요금제에 대한 문제 의식은 있다. 원희룡 장관은 "일정한 시간에만 탄력요금을 도입하면 그 경계선에선 택시 공급이 끊어질 수 있다"며 "국민들의 수용성도 고려해 적정한 선에서 (요금·시간대 등) 대안을 마련하겠다"고 말했다. 이어서 "(기사와 플랫폼이) 요금만 받아가고 불편이 해소되지 않는다면 강제배차 또는 강제운행 등의 보완책까지도 생각할 것"이라고 말했다. &nbsp; 국토부는 향후 카셰어링(차량공유)등도 활성화할 계획이다. 다만, 자가용을 이용한 운송업 등을 허용하겠다는 뜻은 아니라고 설명했다. 현행 여객자동차운수사업법은 택시 면허 등이 없는 일반인이 자가용으로 손님을 태우는 미국의 '우버 엑스' 같은 서비스는 금지한다.&nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "1분 영상에 15억명 몰린다"...잘나가는 '유튜브 쇼츠' 공통점 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25087637</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25087637"/>
        <updated>2022-07-18T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세계 최대 동영상 플랫폼 유튜브가 숏폼 동영상 콘텐트인 '쇼츠' 출시 1주년을 맞아 성과를 공개했다. 유튜브 본사에서 쇼츠를 담당하고 있는 디렉터들에게 쇼츠의 경쟁력과 운영 방향에 대해 물었다. 12일 열린 유튜브 쇼츠 프레스 라운드테이블. [유튜브] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 전세계 월간 활성이용자수(MAU)가 26억명이 넘는 유튜브지만, 사실 숏폼 시장에서는 후발주자다. 지난해 7월 숏츠 출시 전까지 이 시장의 주인공은 틱톡(2016년 출시)과 인스타그램 릴스(2020년)였다. 유튜브가 12일 아시아·태평양 지역 기자들을 대상으로 연 '유튜브 쇼츠 미디어 라운드테이블'에서 공개한 쇼츠 관련 성과를 분석해보니, 한발 늦은 것치곤 꽤 좋은 성과를 냈다. ● 숫자로 본 쇼츠: 전 세계&nbsp;쇼츠 조회수는 하루 평균 300억회. 1년 전 출시 초기에 비해 4배 늘어난 수치다. 쇼츠를 보기 위해 로그인하는 시청자는 매달 15억명 정도 된다. 틱톡의 MAU가 10억명, 릴스의 일일 이용자수(DAU)는 1억명 수준이다. 기존 유튜브 영상에서 일부 영상을 발췌·편집해 만든, 일종의 '리메이크' 쇼츠는 지난 4월 한 달간 약 1000억회의 조회수를 기록했다. 긴 영상을 올리던 기존 유튜버들이 쇼츠를 더 많이 만들고, 이용자들도 이를 더 많이 소비한다는 뜻. &nbsp; ● 새 크리에이터, 새 이용자: 토드 셔먼 유튜브 제품 관리 디렉터는 "쇼츠에 적극적인 크리에이터들은 (모바일 기기에 익숙한) 모바일 네이티브가 많다"며 "더 많은 이들이 쇼츠를 써볼 수 있도록 제작 툴을 업그레이드하고, 새로운 이용자를 쉽게 발굴하도록 돕는 것이 유튜브의 새 목표"라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 콘텐트 생태계의 덕목은 다다익선. 콘텐트도 많고, 이용자도 많아야 생태계가 커지고, 선순환이 일어난다. 분량이 긴 롱폼 동영상 생태계를 장악한 유튜브로서는 숏폼 시장도 빠르게 장악하고 싶다. 유튜브는 어떤 전략으로 숏폼 시장에서 승부를 내려 하나. ● "창의성이 왕이다"(Creation is king): 유튜브의 가장 큰 강점은 '세계에서 가장 큰 비디오 라이브러리'를 보유하고 있다는 것. 크리에이터들은 기존에 업로드한 자신의 영상을 클릭 몇 번 만으로 발췌, 완전히 새로운 쇼츠를 만들 수 있다. 유튜브가 4월에 출시한 '그린스크린'은 기존 영상 속 인물과 개체를 따와서 새로운 배경·사진과 합성하는 기능이다. 일종의 ‘원소스 멀티유즈(One-Source-Multi-Use)’ 전략이 쇼츠의 장점. 애당초 숏폼 콘텐트만 취급했던 틱톡이나 사진 위주 플랫폼인 인스타그램과 차별화되는 강점이다. ● "밀어줄게, 쇼츠 유튜버": 유튜브의 또다른 전략은&nbsp;'쇼츠 유튜버'들을 대거 양성하는 것. 케빈 퍼거슨 유튜브 쇼츠 운영 및 파트너십 디렉터는 "'쇼츠 크리에이터 커뮤니티'에서 크리에이터 네트워크를 키우고, 이들에게 각종 쇼츠 활용 사례와 팁을 제공하고 있다"고 설명했다. 크리에이터 커뮤니티는 유튜브가 초대하는 이들만 가입할 수 있다. 초대 후보들은 ▶유튜브 커뮤니티 가이드, 저작권 가이드를 위반한 적이 없어야 하고 ▶쇼츠 콘텐트를 활발히 업로드할 만한 이들이다. 유튜브는 쇼츠 활동을 장려하기 위해 1억달러(1300억원) 규모의 '유튜브 쇼츠 펀드'를 조성했다. [유튜브] ● 1억달러 '쇼츠 펀드' 조성: 기존 유튜브 영상과는 달리 쇼츠에는 광고가 붙지 않는다. 때문에 아직까지는 유튜버가 쇼츠 활동만으로는 수익을 낼 수 없다. 이런 상황에서 쇼츠 활동을 장려하기 위해 유튜브는 지난해 8월 1억달러(약 1300억원) 규모의 '유튜브 쇼츠 펀드'를 조성했다. 크리에이터들에게 주는 일종의 보너스. 유튜브는 창의적이고 독창적인 쇼츠를 만든 이들에게 매달 100달러(13만원)~1만달러(약 1300만원)를 지급하는 중. 유튜브는 쇼츠 관련 수익화 방안도 조만간 발표할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 잘나가는 쇼츠 유튜버 공통점은 &nbsp; 유튜브는 이날 잘나가는 '쇼츠 유튜버' 채널도 소개했다. 이들의 공통점을 보니. ●“1일1쇼츠' 하라”:&nbsp;인도 유튜버 두쉬얀트 쿡레자(2022년 7월 구독자 1530만명)의 구독자는 1년 전만 해도 4만 명 수준이었다. 쿡레자는 유튜브 쇼츠 출시 후 매일 한 개씩 쇼츠 영상을 올렸다. 주로 인도인들의 습관이나 특이한 점을 다루는 영상이다. 이후 그는 10개월만에 구독자 1000만명을 돌파하며 급성장했다. 퍼거슨 디렉터는 "하루에 10개 올리는 게 중요한 게 아니고, 꾸준히 올리는 게 중요하다"고 강조. 일본의 '스터디인영어회화' 채널은 쇼츠 콘텐트를 잘 활용, 구독자 74만명을 모았다. [유튜브] ● 숏폼 인기 소재는: 음식, 영어 같은 쉬운 주제는 길이가 짧은 쇼츠에서 특히 인기다. 유튜브 채널 스터디인 네이티브 영어회화(StudyInネイティブ英会話·7월 구독자 74만명)는 일본인들이 영어를 쓸 때 헷갈리는 표현들을 설명하는 쇼츠로 인기다. 'OK', 'I'm Ok', 'It's OK'는 각각 어떤 때에 쓰는지 30초 안에 설명하는 식. 국내 유튜브 채널 '1분요리 뚝딱이형'(구독자 171만명)은 1분 만에 만드는 K-떡볶이, 통조림 볶음밥 등으로 세계적인 인기를 끌고 있다. &nbsp; &nbsp; 관련기사'1분에 500시간씩' 쌓이는 유튜브 영상…'불펌' 잡는 신통한 툴 [팩플] 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; &nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]“김범수의 복심 아니다”…홍은택 카카오 각자대표 이 말, 이유는? (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25087524</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25087524"/>
        <updated>2022-07-17T10:13:40.813Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[홍은택 카카오 각자대표가 지난 4월 온라인 간담회에서 카카오의 상생 방안을 설명하고 있다. [사진 카카오] 최근 카카오 각자 대표로 선임된 홍은택(59) 대표가 카카오 내 자신의 역할에 대해 입을 열었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 홍은택 대표는 지난 16일 자신의 페이스북에&nbsp;“IT 업계를 떠나 사회에서 노장이라고 해도 항변할 수 없는 나이가 됐다"며&nbsp;“노장은 드러나는 존재가 아니라 젊은 분들이 활약할 수 있게 뒤에서 묵묵히 지원하는 역할”이라고 말했다. 그는 “카카오공동체가 이 사회에서 뿌리 깊은 나무, 샘이 깊은 물이 될 수 있게 노력하겠다"고 덧붙였다. 일간지 기자 출신으로 NHN(옛 네이버)에서 일했던 홍 대표는 2012년 콘텐트 서비스 부사장으로 카카오에 합류했다. 그는 ‘김범수 창업자의 복심’으로 불리는 세간의 자신에 대한 평가는 사실과 다르다고 주장했다. 홍 대표는 “NHN 시절 창업자를 뵌 적이 없고 카카오에 입사할 때도 다른 사람이 추천했다”며 “지금도 복심이 아니다"라고 말했다. 그는 "이 회사에 (창업자의) 복심은 아무도 없는 것 같다”며 “김범수 창업자는 본인 생각과 다른 독립적인 판단을 하는 사람을 중요시하는 편이기 때문"이라고 덧붙였다. &nbsp; 김범수 카카오 창업자. [사진 카카오] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이번 카카오 각자 대표 체제 전환은 지난 3월 남궁훈 단독대표 체제로 바뀐 지 불과 4개월 만에 이뤄졌다. 카카오는 지난해 류영준 전(前) 카카오페이 대표를 여민수 전 대표와 함께 차기 공동대표로 낙점했다. 하지만 카카오페이 경영진 ‘스톡옵션 먹튀’ 문제가 터지면서 계획이 급 변경됐다. 구원투수로 김범수 창업자와 1999년 한게임 창업 때부터 동고동락해 온 남궁훈 대표가 투입됐다. 이후&nbsp;법조계를 중심으로 카카오가 공동대표를 찾는다는 소문이 돌기도 했다. 창의적인 사업 및 비즈니스에 능한 남궁훈 대표와 합을 맞출 안정적인 전문가를 찾는다는 차원에서다. 이번에 홍은택 대표가 각자 대표로 선임되면서 두 사람 간 역할분담이 어떻게 될지에 대한 궁금증이 커졌다. 그런 상황에서 홍 대표가 직접 자신의 역할에 대해 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 각자대표 업무분담은? &nbsp; 홍 대표는 "카카오는 남궁훈 대표가 경영하고 저는 계열사가 포함된 카카오 공동체의 ESG(환경·사회·지배구조) 경영을 책임진다"며 "그래서 각자 대표 체제가 됐다"고 말했다. 공동대표 체제에서는 의사 결정 시 대표 간 합의가 필요하지만 각자 대표 체제에서는 각 대표가 맡은 분야 별로 단독으로 책임지고 의사결정을 내린다. 홍 대표는 대표 선임 이후에도 현재 맡고 있는 카카오 공동체얼라인먼트센터(CAC) 공동센터장과 카카오임팩트재단 이사장직을 유지할 예정이다. 카카오는 지난 4월 5년간 총 3000억 원의 상생기금을 조성해 소상공인, 창작자, 플랫폼 종사 등을 지원하는 내용의 사회공헌 방안을 발표했다. 홍 대표는 이 같은 지속가능 성장 프로젝트를 담당한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 카카오는 지난 4월 온라인 기자간담회를 통해 5년간 3천억원의 상생기금을 활용해 사회적 약자 등을 지원하겠다고 밝혔다. 왼쪽부터 홍은택 카카오 신임 각자대표, 김성수 카카오 공동체얼라인먼트센터(CAC) 공동센터장, 남궁훈 카카오 각자대표. [연합뉴스] 현재 카카오가 직면한 여러 경영적 어려움을 해결하며 사회와 상생하는 방향을 찾아낼 수 있을지가 과제다. 최근 불거진 카카오모빌리티 지분 매각 문제 등 카카오와 계열사, 사회 구성원의 이해관계가 미묘하게 어긋나는 고차원 방정식의 답을 찾아야 한다. 특히 카카오모빌리티 매각 관련 문제는 노조가 개입하면서 점점 카카오 공동체(계열사) 전체의 문제로 확장되고 있다. 카카오는 18일 경영진이 카카오모빌리티 전 직원 대상 온라인 간담회를 열고 매각설에 대한 입장도 밝힐 예정이다. &nbsp; 관련기사이제 '각자 대표' 두겠다는데…카카오 '큰 그림' 이 사람이 그린다 [팩플][팩플] “아웃링크 없앨게” 백기 든 카카오, 그래도 못 웃는 구글[팩플] 카카오의 모빌리티 거리두기에, 계산 바빠진 택시업계...왜? 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이제 '각자 대표' 두겠다는데…카카오 '큰 그림' 이 사람이 그린다 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25087124</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25087124"/>
        <updated>2022-07-15T06:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[홍은택 카카오 각자대표 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오가 리더십을 또 재편한다. 14일 카카오는 이사회를 열고 홍은택 카카오 공동체얼라인먼트(CAC) 공동센터장을 카카오 각자대표로 선임했다. 지난 3월 조수용·여민수 공동대표가 자리에서 물러나고 남궁훈 단독대표 체제로 전환된 지 4개월 만이다. 홍은택 대표는 2012년 카카오 콘텐츠 서비스 부사장으로 합류해 카카오페이지와 공동주문 플랫폼 카카오메이커스를 선보이고, 2018년부터 3년간 카카오커머스 대표이사를 맡은 인물. 올해 초부터 CAC 공동센터장과 카카오 사내이사를 맡아 카카오 공동체의 ESG 경영을 총괄해왔다. 각자대표 선임 이후에도 현재 맡고 있는 CAC 공동센터장, 카카오임팩트재단 이사장직은 유지할 예정이다.&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 새 대표를 선임하고 반년도 안 돼 각자대표 체제로 돌아선 건, 그만큼 카카오의 미래 설계가 혼란했다는 방증이다. 앞서 카카오는 지난해 류영준 전(前) 카카오페이 대표를 차기 공동대표로 낙점했지만 카카오페이 경영진의 ‘스톡옵션 먹튀’ 문제가 터지면서 계획이 엎어졌다. 류 대표 내정자의 자진사퇴에 이어 연임이 예정돼 있던 여민수 카카오 공동대표까지 자리에서 물러나면서 카카오는 준비 없이 수장을 교체했다. 이번 각자대표 체제로의 전환으로 카카오는 경영진 교체 작업의 매듭을 짓게 됐다. 카카오는 홍은택 대표 선임을 통해 카카오 공동체에서 사회적 책임과 ESG(환경·사회·지배구조) 경영의 존재감을 키운다는 계획. 지난해부터 따라붙던 사회적 책임 논란을 해소하고 기업가치도 다시 띄워 ‘두 마리 토끼’를 잡는 게 목표다. 관련기사[팩플] 카카오 3인방 N·H·K “상생에 3000억 쓰고, 해외서 8000억 번다”[팩플] "눈뜨고 코 베였다"…'국민밉상' 카카오가 남긴 질문 셋[팩플] 먹튀 논란에 카카오 '양날의 칼' 들었다, 컨트롤타워 설립[팩플] 3100만명 모아도 돈 벌길 막혔다…카카오모빌리티 매각설 이유 &nbsp;━&nbsp; 각자대표는 각자 뭐한대? &nbsp; 각자대표 체제는 대표 공동의 합의가 필요한 공동대표 체제와는 달리, 사업별로 의사결정 권한이 명확히 분리돼 있다. 이에 따라 홍 대표가 이끄는 CAC의 권한이 전보다 강화될 전망이다. 올해 1월 설립된 CAC는 카카오 그룹의 컨트롤 타워 역할을 맡고 있다. 반복된 계열사 실책으로 카카오 그룹 전체의 기업가치가 훼손되자, 그룹의 전략을 큰 틀에서 조율하고 위기에 대응하겠다는 취지로 만들어졌다. CAC는 계열사를 재정비하는 과정에서 지난해 골목상권 침탈 등 각종 논란을 빚었던 카카오모빌리티의 매각을 주도적으로 검토 중인 것으로 알려졌다. 홍 대표가 카카오의 ‘큰 그림’과 ‘먼 미래’를 본다면, 남궁 대표는 ‘먹거리’를 마련하는 역할을 맡는다. 기존과 동일하게 카카오의 미래 사업을 총괄하는 한편 글로벌 확장을 주도할 예정이다. 업계 관계자는 “카카오는 지주회사 체제는 아니면서도 계열사의 지주회사 노릇을 하고 있기 때문에 원활한 소통을 위해 (CAC의) 의사결정 권한을 강화한 것으로 보인다”며 “카카오모빌리티 매각에 있어서도 ESG의 권한이 세졌기 때문에 CAC의 의견에 더욱 힘이 실리게 될 것”이라고 말했다. 카카오프렌즈 '선데이라이언' &nbsp;━&nbsp; ESG 계획은 &nbsp; 카카오는 지난 4월 공동체 차원에서 5년간 총 3000억원의 상생기금을 조성해 소상공인·창작자·플랫폼 종사자·카카오 파트너들과 ‘지속가능한 성장’을 하겠다고 밝힌 바 있다. 전통시장 상인들의 디지털 전환을 돕는 ‘소신상인’ 프로젝트, 농수산물 재고문제 해결을 위한 ‘제가버치’ 프로젝트 등 상생 프로젝트를 추진 중. ESG 경영차원에서 국내 IT기업 최초로 ‘디지털 접근성 책임자(Digital Accessibility Officer, DAO)’를 선임하는 한편, 2040년까지 온실가스 배출 제로(Carbon-zero)를 목표로 하는 넷 제로(Net-ZERO)도 준비하고 있다. &nbsp; 홍은택 대표는 이 같은 ESG 경영을 카카오 플랫폼과 연계해 속도를 낼 계획이다.&nbsp;홍 대표는 “우리가 가진 기술과 서비스를 이용해 사회에 기여하는 방법을 찾아갈 것”이라며 “카카오가 이 사회에서 필요한 존재로 인정받고 비즈니스도 지속 성장하는 기업으로 만드는 역할을 해 나가겠다”고 말했다. &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 풀어야 할 과제가 산더미다. 카카오모빌리티 매각을 둘러싼 노사 갈등이 당장의 숙제. 또 다른 내홍이 튀어나올 가능성도 있다. 지난 3월 CAC는 기자간담회를 열고 134개에 이르는 카카오 계열사를 연말까지 100여개로 줄이겠다고 예고했기 때문. 당시 김성수 카카오 이사회 의장은 “134곳 중 80개사가 웹툰·웹소설·게임 등 K콘텐트 창작 파트너”라면서도 “계열사 간 통폐합, 골목상권 관련 계열사 정리 등이 있을 것”이라고 말했다. CAC는 오는 18일 카카오모빌리티 전 직원들과 온라인 사내 간담회(올핸즈)를 열고 카카오모빌리티 매각에 대해 논의할 계획이다. &nbsp; 서승욱 카카오 노동조합(전국화학섬유식품산업노동조합 카카오지회) 지회장은 “각자대표 선임으로 사회적 책임을 강화하겠다고 하지만 카카오는 (카카오모빌리티 매각과 관련해) 독점 플랫폼에서 손을 떼고 골목상권을 침해하지 않는 게 사회적 책임이라 하는 반면 직원들은 회사가 상생 약속을 직접 이행하는 게 중요하다고 생각한다”며 “다른 계열사 정리에 대해서도 모든 가능성을 열어 두고 상황을 주시할 것”이라고 말했다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['우영우' 방영하는 시즌, 티빙 품에 안긴다…KT-CJ ENM의 속내 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25087120</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25087120"/>
        <updated>2022-07-15T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[드라마 ‘이상한 변호사 우영우’는 에이스토리·KT스튜디오지니·낭만크루가 제작했으며 KT의 TV채널인 ENA와 OTT 시즌, 넷플릭스에서 동시 방영 중이다. [사진 에이스토리] CJ ENM의 ‘티빙’이 KT의 ‘시즌’을 품고 토종 온라인동영상서비스(OTT) 1위에 오른다. 넷플릭스라는 절대 강자에 맞서 국내 OTT 간 합종연횡이 본격화하는 가운데 K-OTT 지형도 큰 변화를 맞을 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT와 CJ ENM은 14일 각각 이사회를 열고 시즌과 티빙의 통합을 결정했다고 밝혔다. 티빙이 시즌을 흡수 합병하는 방식으로, 합병 기일은 오는 12월 1일이다. 시즌의 지분 100%를 보유하고 있는 KT스튜디오지니는 합병 법인의 3대 주주에 오른다. 앞서 CJ ENM은 지난 3월 KT스튜디오지니에 1000억원 규모의 지분 투자를 집행하기도 했다. 두 회사는 앞으로도 미디어·콘텐트 부문 시너지를 위해 협력을 강화한다는 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 합치나?&nbsp; &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr ●‘거거익선’ 티빙:&nbsp;티빙은 시즌을 흡수하며 SK텔레콤과 지상파 3사의 합작 OTT 웨이브를 제치고 국내 OTT 시장 2위 자리를 굳히게 됐다. 빅데이터 분석 플랫폼 모바일인덱스에 따르면 지난달 국내 OTT 활성이용자수(MAU)는 넷플릭스가 1117만 명으로 가장 많았고 웨이브(423만 명)가 티빙(402만 명)을 근소하게 앞섰다. 티빙이 시즌(지난달 MAU 157만명)을 흡수하면 단순 합산으로 이용자 수가 약 560만 명으로 늘어난다. 이 경우 티빙은 넷플릭스를 바로 뒤에서 쫓는 토종 OTT 1위에 올라선다.&nbsp; &nbsp; 최근 티빙은 아시아 최초로 글로벌 미디어그룹 파라마운트의 OTT ‘파라마운트+’ 콘텐트를 서비스하는 등 플랫폼 확대에 공을 들였다. 지난 2월에는 2500억원 규모의 외부 투자 유치에 성공했다. 티빙 관계자는&nbsp;“이번 합병을 통해 콘텐트 경쟁력과 OTT·통신 결합 등 전방위 시너지를 발휘해 국내는 물론 글로벌 OTT 시장에서 영향력을 확대하겠다”고 밝혔다. &nbsp; ●‘콘텐트 신흥강자’ KT: KT는 플랫폼보다 지적재산권(IP) 경쟁력에 집중하겠다는 전략으로 해석된다. 최근 KT는 ‘이상한 변호사 우영우’‘구필수는 없다’ 등 오리지널 콘텐트가 잇따라 흥행하며 제작 역량을 인정 받았다. KT스튜디오지니는 ‘굿잡’‘얼어죽을 연애 따위’‘사장님을 잠금해제’ 등 올해에만 10편의 오리지널 콘텐트를 준비 중이다. &nbsp; 윤경림 KT그룹 트랜스포메이션 부문장(사장)은 “국내 미디어·콘텐트 시장은 글로벌 OTT의 각축장이자 핵심 콘텐트 공급원이 됐다”며“보다 신속한 경쟁력 확보를 위해 이번 통합을 결정하게 됐다”고 말했다. 또 “최근 선보인 오리지널 콘텐트가 성공 가도를 달리며 자신감을 얻게 됐다”며&nbsp;“앞으로 미디어 밸류체인(가치사슬)을 활용한 콘텐트 사업에 역량을 집중하며 CJ ENM과 협업해가겠다”고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 강호성 CJ ENM 대표(왼쪽)와 윤경림 KT 그룹트랜스포메이션부문장(사장)이 지난 3월 21일 서울 종로구 KT 광화문빌딩 East에서 콘텐츠 사업 협력을 위한 전략적 파트너십을 체결한 후 기념 촬영하고 있다. [사진 KT] ● 시너지 얼마나 날까:&nbsp;이번 합병으로 KT와 CJ ENM은 강력한 미디어 가치사슬과 플랫폼 파워를 공유하게 됐다. 두 회사가 전략적 투자로 독점 IP를 확보하면 이는 KT의 TV채널 ENA와 인터넷(IP)TV 올레tv, CJ ENM의 tvN을 통해 공동으로 유통할 수 있게 된다. &nbsp; 티빙 앱의 사용자 확보 면에서도 긍정적이다. 기존 티빙 앱은 이용자가 직접 내려받아 설치해야 했지만 KT가 개통하는 스마트폰에 티빙 앱을 선탑재할 경우 KT의 신규 가입자를 티빙의 잠재적 이용자로 흡수할 수 있다.&nbsp;지난 5월 기준 신규 가입·번호이동·기기 변경을 통해 KT에 새로 유입된 이용자는 약 42만 명이다. ● OTT 합종연횡에 가속도: 최근 2년간 급성장한 국내 OTT 시장이 조정기에 접어 들고 있다. 1200만 이용자를 확보한 넷플릭스의 가입자 증가세가 한풀 꺾였고, 그 뒤를 웨이브, 티빙, 쿠팡플레이, 디즈니플러스, 시즌, 왓챠 등 ‘고만고만’한 플랫폼들이 나눠 갖고 있었다. &nbsp; 티빙과 시즌의 결합으로 촉발된 규모의 경제는 OTT 사업자의 합종연횡을 가속화할 전망이다. 특히 2위 자리를 뺏긴 웨이브의 경우 넷플릭스나 디즈니플러스 등 해외 OTT 사업자와 전략적 제휴를 시도할 가능성이 크다. 오는 11월 독점 계약 1년차를 맞는 LG유플러스와 디즈니플러스가 제휴를 종료할 경우, SK텔레콤이 웨이브와 디즈니플러스의 제휴를 서두를 수 있다는 전망도 나온다. 하지만 토종 1등인 티빙 역시 국내외 사업자와 제휴를 거듭하며 3등과 차이를 벌리려 하고 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 행복한 허니문, 미래는 ‘안갯속’ &nbsp; 국내 OTT 시장이 이미 포화상태에 이른 가운데 덩치 키우기가 곧장 시너지로 연결되지는 않을 것이라는 부정적인 전망도 나온다. 콘텐트업계 관계자는&nbsp;“OTT 시장은 양보다 질”이라며 “회원 수가 늘어나고 콘텐트 확보량이 많아진다고 할지라도 제작 역량의 시너지가 없다면 합병 효과가 반감될 것”이라는 분석이다. 연간 8조원의 콘텐트 투자 비용을 쏟아붓는 넷플릭스와 경쟁하기 위해서는 볼만한 콘텐트 제작에 더욱 힘을 쏟아야 한다는 지적이다. &nbsp; 국내 OTT 시장이 더욱 성장하고 활성화할 수 있다는 가능성을 보여줬다는 긍정적인 반응도 나온다. 또 다른 콘텐트업계 관계자는 “토종 OTT 서비스가 넷플릭스 등 해외 사업자와 견주어 비등한 덩치로 큰 것 자체가 의미 있는 성과”라고 평가했다. 관련기사[팩플] '적과의 동침' 택한 IPTV의 반격…오리지널 아니어도 괜찮을까?[팩플] 구독피로 시대…500원 내고 하루만 보는 OTT, 왜 안 되나요?[팩플] 파라마운트도 온다…글로벌 OTT격전지 된 韓, 앞으로는? 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 타사 구독서비스 할인해주는 구독? LG U+의 ‘유독’ 실험 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25086975</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25086975"/>
        <updated>2022-07-14T09:10:53.554Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[LG유플러스가 14일 신규 구독 서비스 ‘유독’을 출시했다. 유독 홍보모델인 배우 손석구(가운데)와 LG유플러스의 정수헌 컨슈머부문장(오른쪽), 정혜윤 마케팅그룹장(왼쪽). 사진 LG유플러스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; LG유플러스가 신규 구독 서비스 ‘유독’을 출시했다. 넷플릭스·유튜브 프리미엄·요기요·올리브영 등 31종 서비스 중 고객이 원하는 것만 골라 할인가에 이용할 수 있는 서비스다.&nbsp;정수헌 LG유플러스 컨슈머부문장(부사장)은 14일 서울 용산구 LG유플러스 본사에서 출시 간담회를 열고&nbsp;“유독은 기존 구독 서비스에서 소비자가 겪는 불편을 해소했다”며 “투명성·편리성·경제성을 고루 갖춘 서비스”라고 소개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 유독은 어떤 서비스?&nbsp; &nbsp; ● 누가 쓰나: LG유플러스 모바일 가입 고객 대상 서비스다. 연내 다른 통신사 가입자도 쓸 수 있게 확장할 예정. ● 뭐뭐 있나: ▶넷플릭스·디즈니플러스·티빙·유튜브 프리미엄 등 OTT ▶윌라·시원스쿨 등 교육 ▶요기요·쏘카·일리커피 등 배달/여가 ▶CJ외식·GS25 등 식품 ▶올리브영 등 쇼핑 ▶손꼽쟁이·앙팡 등 유아 ▶세탁특공대·어바웃펫 등 청소/반려동물의 31종 서비스를 지원한다. 이중에 필요한 서비스만 골라서 구독할 수 있고, 매달 다른 서비스로 바꿀 수 있다. 버튼 한 번만 누르면 구독 신청·해지가 가능하다. LG유플러스 신규 구독 서비스 ‘유독’의 제휴사. 사진 LG유플러스 ● 할인율은: 선택 조합에 따라 달라진다. 1개를 선택하면 매달 최소 5%, 2개 이상을 선택하면 매달 최대 50%의 이용료를 깎아준다. 예컨대 기존 유튜브 프리미엄 이용자가 유독에서 유튜브 프리미엄을 선택하면 5%를, 유독에서 유튜브 프리미엄과 요기요를 조합하면 총 25%를 할인받을 수 있다. LG유플러스는 연내 SSG·인터파크·리디·밀리의서재 등 선택 대상을 100종까지 늘릴 계획. ● 얼만데: 유독 서비스 자체엔 별도의 이용료나 약정은 없다. 선택한 세부 상품에 따라 할인된 월 이용료만 내면 된다. ● 어디서&nbsp;: LG유플러스 홈페이지(PC 버전은 21일부터 지원)나 고객센터 앱을 통해 로그인 후 사용할 수 있다. LG유플러스 신규 구독 서비스 ‘유독’의 서비스 화면. 사진 유독 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; LG유플은 왜? &nbsp; ● 돈보다 데이터: 이날 발표된 내용만 보면, LG유플러스는 유독으로 돈 벌 생각이 없다. 최대 목적은 고객 데이터. LG유플러스 관계자는 팩플팀에 “유독은 향후 통신 요금제를 설계할 척도”라며&nbsp;“(제휴사에서) 도매가에 해당 서비스 이용권을 사서, 소매가에 이용자에게 팔아 마진을 나눠갖는 구조라 손해보는 장사는 아니다”라고 말했다. 즉 어떤 요금제에 어떤 부가서비스를 넣을지, 누구에게 어떤 상품을 추천할지 등을 계산하기 위한 발판이란 것. 실제 유독은 올해 1월 LG유플에 신설된 데이터 수익화 조직과도 협업 중이다. ● 라이프스타일 플랫폼: LG유플러스는 향후 유독에 고객이 직접 요금제를 설계하는 DIY 서비스, 생활 습관을 기록하는 루틴 서비스도 결합할 예정. 정수헌 부사장은&nbsp;“통신과 구독으로 일상에 즐거운 변화를 주는&nbsp;‘라이프스타일 플랫폼’으로 도약할 것”이라고 말했다. &nbsp; 정수헌 LG유플러스 컨슈머부문장(부사장)이 14일 서울 용산구 LG유플러스 본사에서 신규 구독 서비스 ‘유독’ 출시를 발표하고 있다. 사진 LG유플러스 &nbsp;━&nbsp; 유독성인가, 무독성인가 &nbsp; ‘구독을 구독하는 서비스’는&nbsp;독일까, 약일까. 유독은 2025년까지 이용자 1000만명을 모으는 것이 목표다. 그러나 최근 구독 서비스들의 실적을 보면 쉽지만은 않은 상황. 유사 서비스로 꼽히는 SK텔레콤의 구독 플랫폼 ‘T우주’의 6월말 기준 유료 가입자는 120만명이다. T우주는 지난해 8월 출시됐다. 현재 아마존 무료배송, OTT 웨이브, 배달의민족, 스타벅스 등 50개 서비스와 제휴 중. 다만 유독과 달리 첫달 1000원, 이후 월 9900원의 이용료를 받는다. &nbsp; 가입자 부풀리기 논란도 계속되고 있다. 구독 서비스들의 범람으로 소비자들의 ‘구독 피로’가 높아져, 가입자 유치가 예전보다 어려워졌기 때문이다. 최근 네이버플러스멤버십은 ‘누적’ 가입자가 800만명이라고 발표했다가 홍역을 치렀다. 글로벌 투자은행 크레디트스위스(CS)가 네이버플러스멤버십 회원을 절반 가량인 약 400만명으로 추산하면서다. 이런 우려에 대해 정수헌 부사장은&nbsp;“초기 가입자가 적더라도 고객 경험을 혁신한다는 정신으로 고객의 불편함을 없애는 데만 집중할 것”이라며 “(기존 통신사들이 해온) 끼워팔기 등은 어떤 것도 하지 않고 정정당당하게 이겨보겠다”고 밝혔다. &nbsp; LG유플러스 신규 구독 서비스 '유독' 제휴 서비스 및 혜택 소개. 사진 LG유플러스 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 사이버보안 인재 10만 명 키운다는 정부, 이번엔 성공할까 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25086650</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25086650"/>
        <updated>2022-07-13T10:14:48.222Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp; 윤석열 대통령이 13일 경기 성남시 판교 제2테크노밸리 기업지원 허브에서 열린 제11회 정보보호의 날 기념식에 참석해 사이버 안보 세리머니를 하고 있다. 이 세리머니는 국정과제 '국가 사이버안보 대응 역량 강화' 주요 내용을 대통령과 참석자들의 손바닥 생체정보를 통해 암호화해 클라우드에 저장되는 모습을 구현한 것이다. 대통령실사진기자단 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; ‘사이버보안 인재 10만명 양성’을 국정 과제로 제시한 윤석열 정부가 인력 양성 청사진을 공개했다. 주무부처인 과학기술정보통신부는 13일 구체적인 계획을 발표했다. 5년간 신규 인력을 초급ㆍ중급ㆍ고급 단계로 나눠서 육성하고(4만 명), 기존 인력을 재교육(6만 명)하겠다는 게 골자다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; ● 사이버 위협 현실화 : 해커가 데이터를 인질로 삼아 협박하는 랜섬웨어부터 사이버 전쟁까지, 사이버 위협은 이미 사회 전 영역으로 확대됐다. 특히 디지털 전환(Digital Transformation)이 빨라지면서 중소기업 등 보안이 취약한 고리부터 연쇄 감염이 일어날 우려도 커졌다. 대표적인 사이버 공격인 글로벌 랜섬웨어 피해 금액을 살펴보면 지난해 23조원 수준에서 2031년에는 312조원으로 급증할 것으로 예상된다. ● 사람 역량이 곧 보안 역량 : 디지털 전환 시대에 필요한 보안 경쟁력이 과거와는 달라졌다. 보안 인력이 해야 할 역할이 보안 기술만 잘 익혀서 해킹을 막는 데 그치지 않기 때문이다. 산업의 특성을 이해하고 이에 맞는 보안 시스템을 활용할 줄 아는 ‘융합 인재’에 대한 수요가 계속 늘고 있다. 꾸준히 사이버보안의 중요성을 강조해 온 조 바이든 미국 대통령도 사이버보안 일자리 50만개를 신규 창출하겠다는 계획을 발표했다. 임종인 고려대학교 정보보호대학원 석좌교수는 “금융이나 반도체 등 고도화된 산업일수록 해당 산업과 보안 모두를 이해하는 인재가 필요하다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; 사이버보안 위협이 사회 전반으로 번지고 있다. [로이터=연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 어떤 내용이야 &nbsp; 한마디로 정리하면 인재 풀의 양과 질을 동시에 늘리겠다는 계획이다. &nbsp; &nbsp; ① 고급 인력 육성 : 우선 클라우드, 가상융합경제 등 사이버 환경 변화에 대응해 정보보호특성화대학(현재 3개) 융합보안대학원(현재 8개)을 각각 10개, 12개로 확대 개편한다. IT 개발인력을 선발해 보안 전문교육을 실시한 뒤 보안 소프트웨어를 전문적으로 개발하는 ‘S-개발자’ 과정, 화이트해커 육성 프로그램인 ‘화이트햇 스쿨’ 과정도 신설하겠다고 밝혔다. 김정삼 과기정통부 정보보호네트워크정책관은 “같은 보안 전문 인력이라도 화이트해커와 개발자의 성향은 서로 다르다”며 “이들을 따로 선발해 별도의 과정을 운영하는 게 목표”라고 말했다. &nbsp; ②실무 연계 강화 : 기업이 직접 인재를 선발하고 필요에 맞춰 교육하는 ‘시큐리티 아카데미’도 신설한다. 정부는 이를 지원하는 역할을 맡는다는 계획이다. 기업에 근무하는 전문 인력을 교육 현장의 강사로 활용하기 위해 인센티브도 지원할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 업계 반응은 어때 &nbsp; &nbsp; 업계와 학계에서는 “사이버보안은 다른 어떤 분야보다 역량을 갖춘 전문인력이 중요하기 때문에, 인재 양성 계획이 나온 건 고무적”이라면서도 “과거의 정책을 답습하지 않으려면 구체적인 계획이 필요하다”는 반응이 나온다. &nbsp; ● 2년 뒤 계획, 지금 세울 수 있나 : 산학을 연계하는 시큐리티 아카데미는 기업이 인력 계획을 구체적으로 세우고, 교육이 끝나면 해당 인력을 흡수할 수 있다는 가정 하에 나온 정책이다. 그러나 국내 보안 업체 중에서는 2~3년 후의 인력 계획을 꾸준히 세우고 규모있게 투자하기가 사실상 버거운 곳이 많다. 익명을 원한 보안업계 관계자는 “그동안 계약학과 등 기업과 연계한 교육 프로그램이 없었던 게 아니다. 그런데 현장에서는 매년 일정한 숫자의 인재가 필요한 게 아니고, 교육이 끝난 2년 뒤에는 어떻게 될 지 모르는데 꾸준히 하기에는 부담되는 곳들이 많을 것”이라고 말했다. 유지연 상명대 휴먼지능정보공학과 교수도 “사이버보안은 다양한 세부 영역으로 나뉘는데 각기 필요로 하는 역량 수준이 다르다”며 “단기간에 필요 인력을 배치하기 위해서는 명확한 수요가 있어야하고 배치에 대한 계획도 세워야 한다”고 말했다. &nbsp; ● 그동안에도 지원 없던 게 아니고: 수십 년간 정보보호산업에 대한 국가적 지원이 있었으나, 아직도 국내 사이버보안 업계는 영세한 업체들이 다수다. 지속적으로 경력을 키워 나갈 수 있는 산업 생태계가 조성되지 않는다면 애써 키워놓은 인재도 유출되는 악순환이 반복될 수 있다는 우려도 나온다. 세종사이버안보센터 신소현 박사는 “특성화대학이나 융합보안대학원 등에 진학하는 인센티브나 졸업 후 매력적인 직업에 종사할 수 있다는 예측가능성, 이후에도 경력을 지속하면서 분야를 확대하고 이동할 수 있는 희망적인 환경 등이 마련되어야 정책이 성공할 수 있다”고 말했다. &nbsp; 관련 기사7조 쏟은 구글's Pick…맨디언트 "보안, 기술보다 중요한 게 있다" [팩플][팩플] 구글이 7조에 산 '클라우드 보안'...한국선 "인재가 없다" &nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “아웃링크 없앨게” 백기 든 카카오, 그래도 못 웃는 구글 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25086615</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25086615"/>
        <updated>2022-07-13T10:14:37.100Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[카카오가 13일 아웃링크를 포기하고 구글의 정책을 따르기로 했다. 그래픽=김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오가 결국 구글에 백기를 들었다. 카카오는 13일 “이용자 편의를 최우선으로 고려해 카카오톡 앱에서 아웃링크(앱에서 웹 결제가 열리는 방식)를 삭제하기로 했다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 앞서 카카오와 구글은 아웃링크를 허용하지 않는 구글의 인앱결제 정책을 두고 기싸움을 벌여왔다.&nbsp;‘아웃링크 제한은 인앱결제&nbsp;강제’란 카카오와 ‘아웃링크는 앱마켓 수수료 안 내려는 꼼수’란 구글의 입장이 대치했다. 구체적으로 카카오는 지난 5월 카톡 이모티콘 구독 서비스의 가격을 모바일 결제 기준 월 4900원에서 월 5700원으로 인상하면서, 안내 하단에 “웹에서는 (구글 수수료를 내지 않아) 월 3900원에 구독할 수 있다”는 문구와 아웃링크를 삽입했다. &nbsp; 이에 구글은 카톡 앱이 구글 앱마켓의 정책을 위반했다고 보고 최근 앱 업데이트 심사를 거절했다. 그러자 카카오는 자사 포털 사이트&nbsp;‘다음’을 통해 카톡 업데이트 파일을 배포하며 아웃링크를 유지했다. 월 사용자 4700만명의 ‘국민 앱’ 카톡을 무대로 초강수를 둔 것이다. 카카오는 카카오톡 이모티콘 플러스 구독 화면에 아웃링크를 삽입해 구글 정책 위반으로 앱 업데이트 심사를 거절당했다. 사진 카카오톡 캡처 &nbsp; 이런 두 달간의 줄다리기는 13일 카카오가 물러서면서 일단락 됐다. 카카오 관계자는 이날 “(이용자에게) 다양한 결제 옵션을 알리기 위해 최선을 다했고, 카카오톡 최신 버전 업데이트 불가 등으로 인한 불편함을 장기화할 수 없어 아웃링크를 삭제하기로 결정했다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라지는데? &nbsp; 카카오가 구글의 정책을 따르기로 하면서, 모바일로 카톡 이모티콘 구독 서비스를 결제할 때 안내됐던 ‘웹 결제’ 링크는 수일 내로 사라질 전망이다. 구글 앱마켓을 통한 카톡 업데이트도 다시 가능해진다. &nbsp; 다만 카카오는 구글이 인앱결제 강제방지법(개정 전기통신사업법)에 따라 앱 개발사에 허용한&nbsp;‘제3자 결제’를 구축하는 대신, 구글 인앱결제를 계속 사용하기로 했다. 수수료 차이가 크지 않아 개발 실익이 없다는 판단에서다.&nbsp;카카오 결제 시스템을 개발하지 않고 구글 결제 시스템을 쓴다는 뜻이다. &nbsp; 카카오는 모바일 결제에 아웃링크를 적용한 뒤 구글로부터 앱 업데이트 심사를 거절당했다. 이후 자사 포털 사이트 '다음'을 통해 카톡 업데이트 파일을 배포 중이었다. 사진 다음 캡처 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘국민 앱’ 카톡의 저항이 실패로 끝나면서 다른 앱들에도 ‘구글은 아웃링크를 허용하지 않는다’는 가이드라인 효과가 생겼다. 구글은 아웃링크가 악용되면 가짜 결제 사이트 등 사기 피해로 이어질 수 있고 보안을 책임질 수 없다며 반대해왔다. &nbsp; 그렇다고 구글의 일방적 승리로 보기도 아직은 어렵다. 방송통신위원회는 구글의 아웃링크 제한이 인앱결제 강제방지법 위반 소지가 있다고 보고&nbsp;실태점검을 신속히 마무리 후 사실조사에 들어갈 계획이다. 사실조사는 과징금 부과, 시정명령 등 실제 행정조치로 이어질 수 있다. 정보기술(IT)업계는 방통위가 ‘카톡 앱 심사 거절’이란 피해 사례를 얻어 적극 개입할 명분을 얻었다고 보고 있다. &nbsp; 관련기사[팩플] '아웃링크' 버티는 카카오 vs 퇴짜 놓은 구글, 아웃링크가 뭐길래[팩플] 한국서만 ‘제3자 결제’ 허용한다…애플, 왜 변했나방통위, 앱마켓 사업자 ‘인앱결제 강제’ 위법여부 실태점검 17일 착수 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 아마존 호미 장인처럼...플랫폼 올라탄 '디지털 상공인' 44만 시대 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25086533</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25086533"/>
        <updated>2022-07-13T11:40:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[각종 플랫폼과 데이터를 활용해 비즈니스를 키우는 디지털 상공인. 사진 셔터스톡 60대 시골 대장장이의 호미가 미국 아마존 원예부문 톱10 상품이 되고(경북 영주대장간), 인스타그램에만 판매 장소를 공지하는 과일 티셔츠 트럭(김씨네과일)에 줄서서 열광하는 시대다. 이처럼 플랫폼을 발판 삼아 경제적 도약을 이룬 소상공인을 ‘디지털 상공인(D-SME)’으로 분류하고, 적극 육성해야 한다는 주장이 나왔다. 소상공인의 ‘위기’로 여겨졌던 디지털 경제의 확산을 ‘기회’로 바꿔보자는 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 중소벤처기업부·코리아스타트업포럼·혁신의숲·국민대 혁신기업연구센터가 공동주최한 ‘소상공인에서 디지털 상공인의 시대로’ 토론회가 지난 12일 서울 중구 글로벌센터에서 열렸다. 이날 김주희 국민대 혁신기업연구센터 연구본부장은&nbsp;“4차 산업혁명은 소규모 사업자도 자원과 규모의 불리함을 뛰어넘을 수 있는 환경을 조성했다”며&nbsp;“우리나라 기업 생태계의 93.3%를 떠받치고 있는 소상공인을 새로운 혁신의 주체로 보고 디지털 전환을 지원해야 한다”고 주장했다. 김주희 국민대 혁신기업연구센터 연구본부장이 12일 서울 중구 서울글로벌센터에서 열린 '소상공인에서 디지털 상공인의 시대로' 토론회에서 발표하고 있다. 사진 국민대혁신기업연구센터 &nbsp;━&nbsp; 디지털 상공인은 누구? &nbsp; 국민대 혁신기업연구센터는 디지털 상공인을 “디지털 플랫폼을 기반으로 비즈니스 활동을 수행하는 소상공인”으로 정의한다. 이 정의에 따르면 국내 290만 소상공인 중 디지털 상공인은 44만명(15.4%). 네이버, 무신사, 인스타그램 등 여러 플랫폼을 적극 활용하고 디지털 영업 기술을 연마하는 이들이다. &nbsp; 김 본부장은&nbsp;“디지털 상공인들은 기업가정신이 뛰어나다”며&nbsp;“변화한 환경에 필요한 지식과 기술을 빠르게 흡수하고 새로운 아이디어를 수용할 줄 아는 성향”이라고 분석했다. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 플랫폼의 진화 &nbsp; 플랫폼 생태계가 진화하면서 디지털 상공인들의 활동 반경도 넓어지고 있다. ● 중개→가치창출의 시대: 통상 플랫폼의 역할은 판매자와 구매자를 연결하는 ‘중개자’에 그쳤다. 그러나 최근 단순 중개를 넘어 디지털 마케팅을 가르치거나, 고객 데이터를 분석해주는 등 판매자의 ‘가치 창출’을 돕는 플랫폼이 많아지고 있다. 캐시노트(매출 관리), 그린랩스(농장 데이터 솔루션) 등이 대표적. 신민주 국민대 혁신기업연구센터 선임연구원은 이를 ‘매치메이커(matchmaker·중개자)’와 ‘밸류 크리에이터(value creator·가치 창출자)’로 분류했다. &nbsp; 디지털 전환 수준과 디지털 상공인의 플랫폼 의존도에 따른 플랫폼 유형 분류. 사진 국민대혁신기업연구센터 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● ‘소(小)’ 떼고 ‘디지털’: 학계·산업계의 주장은 소상공인 ‘보호’ 대신 디지털 상공인&nbsp;‘육성’으로 관점을 바꿀 때가 왔다는 것.&nbsp;국내 경제 생태계의 근간인 소상공인들을 보호나 지원의 대상으로만 보지 말고, 디지털 성장 경로를 함께 모색할 시점이란 뜻이다. &nbsp; 특히 디지털 전환에 어려움을 겪는 85%의 일반 소상공인을 보는 시각도 달라져야 한다는 주장에 힘이 실린다. 이들을 플랫폼과의 경쟁에서 밀려난 보호대상으로 보기보단, 재교육을 통해 플랫폼을 활용하는 혁신가로 만들자는 것. 지난해 중기부 조사에 따르면 플랫폼 이용 후 매출이 증가한 소상공인은 41%였다. 이들 가운데 절반 가까이(48%)는 플랫폼 이용후 매출이 50% 이상 늘었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 디지털 전환 성공하려면 &nbsp; 물론 플랫폼 입점 자체를 디지털 전환으로 보긴 어렵다. 오히려 그 후부터가 진짜 시작. 플랫폼에서 살아남기, 전문가들의 조언은. &nbsp; ●&nbsp;“안 비싸요, 이것저것 해보세요”: 임영재 KDI 선임연구위원은 “디지털 환경은 임대료 부담이 없고 실패 비용이 적다. 가장 중요한 성공 요인은 자금력이 아닌 디지털 문해력”이라고 조언했다. 그는&nbsp;배달 앱 생태계를 예로 들며 “본인 브랜드를 대규모 프랜차이즈로 키워낸 디지털 자영업자들을 만나보면 월 10만원에 컨설팅 업체를 쓰거나 유튜브 교육을 듣는 등 배우려는 시도를 많이 해봤더라”고 덧붙였다. &nbsp; ● “브랜드 만들기 쉬워요”: 송대섭 네이버 정책연구실 이사는 네이버와 경상대 산학협력 사례를 예로 들며 “플랫폼을 이용해 자신만의 브랜드를 만들라”고 조언했다. 그는 “전북 전주가 실크 산지로 유명한데, 지역 소상공인들이 납품만 하고 자체 브랜드가 없었다”며 “학생들이 이분들께 스마트스토어를 만들어주고 실크넥타이, 스카프 등에 제품명을 붙여주는 실험을 했는데 반응이 좋았다”고 소개했다. &nbsp; ● “딱 맞는 돌파구를 고민하세요”: 김주희 국민대 연구본부장은 “중개만 제공했다면 지금의 에어비앤비는 없었을 것”이라며 에어비앤비가 초기 고객 100명을 유입하기 위해 비싼 포토그래퍼를 고용한 사례를 소개했다.&nbsp;‘찾아가고 싶은 멋진 집’을 연출해 고객을 끌어왔다는 것. 그는 “남이 성공한 전략 말고 본인의 사업모델에 맞는 전략을 고민하라”고 조언했다. &nbsp; 12일 서울 중구 서울글로벌센터에서 열린 '소상공인에서 디지털 상공인의 시대로' 토론회에 참석한 (왼쪽부터) 김주희 국민대 혁신기업연구센터 연구본부장, 홍경표 혁신의숲 대표, 임영재 KDI 선임연구위원, 송대섭 네이버 정책연구실 이사, 이재환 무신사 법무실장, 김도현 국민대 혁신기업연구센터 센터장, 신민주 국민대 혁신기업연구센터 선임연구원. 사진 국민대혁신기업연구센터 &nbsp;━&nbsp; 이건 알아야 해 &nbsp; 그러나 플랫폼이 소상공인을 종속시킨다는 비판은 꾸준히 제기돼왔다. 소상공인 입장에선 플랫폼에 내는 수수료가 결코 적지 않고, 상품 노출의 알고리즘이 공정한지 알 수 없기 때문이다. 디지털 취약계층은 여전히 플랫폼 진입이 어렵다는 문제도 남아있다. &nbsp; 이날 토론회에 참석한 이재환 무신사 법무실장은 “사용료 없는 플랫폼이 존재할 순 없지만, 착취 구조가 되면 소비자도 그 플랫폼을 외면한다”며&nbsp;“플랫폼과 판매자는 공생 관계라는 걸 (대부분의 플랫폼이) 알고 적정 수준을 찾고 있다”고 말했다. 이재환 무신사 법무실장 12일 서울 중구 서울글로벌센터에서 열린 '소상공인에서 디지털 상공인의 시대로' 토론회에서 발표하고 있다. 사진 국민대혁신기업연구센터 &nbsp; 끝으로 김도현 국민대 혁신기업연구센터 센터장은 “플랫폼에게 새로운 과제가 생기고 있다”며 “앞으로는 (디지털 취약계층의 디지털 상공인 전환 등) 유효수요를 창출하는 것까지가 플랫폼의 사회적 책임이 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 5G 중간요금제 8월에 나온다는데, 통신사 셈법은 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25086030</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25086030"/>
        <updated>2022-07-11T10:12:53.594Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이종호 과학기술정보통신부 장관이 11일 오후 서울 중구 대한상공회의소에서 열린 통신3사 CEO 간담회에 참석해 기념촬영 하고 있다. 왼쪽부터 유영상 SK텔레콤 사장, 이 장관, 구현모 KT 사장, 황현식 LG유플러스 사장. [사진 과기정통부] 데이터 10GB 미만 또는 110GB 이상. 극과 극이던 5세대(5G) 이동통신 요금체계에 ‘중간’이 생긴다. 지난 2019년 5G 상용화 이후 4년 만이다. 매출 감소를 우려하는 통신사들의 셈법이 복잡해졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부(과기정통부) 장관은 11일 서울 중구 대한상공회의소에서 유영상 SK텔레콤(SKT) 대표, 구현모 KT 대표, 황현식 LG유플러스 대표와 취임 후 첫 간담회를 가졌다. 윤석열 정부가 지난 5월 30일 ‘긴급 민생 안정 10대 프로젝트’ 중 하나로 제시한&nbsp;5G 중간요금제가 논의 테이블에 올랐다. 과기정통부에 따르면 이동통신시장 1위 사업자인 SKT는 이날 간담회를 앞두고 중간요금제 출시 신고서를 제출했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 통신3사 5G 요금제 현황. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr 현재 통신3사의 5G 요금제는 둘로 쪼개져 있다. 데이터 제공량이 10~12GB(5만5000원) 이하인 경우와 110~150GB(6만9000원·7만5000원) 이상인 경우다. 그러나 정부가 집계한 5G 이용자 평균 데이터 사용량은 한달에 26.8GB다. 이 때문에 대다수 이용자가 필요 이상의 고가 요금제에 가입할 수 밖에 없다는 지적이 꾸준히 제기돼 왔다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;정부가 노리는 것 : 정부는 이통사들이 3분기 내에 5G 중간요금제를 출시하도록 독려하고 있다. 이 장관은 간담회에서 “최근 공공요금이 인상되고 소비자 물가가 큰 폭으로 오르는 등 국민들의 삶도 매우 어려운 상황”이라며 “국민 필수재인 통신서비스의 접근권을 높이고 선택권을 확대하기 위해 이용자 수요에 맞는 5G 요금제가 출시될 수 있도록 적극 노력해야 할 시점”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; ● 소비자가 바라는 것 : 소비자단체들은 통신비 부담을 완화하기 위해 중저가 5G 요금제를 즉각 출시하라고 요구하고 있다. 소비자주권시민회의 측은 “이통 3사가 5G 요금제 인하 여력이 충분함에도 현재의 요금제 구조 변화에 미온적”이라며 “평균(26.8GB) 수준의 데이터를 사용하는 이들은 1만4000원 이상을 추가 부담해 100GB 요금제를 선택해야 하는 상황”이라고 지적했다. &nbsp; 앞서 참여연대도 지난 4월 “5G 요금제는 저가 요금제일수록 1GB당 요금이 더 높아 소비자들에게 고가요금제 선택을 사실상 강요한다”며 “20~100GB의 데이터를 제공하는 중저가 요금제를 하루빨리 출시해야 한다”고 촉구했다. &nbsp; 5G 중간요금제가 통신사 실적에 큰 영향을 미치지는 않을 것이라는 일부 증권업계의 분석도 이들 단체의 주장에 힘을 싣고 있다. 이승웅 이베스트증권 연구원은 “5G 중간요금제 도입은 가입자당평균매출(ARPU) 상승 추세를 꺾지 못할 것이고 통신사의 실적부진으로 이어지지도 않을 것”이라며 “일부 데이터 무제한 요금제 가입자의 이탈이 발생할 수 있으나 일시적 영향에 그칠 것이고, 오히려 요금제 선택폭이 확대돼 (일반 가입자의) 5G 전환 가속화가 이뤄질 수 있다”고 내다봤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 5G 중간요금제는 언제쯤? &nbsp; 통신사들도 중간요금제 출시 요구를 더 이상 외면할 수 없다고 보고 있다. 정부가 강력하게 요구하는 만큼 8월초 출시를 목표로 각사는 준비 중이다. 유영상 SKT 대표는 간담회 직후 기자들과 만나 “5G 통신 보급률이 40% 정도 됐다”며 “5G가 보편적 서비스가 된 이 상황이 중간요금제를 도입하기 가장 적절한 타이밍”이라고 말했다. SKT는 이날 과기부에 5G 데이터 24GB를 월 5만9000원에 제공하는 등 5G 요금제 출시 계획을 신고했다. &nbsp; KT와 LG유플러스도 내달 중 중간요금제를 선보일 전망이다.&nbsp;구현모 KT 대표는 “정부의 요청에 따라 오는 8월 5G 중간요금제를 출시할 수 있도록 노력하겠다”고 말했다. 황현식 LG유플러스 대표도 “SKT가 신고서를 낸 중간요금제를 살펴본 뒤 대응 전략을 검토하겠다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신사 셈법은? &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관이 11일 오후 서울 중구 대한상공회의소에서 열린 통신3사 CEO 간담회에서 유영상 SK텔레콤 사장, 이 장관, 구현모 KT 사장, 황현식 LG유플러스 사장 등과 통신 정책 현안에 대해 논의하고 있다. [사진 과기정통부] 통신사들은 정부·소비자 요구대로 5G 중간요금제를 출시하는 대신, 28㎓ 대역 주파수에 대한 정책 방향을 재조정 해달라고 요청하고 있다. 실적에 크게 영향을 미치지 않을 중간요금제를 수용하고, 골치 아픈 규제를 털어내겠다는 전략이다.&nbsp; &nbsp; 앞서 과기정통부는 통신사들에 28㎓ 주파수를 할당하면서 기지국 의무 구축수량을 부과했지만 성과는 미미한 실정이다. 통신 3사가 구축해야 할 기지국 수는 각 사 1만5000대씩 총 4만5000대지만 실제 준공을 마친 실제 기지국 수는 지난 4월 기준 5059대(11.2%)에 불과하다. &nbsp; 홍진배 과기정통부 네트워크실장은 이날 간담회 후 열린 기자브리핑에서 “5G 28㎓ 주파수 대역은 투자 비용이 많이 들 수밖에 없고 여러 어려움이 많다”며&nbsp;“통신사들이 B2C(기업·소비자 간 거래) 서비스를 전국적으로 하는데 한계가 있는 만큼 B2B(기업 간 거래)나 핫스팟 용으로 하는 게 낫다는 의견을 제시했다”고 설명했다. 하지만 통신사의 기지국 의무 구축 수량 완화 여부에 대해서 홍 실장은&nbsp;“B2C를 아예 안한다는 답변은 없었다”며 투자를 계속 독려하겠다는 입장을 유지했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 중간요금제, 통신비부담 줄어드나 &nbsp; 정부는 5G 중간요금제가 출시되면 고가 요금제를 이용하는 가입자 상당수가 중간요금제로 이동할 것으로 기대하고 있다. 홍진배 과기정통부 네트워크실장은&nbsp;“상위 요금제를 이용하는 가입자 중 일부가 중간요금제로 내려와서 통신비 절감 효과가 있을 것으로 보고 있다”며 “수치가 얼마나 될 것인지는 구체적으로 요금 수준이나 데이터양을 보고 분석할 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 24GB 요금제가 10GB와 110GB로 양분화한 요금제의&nbsp;‘중간 수준’으로 적절하냐는 지적에 대해서도 도입 후 분석이 필요하다는 입장이다. 홍 실장은 “월별로 다르지만 5G 사용자의 평균 데이터양은 23~26.9GB, 상위 5% 헤비유저를 제외한 평균은 18~22GB”라며 “전반적으로 요금제를 어떻게 할 것인지 고민하겠다”고 밝혔다. 관련기사[팩플] “오피스의 미래는 커뮤니티다” SKT 거점오피스 설계한 건축가 김찬중[팩플]‘한국판 엔비디아’ 나올까…KT도 AI반도체 투자 본격화LGU+, 5G 주파수 추가할당 단독 응찰…이달 중 결과 발표김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오의 모빌리티 거리두기에, 계산 바빠진 택시업계...왜? (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25085873</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25085873"/>
        <updated>2022-07-11T06:29:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[류긍선 카카오모빌리티 대표의 모습. [사진 카카오모빌리티] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오의 카카오모빌리티(이하 카모) 매각 계획이 공식화되면서 업계 안팎이 술렁이고 있다. 카카오 노동조합뿐 아니라 택시·스타트업 등 이해관계자들이 파급 효과 계산에 들어간 것이다. 앞서 카카오는 지난 6일 사내 공지를 통해 보유 중인 카모 지분 중 약 10%대를 매각해 2대 주주로 물러나는 방안을 검토 중이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카모는 지난 2017년 카카오 100% 자회사로 출범했다. 카카오택시·드라이버(대리운전) 등이 회사의 주력 사업이었지만, 유료화를 시도할 때마다 사회적 질타를 받았다. 지난해에는 카카오택시 스마트 호출료를 인상하려다 여론 반대에 부딪혀 계획을 접었다. 꽃·샐러드·간식 배달에서도 철수했다. ‘대기업 카카오’가 골목을 비집고 들어온다는 비판 때문. 그런데 카카오가 카모의 대주주 자리에서 물러나면 이 같은 꼬리표를 뗄 수 있게 된다. 전보다 공격적인 사업 확장이 가능하다는 뜻. 익명을 요구한 국내 모빌리티 스타트업 대표는 “모빌리티는 미래가치가 높은 사업이라 당장은 ‘계륵’처럼 보여도 완전히 포기할 수는 없다”며 “(이번 매각은) 카모가 카카오의 이름으론 할 수 없는 일들을 자본의 이름으로 하려는 시도”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 사모펀드, 양날의 검 &nbsp; 카모의 ‘새로운 최대주주’로는 국내 최대 사모펀드(PEF) 운용사 MBK파트너스가 거론된다. PEF는 통상 5년 안팎의 운용기간을 거쳐 엑시트(exit·투자금 회수)에 나선다. 기업가치를 높여 수익을 극대화하는 게 PEF의 목적. 카모가 운영하는 카카오T 앱이 누적가입자 3100만명을 모은 ‘국내 1위’ 플랫폼인 만큼 PEF 주도 경영을 통해 공격적인 사업 확장이 가능할 것이란 기대가 있다. 반대로 PEF가 단기 성장에 치중해 ‘미래 사업’에 대한 투자에 소홀할 수 있다는 우려도 크다. 특히, 카카오와 콜 배분 공정성을 두고 갈등한 택시업계의 속내가 복잡하다. &nbsp; ① 택시업계는 :&nbsp;카카오 가맹택시(카카오T블루)냐, 아니냐에 따라 입장 차가 있다.가맹택시는 올해 3월 기준 총 3만7000여대. 이들은 카모를 통해 승객들의 콜을 받는 대신 운임의 20%를 수수료(실질 수수료는 3.3%)로 낸다. 즉, 가맹택시 매출이 오르면 카모의 매출도 커진다. 카모의 새 주인이 수수료율을 올려 수익성 개선을 시도할 경우 가맹택시들과 갈등을 빚을 수 있다. 가맹택시 수수료 사업은 지난해 카모의 ‘적자 탈출’(흑자 126억원) 비결로 꼽힌다. 그렇다고 우려만 있는 건 아니다. 카카오T블루 계약·운영을 담당하는 가맹지역본부 블랙핀의 강순구 대표는 “불안한 것도 사실이지만 카카오가 카모를 경영하는 데 어려움을 겪은 건 사실”이라며 “카모 새 주인으로 거론되는 PEF는 (현 주주인) 미국계 PEF보다는 택시 친화적일 것이란 기대가 있다”고 말했다. &nbsp; 일반 택시들도 카모 매각설에 긴장하고 있다. 카모의 주인 바뀌면 ‘욕 먹는’ 일반 호출 중개에서 힘을 빼고,&nbsp;‘돈 되는’ 가맹택시에 전념할 수 있다는 소문이 돌고 있어서다. 그간 카모는 수수료 내는 가맹택시에 ‘콜’을 몰아주고, 일반 택시엔 불리하게 호출을 중개한다는 의혹을 받았다. 국내 택시호출의 90%를 중개하는 플랫폼이다보니 “심판이 선수로 뛴다”는 비판이었다.&nbsp;한 법인택시업계 관계자는 “기존에는 카카오가 택시업계와 어떻게든 상생하려는 자세가 있었는데, 카카오 본사가 (카모에서) 발을 뺀다면 갈등이 커질까 걱정”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 관련기사카카오모빌리티 매각 수순…대기업 딱지 떼면 잘나갈까[팩플] 3100만명 모아도 돈 벌길 막혔다…카카오모빌리티 매각설 이유[단독]택시 몰아주기 의혹때…'배차 알고리즘' 몰래바꾼 카카오[팩플] 택시 운행 줄었는데, 카카오T블루 수수료 매출은 3배 됐다 ② 직원들은 : 불안이 크다. 대기업 카카오의 우산에서 나와야 하는 데다, 사모펀드가 회사를 인수하면 보통 구조조정 수순을 밟기 때문. 매각설이 떠돈 이후 카모 직원들은 카카오 노동조합인 ‘크루유니언’에 대거 가입했다. 노조 가입률도 50%를 돌파했다. 카카오에서 노조 가입률이 절반을 넘긴 계열사는 카모가 처음. 카카오 노조를 이끄는 서승욱 지회장(민주노총 화학섬유식품산업노조)은 “대주주에서 물러나면 지분 변경이든 전체 매각이든 같다. 경영권이 넘어간다는 게 직원들에겐 중요한 것”이라고 말했다. &nbsp; ③ 우티·타다는 : 글로벌 기업 우버와 SK텔레콤 티맵모빌리티의 합작사인&nbsp;우티는 모빌리티 시장 경쟁이 치열해질 수 있다는 데 주목한다. 우티 관계자는 “(카모가) 어느 정도의 기업가치를 인정 받는지가 다른 모빌리티 사업자들에겐 중요한 모멘텀이 될 수 있어 예의주시하고 있다”고 말했다. 반면 타다는 ‘가는 길’이 다르다며 파급 효과를 제한적으로 본다. 타다는 대형 고급 택시 위주로 서비스를 하고 있다. 타다 운영사인 VCNC 관계자는 “우리와 타깃이 달라, 경쟁관계는 아니지만 산업적으로 큰 이슈라 지켜보고 있다”며 “(PEF가 타다의 새 주인이 된다면) 이전처럼 적자를 감수하고 장기적인 관점에서 투자할 수 있을지 모르겠다”고 말했다. &nbsp; ④ 소비자들은 :&nbsp;소비자들이 가장 우려하는 건 택시 요금 인상이다. 여객자동차 운수사업법에 따르면 플랫폼 가맹·중개사업은 요금이 자율신고제로 운영된다. 이전까지 카모가 요금을 올리지 못한 건 사회적 비난을 우려한 카카오 본사 방침 때문이다. 매각이 성사된다면 눈치 보지 않고 법에 따라 요금 인상에 나설 가능성이 높다. 정지연 한국소비자연맹 사무총장은 이는 카모의 문제가 아니라 ‘경쟁이 없는 시장’의 문제라고 짚었다. &nbsp; 정 사무총장은 “카모의 택시호출 독점 구조가 깨질 수 있도록 시장에서 경쟁이 활성화될 구도를 만드는 게 중요할 것”이라고 꼬집었다. 강순구 블랙핀 대표도&nbsp;“택시 산업에 오래 누적됐던 문제가 모빌리티 산업에 그대로 재현된 게 가장 큰 문제”라며&nbsp;“1등인 카카오도 힘들어 물러서는 시장이면 2·3·4등은 어떻겠나”고 말했다.&nbsp;&nbsp; 카카오모빌리티의 가맹택시 카카오T블루에 승객이 타고 있다. [사진 카카오모빌리티] &nbsp;━&nbsp; 여행·화물로 몸집 키울까 &nbsp; 스타트업계에선 ‘큰 그림’에 주목한다. 카모 주인이 바뀌면, 카모가 기존 택시·대리운전 사업의 수익성을 높이는 동시에&nbsp;여행·화물 영역으로의 사업 확장도 가속화할 것이라고 본다. 현재 카모는&nbsp;카카오T택시(일반·블루·벤티·블랙)를 비롯해 대리·주차·바이크·세차·정비 등 서비스를 운영 중이다. 이외에도 시외버스·기차·항공·렌터카·로밍 등 여행 산업과 퀵·택배·도보배송 등 물류 시장에도 진출해 있다. 투자도 지속적으로 확대해왔다. 지난달에는 해외 항공권 검색·예약·발권 서비스를 출시했다. 화물운송 주선사업자 전용 솔루션 개발업체 ‘위드원스’를 인수하기도 했다. 카모는 지난해 미들마일(중간물류) 중개업을 할 수 있는 ‘화물자동차 운송주선사업’ 면허도 확보했다. 업계에선 국내 미들마일 물류 시장 규모를 30조원으로 추산하고 있다. &nbsp; 국내 한 스타트업 관계자는 “PEF가 경영권을 인수한다면 카모의 기업가치를 수년 내에 2배로 올려 되팔려 할 테니 여행·화물로의 확장은 필연적”이라며 “사회적 갈등이 심한 택시·대리 사업을 더 키우기보단 여행·물류 등 신사업을 키우려 할 것”이라고 말했다. 또 다른 관계자는 “불필요하게 택시에 끌려 다니던 모습이 사라지고 과감하게 허들을 넘게 되면서 카모와 스타트업의 경쟁력 차이도 더 커질 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 매각 논의는 현재진행 중이지만, 주주 구성이 변경될 가능성에 무게가 실리고 있다. 증시 상황상 연내 카모의 기업공개(IPO)는 사실상 어려운데, 기존 투자자인 TPG·칼라일은 엑시트를 원하고 있기 때문이다. 카카오도 이를 매각을 검토한 핵심 배경으로 직원들에게 설명했다. 다만, 노조의 반발이 거세다면 매각 과정에 영향을 미칠 가능성도 있다. 노조는 오는 11일 ‘카카오모빌리티 사모펀드 매각 반대’ 기자회견을 연다. &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '적과의 동침' 택한 IPTV의 반격…오리지널 아니어도 괜찮을까? (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25085491</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25085491"/>
        <updated>2022-07-08T11:09:43.626Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[극장 개봉을 앞둔 최동훈 감독의 신작 외계+인 1은 향후 IPTV에서도 볼 수 있게 됐다. [사진 CJ ENM] 인터넷TV(IPTV) 3사가&nbsp;‘적과의 동침’을 선택했다.&nbsp;3000억 원을 투자해 콘텐트 공동 수급에 나선다. 대작 콘텐트를 독점 공개해 온 넷플릭스 등 글로벌 온라인동영상서비스(OTT)에 대한 대응책이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 한국IPTV방송협회는 8일 KT, SK브로드밴드, LG유플러스 등 IPTV 3사가 ‘콘텐트 전략적 공동 수급을 위한 업무협약(MOU)’을 체결했다고 밝혔다. 이들은 IPTV 공동수급 운영위원회를 결성하고&nbsp;총 3000억 원을 콘텐트에 투자하기로 했다. 첫 작품으로 최동훈 감독의 장편영화 ‘외계+인 I’을 공동 수급하기로 했다. 극장 개봉 후 해외 OTT에만 공개될 예정이었지만 3사가 공동 수급하면서 국내 IPTV에서도 볼 수 있게 됐다. 3사는&nbsp;앞으론&nbsp;IPTV 오리지널 콘텐트와 지식재산권(IP) 등 독점 자원도 확보할 계획이다.&nbsp;영화나 드라마 제작 단계에 기금을 투자해 IPTV에서만 볼 수 있는 콘텐트를 확보하는 방식이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr ① OTT 대작 콘텐트 쏠림 해소 : 최근 넷플릭스·티빙 등 OTT의 독점 오리지널 콘텐트가 인기를 끌면서 IPTV의 주문형비디오(VOD) 수요가 줄었다. 이로 인해 IPTV 가입자 증가 폭도 주춤한 상태. 지난해 IPTV 가입자 수는 1969만 명(단말 장치 수 기준)으로 전년 대비 115만 명 늘었다. 직전 5년간 IPTV 가입자 수가 연평균 약 150만 명씩 늘었던 것과 비교하면 증가 폭이 줄어든 상황. 위기감을 느낀 IPTV 3사는 개별 기업 간 점유율 싸움에서 벗어나 공동 콘텐트 수급에 나서기로 했다. 국내 대작 콘텐트가 자금력이 풍부한 OTT로 독점·집중되는 현상을 완화할 수 있을 것이라는 기대에서다. 협회 관계자는 "공동 수급을 통해 콘텐트 흥행에 대한 리스크를 줄이고 대작에 대한 접근성을 높일 수 있다"고 설명했다. &nbsp; ② 미디어 생태계 활성화&nbsp;: IPTV협회는 3사 협력에 대해 “특정 플랫폼의 독점으로 붕괴하고 있는 콘텐트 가치사슬(밸류 체인)을 정상화한다는 의미가 있다”고 설명했다. 실시간 방송 송출 후 OTT로 직행하거나 유망 콘텐트가 구상 단계부터 OTT로 넘어가는 사례를 겨냥한 것이다.&nbsp;협회 측은 “거대 글로벌 자본 중심으로 국내 콘텐트 독점이 심화하고, 제작사의 콘텐트 IP 전부가 해외로 넘어가는 사례가 많다”며 “국내 콘텐트 제작사가 단순 OEM(주문자상표부착생산) 업체로 전락해 국내 콘텐트와 미디어 산업 성장이 저해될 수 있다는 우려가 크다”고 주장했다. 이어&nbsp;“이번 협약으로 시청자들의 시청권이 개선될 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; ③ 투자사 다변화 제작사도 반겨&nbsp;: 영화나 드라마 제작사 입장에선 대규모 투자비 지원을 마다할 이유가 없다. 넷플릭스의 경우 ‘오징어게임’ ‘킹덤’ 등&nbsp;한국에서 제작하는 드라마 시리즈에 200억~300억 원의 제작비를 투자해왔다. 투자사가 많아지면 창작자와 제작사가 생산할 수 있는 콘텐트도 더욱 풍성해질 전망. 3사는 국내 콘텐트 활성화를 위해 독점 콘텐트라 할지라도 일정 기간이 지나면 다른 OTT에 이를 유통할 수 있게 할 계획이다.&nbsp; KT, SK브로드밴드, LG유플러스는 8일 '콘텐트 공동 전략 수급을 위한 업무협약을 한국IPTV방송협회에서 체결했다. [사진 한국IPTV 방송협회] &nbsp;━&nbsp; 공동수급, 통할까 &nbsp; 업계 안팎에서 어느 정도 효과가 있을지에 대한 의견이 분분하다. 일각에선 오리지널 IP가 성장을 주도하는 최근 콘텐트 시장에서 ‘공동 수급’ 중심의 투자만으로는 효과가 제한적일 수 있다는 전망도 나온다. IPTV 업계 관계자는 “국내 유료 방송 시장은 이미 포화 상태이기 때문에 업체 간 점유율 경쟁은 더는 큰 의미가 없다”며 “중복 투자를 막고 효율적으로 자금을 집행해 좋은 콘텐트 생산에 주력한다면 시장 자체가 커지고 IPTV 업계도 성장 동력을 얻을 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] SKT는 왜 미디어에 진심?...판교 초대형 스튜디오 뒤 빅픽쳐는[팩플] 파라마운트도 온다…글로벌 OTT격전지 된 韓, 앞으로는?[팩플] KT·CJ ENM의 1000억 혈맹…‘OTT 2등 싸움’ 물밑 계산 분석해보니김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '100만 디지털 인재' 키우겠다는 정부, 기업에 손 내민 이유 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25085350</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25085350"/>
        <updated>2022-07-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[네이버가 운영 중인 소프트웨어 인력 교육 프로그램 '부스트캠프' [사진 네이버 캡쳐] &nbsp; ‘100만 디지털 인재 양성’을 국정 과제로 내건 정부가 국내 정보기술(IT) 기업들과 머리를 맞댔다. 디지털 인재 육성에 적극 나서는 기업에 정부가 다양한 인센티브를 주겠다고 한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부는 7일 서울 강서구 마곡 LG사이언스파크에서 디지털 인재양성을 위한 민ㆍ관 협력 간담회를 개최했다. 박윤규 과기정통부 2차관은 “최근 기업이 자체 교육과정을 신설해 인재를 직접 양성하는 사례가 확산되고 있다”며 “지금이 민ㆍ관 인재양성 협력을 위한 적기”라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 7일 과학기술정보통신부가 개최한 디지털 인재양성을 위한 민ㆍ관 협력 간담회에서 박윤규 제2차관이 발언하고 있다. [사진 과학기술정보통신부] &nbsp; 이 자리에는 자체 교육 프로그램을 운영하는 삼성ㆍLGㆍ네이버ㆍ카카오ㆍSK텔레콤ㆍKT 담당 임원들도 참석했다. 대학, 민간 교육기관 관계자들도 모였다. 남철기 과기정통부 소프트웨어정책과장은 “대학 컴퓨터공학과 졸업생 수준 인력에 대한 수요가 가장 많은데, 사람이 모자란 상황”이라며 “기업 간 인재 유치 경쟁이 심해지면서 중소기업 중심으로 구인난이 심화되고 질적 미스매치도 일어나고 있다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 디지털 혁신, 핵심은 사람&nbsp;: 산업 전반에서 디지털 트랜스포메이션(DT)이 빠르게 일어나면서 비(非) ICT 분야에서까지 디지털 인력에 대한 수요가 늘고 있다. 소프트웨어정책연구소에 따르면 향후 5년간 부족한 소프트웨어 인력은 연 평균 6000여 명. 과기정통부 관계자는 “디지털 혁신의 성패는 우수한 디지털 인재를 확보 할 수 있느냐 없느냐가 좌우할 것”이라고 말했다. &nbsp; ● 기업 혼자서는 못 해 : 주요 IT 기업은 수년 전부터 자체 인재 육성 프로그램을 운영해왔다. 그러나 기업들은 “강사진 구성, 프로그램 운영 등에서 한계를 느낀다”고 말한다. 즉시 투입할 수 있는 수준으로 인재를 길러내려면 정부의 지원이나 규제 혁신이 필요하다는 의미. 과기정통부에 따르면, 미국과 중국도 2020년 부터 국가 차원의 인재 양성 정책을 시행 중이다. 진영심 KT 그룹인재개발실장은 “교육 프로젝트를 할 때 학습용 데이터를 임의로 만들어야 하는 등의 어려움을 느낀다”며 “공공 데이터를 교육 프로그램에서 활용할 수 있도록 규제가 풀리면 도움이 많이 될 것 같다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 뭘 하겠다는 건데 &nbsp; ● 기업은, 인원 늘리고 : 이날 참석한 기업들은 일단 기존 교육 프로그램의 규모를 키울 계획이다. 삼성전자 SW아카데미는 최근 5년간 5100명을 교육했지만, 앞으로는 연간 2300명씩 배출한다. LG 에이머스는 연 4000명으로, 네이버 부스트캠프는 연 800명, KT얼라이브스쿨은 연 1000명으로 교육 대상을 늘린다. SK텔레콤과 SK하이닉스는&nbsp;반도체와 인공지능(AI) 분야의 현업 노하우를 대학과 공유하는 'SK ICT 커리큘럼' 프로그램을 시행한다. SK그룹의 사내 교육 프로그램인 마이써니(mySUNI)도 외부로 확대할 계획이다. &nbsp; ● 정부는 당근을 : 인재 양성에 적극적으로 나서는 기업에 인센티브를 주는 방안을 추진한다. 과기정통부는 ‘디지털 리더스 클럽’을 발족해 하반기 중 지원 방안을 마련할 계획이다. 허준 SKT 부사장은 “100만 디지털 인재를 양성하려면 강사와 교수 요원이 있어야 한다”며 “양질의 교원을 제공하려면 정부 차원에서 강사 관련 지원을 했으면 좋겠다”고 말했다. &nbsp; ● 대학부터 집중 투자 : 과학기술원에는 반도체 계약학과를 신설하거나 기존보다 규모를 확대한다. 과기원은 교육부 관할이 아니기 때문에 대학 정원 규제 등에서 자유롭다. 반도체 계약학과가 있는 KAIST는 정원을 연 100명 수준으로 늘리고, UNIST(연 30명)ㆍDGIST(연 50명)ㆍGIST(연 20명)에는 기업과 연계해 새로 학과를 만들 예정이다. AI반도체ㆍ데이터 등 5대 디지털 신기술 분야의 대학원 신설ㆍ확대한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 과기정통부는 이날 공개한 인재 양성방안을 토대로 이달 말 교육부 등 관계부처 합동으로 ‘디지털 인재양성 종합방안’을 발표한다. 9월 중에는 ‘디지털 인재 얼라이언스’를 발족할 예정. 남철기 소프트웨어정책과장은 “(디지털 인재 얼라이언스에)200개 이상 기업이 참가해 채용으로 연결되는 것을 목표로 하고 있다”고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "상장 어려운 카카오택시 최대주주 노릇, 이제 그만" 본심 드러낸 카카오 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084921</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084921"/>
        <updated>2022-07-06T10:23:31.355Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[[사진=뉴스1] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오가 자회사 카카오모빌리티의 보유 지분을 줄여, 최대주주에서 물러나는 방안을 추진 중이라고 공식 확인했다.&nbsp; 카카오 계열사 전반의 투자를 총괄하는 배재현 카카오 공동체얼라인먼트센터(CAC) 투자총괄 부사장은 6일 오후 사내 공지 글을 통해 “카카오모빌리티(이하 카모) 지분 10%대 매각을 통해 2대 주주로 지분 변경(step down)하는 구조를 검토하고 있다”고 밝혔다. 이날 카카오 노동조합 크루유니온이 카카오 전체 계열사 임직원을 대상으로 카모 매각을 반대하는 서명운동을 재개하자, “완전 매각이 아닌 지분 변경을 검토 중”이라며 진화에 나선 모양새다. 현재 카카오는 국내 최대 사모펀드(PEF) MBK파트너스와 카모 지분 매각을 두고 물밑 협상 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 지금까지 ‘카카오의 아이들’에겐 성장의 다음 단계는 상장이었다. 카카오 자회사 카카오게임즈·카카오뱅크·페이가 줄상장에 성공했고, 잘 자란 자회사들의 IPO는 카카오 주가를 띄우는 재료가 됐다. 카카오엔터테인먼트·모빌리티가 다음 주자로 출격을 기다리던 중이었다. 그런데 카카오가 카모에 ‘거리두기’ 카드를 꺼냈다. 카카오그룹이 ‘공동체’로 호명하는 주요 계열사는 총 13곳. 이 가운데 지분 매각이 검토된 곳은 카모가 처음이다. 카카오 안팎에선 매각 사례가 다른 계열사로 확산될지 촉각을 곤두세우는 중. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 응원은 내가 할게, 사업은 누가 할래 &nbsp; 현재 카카오는&nbsp;카모 지분 57.5%를 가진 최대주주다. 글로벌 사모펀드인 TPG컨소시엄이 29%, 칼라일그룹이 6.2%를 보유한 주요 주주로 포진해 있다. 배재현 부사장은 이날 카모 지분 매각 이유를 세가지로 요약해 설명했다.&nbsp; 구체적으로, ①현실적으로 IPO가 어려운 시기이고&nbsp;②모빌리티 수익·확장이 우려되는 데다&nbsp;③카카오에 대한 사회적 책임 여론을 감안할 수밖에 없었다는 것이다. “카카오는 주주구성의 변화로 2대 주주로 한발 물러서서 카카오모빌리티의 독립을 응원하고, 카카오모빌리티는 카카오라는 울타리를 넘어서 더 큰 혁신과 성장을 지속할 수 있는 구조를 고민해 보고 있다”는 설명을 덧붙였다. 이런 결론에 이른 카카오의 깊은 속내를 분석해보면 이렇다. &nbsp; ●&nbsp;“잠깐, 우리 갈길이 다른데?”: 한때 카카오는 ‘한국형 O2O(온·오프라인 연계)’를 주력사업으로 키웠다. 카카오택시(2015)·카카오드라이버(2016)·카카오헤어샵(2016) 등 ‘카카오’ 브랜드를 활용한 서비스들이 줄줄이 나왔다. 하지만 결과적으로 O2O로는 수익을 내기가 어려웠고 대기업의 골목상권 침해 논란도 꼬리표처럼 따라붙었다. 결국 2016년 카카오는 “모든 사업에 직접 뛰어드는 건 효율적이지 않다고 판단했다”며 ‘직접 진출’은 시행착오였다고 인정하고, 카카오를 플랫폼으로 키우는 방향으로 돌아섰다. &nbsp; 카카오가 카모 지분 매각까지 고려한 건 지난해 카카오택시에 쏟아진 비판의 영향이 크다.&nbsp;당시 카카오는 CAC를 통해 계열사들의 성장 과정에 문제가 없었는지 돌아보겠다고 밝히며 카모 매각도 검토하기 시작한 것. 카카오 내부 사정에 정통한 업계 관계자는 “카카오는 카모의 성장 방식이 이제 카카오 그룹과는 맞지 않다고 보고 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ●흘러내린 카카오 주가: ‘국민주 카카오’의 폭락도 카카오가 그룹의 방향성을 돌아보게끔 하는 데 영향을 미쳤다. 지난 6개월 동안 카카오 주가는 연중 -34.67%까지 주저 앉았다. 국민연금도 지난달 17일 카카오 지분 1.02%를 매각, 지분율을 6.42%로 낮췄다. 업계 관계자는 “전과 달리 자회사 상장이 카카오에는 안 좋은 신호로 연결되고 있고 기존 주주들의 반발도 예상되기 때문에 (카카오가) 상장이나 그룹의 비전을 조심스럽게 고민하고 있다”고 말했다. &nbsp; [사진=뉴스1] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카모 사고 싶다는 자, 왜? &nbsp; 카모는 기존 투자자 지분을 매각하는 과정에서 기업가치 8조5000억원을 인정 받은 것으로 알려졌다. 업계에선 이 금액을 협상의 기준점으로 본다. 사모펀드 MBK파트너스는 왜 카모를 사고 싶어할까.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;성장할 수 있다? 없다? : 사모펀드는 경영 효율을 이루고 기업가치를 높여 엑시트에 나서는 게 일반적인 수순. 적절한 값에 샀다가 기업가치를 높여 비싸게 되팔아야 남는 장사다. 그런데 카모의 현재 주력 사업인 택시·대리만 보고 조(兆)단위 거래를 할 순 없다. 이 거래의 핵심은 카모의 성장 가능성.&nbsp;카모는 3100만명이 가입한 국내 1위 모빌리티 플랫폼을 보유한 데다 이미 택시·대리·내비게이션·공유 자전거·택배·렌터카 등 이동의 전 분야에 발을 뻗었다. 전기차(EV)충전·자율주행·도심항공모빌리티(UAM) 등 미래 사업도 착실히 준비 중. &nbsp; 카카오는 ‘카카오 우산’ 속에선 카모가 성장하기 어렵다고 본다. 카모의 택시호출 수수료 인상과 대리운전·퀵서비스·택배 등 사업 확장으로 골목상권 침해 논란이 불거졌던 만큼, 카카오 그룹 아래서는 더 이상 이전 같은 수익 확대 방식을 고려하지 않고 있기 때문. 노조 관계자는 “카카오 안에 있으면 카모가 사실상 공공앱으로 운영될 수밖에 없다고 (CAC에서) 말했다”고 했다. &nbsp; 반면&nbsp;카모를 탐내는 쪽에선 카모의 ‘홀로서기’가 가능하다고 본다.&nbsp;대기업 계열사라는 제약이 사라지면 사업의 확장성이 더 커질 것이라는 분석. 익명을 요청한 국내 모빌리티 업계 관계자는 “카카오페이·커머스는 카카오톡이 필요하지만 카모는 초기부터 카카오T 앱이 별도로 존재했고 지금도 카톡을 통해 접속하는 회사가 아니라는 게 중요하다. 스탠드얼론(stand-alone·자립)이 가능하니 인수를 희망한다는 얘기가 오가는 것”이라며&nbsp;“시장 규제가 있다고 하나 규제보다는 규모의 경제가 가능하다는 데 (카모의) 가치가 있다”고 말했다. &nbsp; ● 모빌리티 업계는 :&nbsp;매각 그 이후를 보는 중. 누가 됐든 이용자 3100만명을 쥔 카모의 주인이 바뀌면 판이 흔들릴 거라는 기대가 크다. 모빌리티 업계 관계자는 “사모펀드는 결국 엑시트를 준비할 테니, 훗날 카모를 되판다면 어떤 방식과 형태로 누구에게 넘길지가 초미의 관심사”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 자회사 상장이 카카오의 성장으로 직결되던 시절은 끝났다. ‘공동상생’의&nbsp;방식에선&nbsp;성장할 수 없는 계열사라면, 카카오는 언제든 ‘응원’의 대상으로 거리두기에 나설 수 있다. 배 부사장은 “모든 대안과 전략을 더 넓은 시각으로 고민하다가 이번 주주구성 변경안도 검토하게 됐고 아직 실제 진행 여부도 결정되지 않았다”면서도 “이해하고 만족할 만한 수준의 주주구성 변경안을 다양한 투자자들과 협의해 만들고 있다”고 말했다. &nbsp; 한편 카카오 노조는 사옥 앞 피켓 시위, 기자회견, 단체교섭 등을 통해 카모의 사모펀드 매각 반대를 위한 단체행동을 이어나갈 계획이다. 서승욱 카카오노조 지회장은 “(지분 변경도) 경영권을 넘긴다는 것이기 때문에 노조 의견은 변함 없다. 카모·카카오가 올바른 판단을 할 수 있도록 전 공동체 임직원들과 힘을 모으겠다”고 말했다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]‘한국판 엔비디아’ 나올까…KT도 AI반도체 투자 본격화 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084904</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084904"/>
        <updated>2022-07-06T10:23:20.886Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난해 10월 서울 강남구 코엑스에서 열린 ‘2021 AIoT 국제전시회’에 SK텔레콤의 AI반도체 사피온이 전시돼 있다. [뉴스1] 150조 원 규모 글로벌 인공지능(AI) 반도체 시장 주도권 경쟁에 국내 기업들이 속속 가세하고 있다. 삼성전자·SK하이닉스 등 기존 반도체 기업부터 SK텔레콤·KT·네이버 같은 정보통신기술(ICT) 기업까지 모두 미래 두뇌 설계에 뛰어들면서 시장 선점을 위한 경쟁이 갈수록 치열해질 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr KT는 6일 국내 AI반도체 스타트업인 리벨리온에 300억원을 투자하고 관련 사업을 함께 추진하기로 했다고 밝혔다. 자체 AI반도체 기술역량을 확보해 디지털 플랫폼 기업(디지코)으로서 입지를 강화하기 위해서다. KT가 AI인프라 기업에 투자한 것은 지난해 10월 AI 인프라 솔루션 기업 모레(40억원)에 투자한 이후 두번째다.&nbsp; 구현모 KT 대표는 “AI 반도체는 대한민국의 차세대 먹거리가 될 수 있는 핵심 영역"이라며 "국내 AI반도체 선두주자인 리벨리온이 KT와 협업을 통해 엔비디아와 퀄컴과 같은 글로벌 팹리스(반도체 설계) 기업이 되길 기대한다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; KT가 AI반도체에 투자하는 것은 클라우드 사업 빅픽처와 연관이 크다. KT는 자체 AI 인프라에 모레의 AI반도체 구동 소프트웨어, 리벨리온의 AI반도체 설계 역량을 융합할 계획이다. 올해 안에 그래픽처리장치(GPU) 수천장 규모의 ‘GPU팜’클라우드 서버를 구축하고 내년에는 자체 개발한 AI반도체를 여기에 접목한다. AI전용 반도체가 적용되면 기존 반도체 대비 더 저렴하고 성능 높은 AI 인프라를 제공할 수 있게 된다. 이진형 KT 전략기획실 팀장은 “국내 최초이자 순수 국내 기술로 하드웨어와 소프트웨어를 동시에 제공하는 AI 풀스택 사업자가 되겠다”고 밝혔다. &nbsp; KT는 이번 300억 원 규모 전략 투자로 공동창업자를 제외한 가장 큰 투자사가 됐다. 지분율은 비공개다. 2020년 창업한 리벨리온은 주문형 반도체(ASIC) 설계 등에 강점을 가진 AI반도체 팹리스 기업이다. 우수한 개발인력과 설계 경쟁력을 인정받아 설립 1년 차에 200억원 규모 프리시리즈A 투자를 유치한데 이어 지난달엔 620억원 규모 시리즈A 투자를 받았다.&nbsp;싱가포르 국부펀드인 테마섹 파빌리온캐피탈을 비롯해 KDB산업은행, 카카오벤처스 등이 투자했다.&nbsp; 김용석 성균관대 전자전기공학부 교수는 “AI반도체 분야는 기존 반도체 산업과 비교해 소프트웨어의 중요성이 비교적 크다”며 “칩셋 외에 소프트웨어에 대한 투자와 인력 양성에도 적극 나설 필요가 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr AI 반도체는 미래 두뇌로 불린다. 현재 AI 서비스 개발을 위한 컴퓨팅 인프라 시장에서는 엔비디아의 GPU가 80%의 점유율을 차지하고 있다. AI반도체는 AI 연산에 특화된 성능과 높은 전력 효율을 갖추고 있어 GPU의 대체재로 꼽힌다. 엔비디아, 인텔, AMD 등 글로벌 반도체 기업이 개발에 뛰어들었으며 IBM, 구글, 아마존, 테슬라 등도 이 시장에 진입하고 있다. &nbsp; 업계에선 로봇, 자율주행 등 AI서비스가 본격화하면 시장이 빠른 속도로 성장할 것으로 보고 있다. 시장조사업체 가트너에 따르면 AI반도체 시장 규모는 올해 326억1000만달러(약 42조5560억원)에서 2030년 1179달러(약 154조1540억원) 규모로 약 4배 성장할 것으로 전망된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국내 상황은 &nbsp; ●정부는 2020년 10월 ‘인공지능 반도체 산업 발전 전략’을 마련하고 AI반도체를 국가 차원에서 육성하겠다고 발표했다. SK텔레콤의 경우 2017년 자체 AI반도체 개발을 선언했고 2020년 11월 AI반도체 사피온X220을 선보였다. 지난해 말에는 사내 반도체 사업부문을 계열사 사피온코리아로 독립시켰다. &nbsp; ●네이버는 국내 AI반도체 스타트업 퓨리오사AI에 꾸준히 투자하고 있다. 2019년 DSC인베스트먼트, 산업은행 등과 80억원을 투자했고 지난해에는 다른 기관 투자자들과 함께 800억원의 후속 투자를 집행했다. 삼성전자는 지난해 2월 세계 최초로 AI 엔진을 탑재한 지능형 반도체를 개발했다.&nbsp;SK하이닉스도 메모리 분야 AI반도체를 개발 중이다. &nbsp; 김형준 한국과학기술연구원(KIST) 차세대반도체연구소장은&nbsp;“AI반도체 분야는 핵심 기술을 개발해 표준화 헤게모니를 잡는 곳이 시장을 장악할 것”이라며 “시장 선점을 위해서는 10~20년을 내다보는 과감한 인수합병(M&amp;A)과 기술개발 투자가 필요하다”고 말했다.&nbsp; 관련기사[팩플] 카카오ㆍ현대차 투자하는 자율주행에, 통신사도 잰걸음...주도권은 누가?[팩플] “AI·데이터 사업 위해 조직문화부터 개편” LG유플 전략, 통할까[팩플] “‘낄끼빠빠 AI' 만든다"는 KT…초거대 AI 경쟁력 키울 무기는김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '아웃링크' 버티는 카카오 vs 퇴짜 놓은 구글, 아웃링크가 뭐길래 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084623</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084623"/>
        <updated>2022-07-05T09:13:25.413Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[약 4700만명(지난해 말 월간 활성 이용자 기준)의 사용자를 가진 ‘국민 앱’ 카카오톡이 구글의 앱마켓인 구글 플레이스토어 업데이트 심사에서 ‘퇴짜’를 맞았다. 구글이 금지하는 ‘아웃링크 결제’ 방식을 도입하고 있다는 이유에서다. [사진 셔터스톡] ‘국민 앱’ 카카오톡이 구글의 앱마켓(구글플레이)의 업데이트 심사에서 ‘퇴짜’를 맞았다. 구글이 금지하는 ‘아웃링크 결제’ 방식을 카카오톡이 고집한다는 이유에서다. ‘인앱 결제’를 둘러싼 카카오와 구글의 줄다리기가 이어지는 가운데, 구글이 당초 공언한대로 ‘앱마켓 정책 위반시 앱 삭제’라는 강수를 카카오톡에 적용할지 관심이 쏠리고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 5일 카카오에 따르면, 카카오톡 앱은 최근 구글플레이의 앱 업데이트 심사를 통과하지 못했다. 월 4700만명이 쓰는 카카오톡이 앱마켓 심사에서 탈락하는 경우는 흔치 않다. 카카오 관계자는 이날 “심사 통과가 거절된 시기와 심사 신청 횟수 등 세부사항은 공개가 어렵다”고 밝혔다. &nbsp; 카카오 측은 ‘구글의 결제정책 위반’ 때문에 심사에 탈락한 것으로 보고 있다. 카카오는 지난 5월부터 카카오톡 앱 사용자가 이모티콘 유료구독 서비스를 결제할 때 앱 외부의 웹사이트로 이동해서 결제하는 ‘아웃링크’ 방식으로 유도하고 있다. 이렇게 하면 해당 서비스에 부과되는 구글플레이 수수료(15%)가 서비스 이용료에서 제외돼 앱 내 결제보다 저렴해진다. 그러나 구글은 개별 앱이 아웃링크 결제를 허용하면, 이를 악용해 가짜 결제사이트로 소비자를 유도하는 해킹 피해 가능성이 커진다며 아웃링크 결제를 금지하고 있다. [사진 독자제공] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● “아웃링크는 백도어” vs “정당한 권리” : 구글의 인앱결제 정책에 아웃링크로 맞선&nbsp;카카오의 전략이 통할지 여부에 업계의 시선이 쏠린다. 아웃링크가 앱마켓의 존재 기반을 허무는 백도어(뒷문)인지, 앱 개발사의 정당한 권리인지 두고 양측의 입장 차가 좁혀지지 않고 있어서다. 구글 등 앱마켓은 인앱결제 수수료로 버는 수익은 앱마켓 보안과 앱 경제 생태계를 위해 상당 부분 재투자하고 있다는 입장이다. 반면, 카카오 등 일부 앱 개발사는 앱 내 콘텐트 거래에는 앱마켓의 기여도가 낮기 때문에 결제액의 26~30%를 떼는 앱마켓 수수료율이 과하다고 주장한다. &nbsp; ● 279조원의 앱마켓 수수료 :&nbsp;아웃링크 줄다리기가 중요한 또다른 이유는 앱마켓 수수료 수익 규모다. 양대 앱마켓 운영사인 구글·애플은 이들이 개발한 결제수단(인앱결제)으로 앱 내 거래가 일어나면 거래액의 최대 30%(통신사·PG사 수수료 포함)를 수수료로 떼고 있다. 최근 전 세계적으로 인앱결제 방식에 대한 비판이 커지면서 앱 개발사의 자체 결제 수단(제3자 결제)을 적용할 수 있게 했지만, 이 경우에도 수수료율은 최대 26%에 달한다. 구글이 카카오 같은 거대 앱 개발사들에게 아웃링크 결제를 공식 허용하면, 앱마켓 수수료 수익이 줄어들 가능성이 크다. 지난달 19일 리서치 기업 센서타워의 보고서에 따르면 구글 플레이의 인앱결제 거래액(전세계 기준)은 오는 2025년 850억달러(약 110조9000억원)에 이를 전망이다.&nbsp; &nbsp; ● ‘국민 앱’ 앱마켓 퇴출 가능? : 최악의 경우 카카오톡이 구글플레이에서 삭제될 수도 있다. 구글이 “6월부터 ‘아웃링크 결제 금지’ 등을 포함한 결제 정책을 따르지 않는 앱은 구글플레이에서 삭제하겠다”고 공지했기 때문이다. 카카오톡이 구글플레이에서 퇴출되면 소비자는 더 이상 카카오톡을 해당 앱마켓을 통해 새롭게 내려 받을 수 없고, 기존 이용자들도 자동 앱 업데이트를 제공받을 수 없다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 나랑 무슨 상관이야 &nbsp; ● 번거로운 업데이트 : 당분간 안드로이드 스마트폰을 사용하는 소비자는 카카오톡 업데이트를 받기 위해 번거로운 과정을 거쳐야 한다. 이날 기준 구글플레이에서 제공되는 카카오톡의 버전(9.8.0)은 원스토어나 애플 앱스토어(9.8.5)에 올라온 버전보다 낮다. 업데이트를 받기 위해선 포털 다음에서 ‘카카오톡’을 검색해 수동으로 최신 버전의 앱을 내려 받아야 한다. 이 방식으로 앱 업데이트를 시도하면 ‘출처를 알 수 없는 앱’이라는 경고가 뜬다. 이에 대해 카카오 측은 사용자 공지사항을 통해 ‘경고 문구를 무시해달라’고 안내하고 있다.&nbsp; [사진 독자제공] ● 보안 취약성 ‘리스크’ : 앱&nbsp;자동 업데이트를 받지 못하는 이용자가 늘수록 카카오톡 앱의 보안은 취약해진다. 임종인 고려대 정보보호대학원 교수는 “앱 사용자의 업데이트가 느려질 경우 그만큼 새롭게 등장하는 각종 해킹 공격에 취약해질 수밖에 없다”고 지적했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 카카오와 구글의 ‘강대강’ 대치는 이어질 것으로 보인다. 카카오는 당분간 아웃링크 결제 방식을 고수하겠다는 입장이다. 카카오 측은 이날 “다음 웹사이트를 통한 카카오톡 최신 버전 배포 방식을 당분간 유지할 방침”이라고 밝혔다. 구글코리아는 해당 사안과 관련해 별다른 입장을 내놓지 않았다.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; 감독기관인 방송통신위원회의 향후 처리 방향에도 관심이 쏠리고 있다. 방통위 관계자는 이날 “해당 사안에 대해서 실태 조사 중”이라며 말을 아꼈다. '인앱결제 강제방지법(개정 전기통신사업법)'을 주도했던 조승래 더불어민주당 의원은 이날 입장문을 내고 “(카카오톡 심사 탈락은) 인앱결제 강제금지법 취지에 정면으로 반하는 상황”이라며 “방통위가 상황을 직시하고 적극적으로 대응해야 한다”고 비판했다. &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[1주 만에 2위 올랐다…'말딸'의 질주, 한국 모바일게임 무슨 일이 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084441</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084441"/>
        <updated>2022-07-05T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[카카오게임즈가 퍼블리싱한 우마무스메 프리터 더비. [사진 카카오게임즈] 한국 모바일 게임산업의 판이 변하고 있다. 다중접속역할수행게임(MMORPG) 쏠림이 약해지는 대신, 하위 문화(서브컬쳐) 장르의 게임이 대중적 인기를 얻고 있다. 게임 산업에 역동성이 살아나고 있는 걸까. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 일본 사이게임즈가 개발하고 카카오게임즈가 국내에서 서비스(퍼블리싱)한 ‘우마무스메 프리티 더비’가 초반 인기몰이 중이다. 지난 달 20일 출시후 일주일 만에 구글플레이 최고 매출 2위에 올랐다. 오딘: 발할라 라이징, 리니지W 등 붙박이 상위권 게임들과 경쟁을 뚫고 얻어낸 결과. 출시 보름이 지난 현 시점까지 4~7위를 오가며 상위권을 유지하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 우마무스메는 지난해 2월 일본에서 출시돼 9억 6500만 달러(약 1조 2525억 원,센서타워 추정치)를 벌어들인 인기 게임. 경주마를 미소녀로 의인화 해 훈련시키고 레이스 승부를 겨루는 게임이다. 일본에 실존했던 경주마의 다양한 스토리를 게임에 자세하게 녹여 열광적 반응을 끌어냈다.&nbsp;하지만 국내 출시를 앞두고는 부정적인 전망이 많았다. 국내에선 생소한 ‘일본 경마’라는 소재, 서브컬쳐로 분류되는 미소녀 캐릭터 게임이라는 점에서다. 그런데 막상 출시후엔 우려를 털어내고 초기 흥행에 성공했다. 한국에선 일본어 게임 명을 직역해 ‘말(우마)딸(무스메)’이라 불린다. &nbsp; 카카오게임즈가 국내 퍼블리싱한 우마무스메 프리티 더비는 출시 한주만에 구글 플레이 게임즈 최고매출 2위에 오르는 등 인기를 끌었다. [사진 카카오게임즈] &nbsp;━&nbsp; K게임, 어떻게 바뀌고 있나 &nbsp; 업계에선 우마무스메의 인기를 한국 모바일 게임 산업의 구조적 변화를 알리는 신호탄으로 해석한다. &nbsp; &nbsp; ① 서브컬쳐, 시장이 있었네?: 일본 애니메이션 풍 캐릭터를 키우거나 수집하는 서브컬쳐 게임은 1990년 대에 나온 ‘프린세스 메이커’ 시리즈에서 시작됐다. 일본·중국 등에선 큰 인기를 모았지만 국내에선 일부 ‘오타쿠’들만 즐기는 비주류 문화로 취급받았다. 하지만 몇 년전부터 변화가 시작됐다. 에픽 세븐(스마일게이트), 블루 아카이브(넥슨게임즈) 등 대형 게임사에서 만든 서브컬쳐 게임들이 유의미한 성과를 내면서다. 지난해 11월 출시된 블루 아카이브는 구글플레이 매출 4위에 오르기도 했다. 이번 우마무스메의 인기로 국내에도 탄탄한 구매력을 갖춘 서브컬쳐 시장이 존재한다는 사실이 재확인된 셈. 넥슨게임즈 관계자는 “물밑에서만 존재하던 서브컬쳐 팬들이 구매력까지 갖추면서 점점 주류로 올라서고 있다”며 “아이돌과 유사한 ‘팬덤 비즈니스’이기 때문에 충성도 높은 팬들이 많다”고 설명했다. 넥슨게임즈의 블루아카이브는 국내 대표적인 서브컬쳐 게임이다. [사진 넥슨게임즈] &nbsp; ② ‘모바일 게임=MMORPG’ 아니다: 한국 모바일 게임의 주류는 MMORPG다. 10여년 전 모바일 시대 초기엔 애니팡 등 캐주얼 게임이 흥했지만 2015년 이후 PC 기반 MMORPG가 일제히 모바일로 옮겨오면서 무게중심 축이 급속히 기울었다. 하지만 최근 2~3년을 기점으로 확률형 아이템 등 MMORPG 특유의 지나친 수익화에 이용자 피로도가 커졌다. 또 코로나19 사태를 겪으면서 게임 이용자 저변이 넓어지면서 다양한 게임에 대한 수요도 크게 늘었다. 마이크로소프트 추산에 따르면 글로벌 게임 이용자 수는 30억 명에 달한다. 최근 몇 년 사이 쿠키런 : 킹덤(데브시스터즈), 던전 앤 파이터 모바일(넥슨) 등 정통 MMORPG 장르가 아닌 게임들도 출시 후 매출 상위권에 오르는 빈도가 잦아진 배경이다. 국내 대형 게임사 고위 관계자는 “PC와 모바일 게임간 경계가 허물어지면서 자동전투를 돌리는 MMORPG 말고도 선택지가 넓어진 측면도 있다"고 설명했다. &nbsp; &nbsp; ③ 사라진 ‘천상계’ : 부동의 매출 1,2위였던 엔씨소프트 리니지M·2M·W의 영향력이 약해진 점도 변화로 꼽힌다. 리니지M은 2017년 6월 출시 이후 2019년 12월까지 2년 반 동안 1위를 유지했다. 이후 리니지2M이 자리를 이어받았고 지난해 7월 카카오게임즈의 오딘 : 발할라라이징이 1위에 오르기까지 2개 게임이 1~2위를 점유했다. 현재도 리니지M은 1위 게임이긴 하지만 예전보단 시장 장악력이 떨어졌다는 평가다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 넥슨이 출시한 던전앤파이터모바일은 액션 RPG게임이다. [사진 넥슨] 업계에선 MMORPG 한우물만 팠던 국내 게임사들이 다양한 분야, 다양한 플랫폼으로 눈을 돌리는 움직임이 가속화될 것이라 전망한다. 특히 중국 텐센트가 한국 게임산업협회 가입을 타진하는 등 해외 게임사들의 영향력이 커지는 상황에서 MMORPG만으로 승부하기엔 한계가 있다. 서현일 한국게임산업협회 홍보팀장은 "꿈틀거리던 서브컬쳐 게임에 대한 이용자 수요가 잘 만든 게임을 만나면서 확 커진 것으로 보인다"며 "게임 이용자가 많아지면서 다양한 장르 게임에 대한 수요는 계속 커질 전망"이라고 설명했다. 관련기사[팩플] 적자 넷마블의 구원투수? 레볼루션 달고 나온 ‘세븐나이츠’[팩플] 겜플릭스 왕좌의 게임, MS-소니의 GaaS 전쟁[팩플] 경계가 사라진다…빅테크의 이종격투기 판, 게임[팩플] ‘쌀먹’의 시대 흔들리나…P2E 게임에 닥친 2가지 위기박민제 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “과학기술로 사회문제 해결” 무보수 선언한 김정호 브라이언임팩트 이사장 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084125</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084125"/>
        <updated>2022-07-04T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[재단 이사장이지만 ‘무보수’로 일한다. 보너스·주식·스톡옵션·배당도, 법인카드도 없다. 업무에 들어간 비용은 전적으로 본인 부담. 김정호(55) 브라이언임팩트 신임 이사장 얘기다. 브라이언임팩트는 지난해 김범수 카카오 창업자가 “재산의 절반을 기부하겠다”는 약속을 지키겠다며 세운 사회공헌재단이다. 김 창업자는 지난 5월 재단 이사장 자리에서 물러나면서 절친한 김 이사장에게 자리를 넘겼다. 김정호 이사장은 대표적인 ‘벤처 1세대’다. 네이버 공동창업자, 전(前) NHN 한게임 대표, 한국게임산업협회 회장 등을 거쳤다. 카카오·블루홀·케이큐브벤처스의 초기 투자자로도 잘 알려져 있다. 2012년에는 발달장애인의 지속가능한 고용을 위한 사회적 기업 ‘베어베터’를 설립했다(▶중앙SUNDAY 4월16일 11면). 장애인을 직접 고용하기 어려운 기업이 베어베터 물건을 구매하면 장애인 고용부담금을 감면받는 연계고용 모델로, 지난해 465개 기업과 거래했다. 5명이었던 발달장애인 직원은 10년 만에 약 250명까지 늘었다. 연 매출은 100억원을 넘겼다. 흑자도 내고 있다. 지난달 29일 중앙일보 본사에서 만난 김 이사장은 “베어베터에서 얻은 노하우에 과학·기술을 활용해 근본적인 사회 문제를 해결하겠다”고 했다. 단순히 기부만 하는 게 아니라 사회 문제의 해법까지 내놓는 ‘한국판 빌&amp;멀린다게이츠 재단’을 꿈꾼다는 것. 김정호 베어베터 대표가 6월 29일 오후 서울 마포구 상암동에서 중앙일보와 인터뷰를 하고 있다. 장진영 기자 Q. 재단은 어떻게 운영하나. A. “연말에 경영계획을 짜서 김범수 창업자가 돈을 출연하면 매년 다 소진하는 방식으로 운영하기로 했다. 돈을 (재단 기금에) 미리 넣어 두지 않는 것이다. 올해는 연말이 돼 봐야 알겠지만, 최소한 200억원 정도는 집행할 것 같다.” Q. 왜 이런 방식을 택했을까. A. “한국에서는 기업의 공익재단에 대한 이미지가 너무 안 좋다. 긍정적인 사례가 별로 없고 우회 증여 등 각종 폐단이 많이 있었기 때문이다. 그래서 김범수 창업자에게도 대놓고 물었다. 첫째, 재단에 돈을 쌓아 둘 건지. 둘째, 재단 돈으로 카카오 주식을 살 건지. 셋째, 자녀를 등기·비등기·상근이사 등으로 근무하게 할 건지. 그럴 거면 나는 하고 싶지 않으니 솔직히 말해 달라고 했다. (김 창업자의) 대답은 이랬다. ‘재단 돈은 쌓아 두지 않을 테니 다 써도 된다. 주식·채권·부동산은 절대로 안 한다. 자녀도 재단에서 일하지 않을 거다.' 그래서 수락했다. 대신 나도 진정성을 갖기 위해 공짜로 일하기로 했다.” &nbsp; Q. 무보수로 일한다니 김범수 창업자 반응은. A. “아무것도 안 받겠다고 말하니 (김 창업자가) ‘그러면 어떻게 일을 시키냐’고 묻더라. 나는 ‘뭐 어떻냐’고 말했다. 김 창업자는 자기 돈을 내서 사회공헌 한다는데, 나도 가진 돈이 있는데 (월급을 받는 건) 자존심이 허락하지 않는다. 베어베터에서도 10년 동안 월급을 받지 않았다. (이 재단에서도) 월급·법인카드·차량을 지원받지 않겠다고 했다. 마음에 안 들면 나를 잘라도 되고, 나중에 본인이 직접 하고 싶으면 와서 (운영을) 하라고도 말했다.” &nbsp; Q. 김 이사장도 100억원 이상을 기부했다고 알려져 있다. 기부를 계속하는 까닭은. A. “(기부는) 공감 없이는 못 한다. 어릴 때 아버지가 사업에 실패해 택시운전을 하셨다. 어렵게 자랐으니 당연히 공감이 간다. 처음으로 억 단위 이상을 기부한 건 모교인 고려대학교에 부모님 이름으로 장학기금을 만들었던 때. 시작할 땐 1억만 해도 크다고 생각했는데, 자꾸 하다 보니 100억원을 넘겼다. 김범수 창업자도 비슷하다. 건어물 가게 장남으로 어렵게 자랐고 가족들의 희생이 있었다. 그러니 (사회적 약자에) 공감할 수밖에 없다. ‘나도 어려웠는데, 저 사람도 어렵겠지. 나는 졸부가 됐으니 기부라도 하자’고 생각하게 되는 것이다.” 김범수 카카오 이사회 의장의 사회공헌재단 브라이언임팩트 홈페이지 화면 갈무리. [사진 브라이언임팩트] 브라이언임팩트의 설립 목적은 “기술로 세상을 바꾸는 혁신가들과 성실하게 미래를 준비하는 사람들을 지원해 소셜 임팩트(social impact·혁신적 변화로 긍정적 영향 확산)를 달성”하는 것. 지난 3월 다양한 단체를 선정해 총 100억원을 지원하는 ‘임팩트 그라운드(Impact Ground)’로 재단의 첫 활동을 시작했다. 앞으로는 과학기술 사업을 본격 지원할 계획이다. 과학기술을 활용해 굵직한 사회문제의 근본적인 해결책을 찾겠다는 취지다. &nbsp; Q. 브라이언임팩트 재단 소개에 ‘기술이 사람을 도와 더 나은 세상을 만들 수 있다고 믿는다’고 돼 있다. 더 구체적으로 소개한다면? A. “재단에서는 크게 두 가지 부문을 지원하려 한다. 하나는 사회공헌, 다른 하나는 과학기술이다. 지금까지는 이공계에서 기술로 사회를 이롭게 한다는 것이 (기부와는) 연결이 잘 안 됐다. 우리 재단이 (연결의) 계기가 되고 싶다. 현재 직원이 나 포함 총 8명인데 과학기술 부문에 추가로 9명을 영입하려 한다. 개인적으로 기획한 것은 베어베터의 노하우를 이용한 정보기술(IT)서비스다. 전국의 미혼모·노숙자 등 사회적 취약계층을 위한 일종의 ‘알바천국’ 같은 앱을 내년 초에 선보일 예정이다. 일자리 매칭과 함께 채용절차, 근태관리, 급여정산 등 인사시스템도 갖춘 서비스다. 관리자에겐 보상도 준다. 만약 100명의 노숙자를 관리했다면 100명이 받는 총급여의 50%를 관리비로 지급하는 식이다. 꽤 큰돈이다. 들어가는 비용·보상은 전부 재단이 지불하게 된다.” &nbsp; Q. 다른 계획도 있나. A. “긍정적으로 검토 중인 사안들이 여럿 있다. 미혼모 대상으로 파이썬 프로그래밍 교육을 무상 제공해 일정 자격을 갖추면 일자리를 연결해줄 수도 있고, 보육원을 나온 자립준비 청년들에게 취업 연계형 프로그래밍 교육을 하는 방안도 대학 등과 함께 고민하고 있다. 일반인들은 국가가 지원하는 이 같은 프로그램에 쉽게 접근할 수 있으나 (사회적 취약계층은) 접근이 어렵다. 매일 출석만 해도 150만원을 준다지만 미혼모만 해도 어린아이를 키워야 하니 출석도 힘들다. 결국 가장 근본적인 문제는 돈이다. 각종 지원 사업에 접근할 수 있도록 하는 데에도 돈이 많이 든다. 재단이 그 다리가 돼 주려 한다. IT를 연결고리 삼아 사회문제를 영속적이고 지속적이고 근본적으로 해결하고 싶다.” &nbsp; Q. 문제해결 방법에 대한 김범수 창업자의 생각은. A. “김범수 창업자는 ‘남을 돕는 사람’을 돕고 싶다고 말한다. 가령, 김 창업자는 카카오펠로우(소셜벤처·창작자·연구자 등 국내 사회혁신가를 지원해주는 프로젝트)를 중요하게 생각한다. 카카오펠로우는 돈은 안 되지만, 좋은 일 하는 사람들을 지원해주는 프로젝트다. 매달 활동비를 주고 본인이 하고 싶은 활동을 할 수 있게 묻지도 따지지도 않고 도와준다. 카카오가 하던 프로젝트인데 이걸 우리 재단이 가져오게 됐다. 카카오펠로우를 최대 4년까지 확대하고, 월 지원금도 100만원 더해 매달 300만원을 지급할 예정이다.” &nbsp; Q. 그 생각에 동의하나. A. “(김 창업자와) 견해의 차이는 있다. 남을 돕는 사람이 문제를 잘 해결하다가도, 가끔은 주객전도로 자기 이익을 좇는 일도 생기지 않나. 우스갯소리로 ‘통일을 가장 반대하는 건 통일부’라는 말도 있지 않나. 나는 사회문제를 해결하기 위해서라면 자기 자신이나 자기 단체의 존재가 무의미해져도 괜찮다고 할 정도로, 진정성 있는 곳을 발굴해야 한다고 생각한다. 문제가 해결돼 개인·단체의 존재 가치가 사라진다면 그들의 재출발까지 할 수 있도록 (재단이) 도와주는 거다. 김 창업자와 지속적으로 의견을 나누고 있다.” 김정호 이사장은 “10년 전에는 50인 이상 법인회사에 고용된 중증 발달장애인이 다 합쳐도 2000명이었는데, 지금은 2만명이 넘는다. 한 분야를 만들어냈다는 자부심이 있는데 이렇게까지 될 줄은 나도 몰랐다”고 했다.[사진 베어베터] Q. 베어베터에 대해서도 같은 생각인가. A. “베어베터도 언젠가는 사라져야 한다고 생각한다. (발달장애인 고용) 문제가 해결되는 게 설립 목표이기 때문이다. 처음 사업할 때 다들 ‘중증 장애인 중에서도 가장 어렵다는 발달장애인을 정규직 고용해 최저임금보다 더 주는 회사가 말이 되느냐’고 했다. 그런데 우리가 입증해냈다. 그런데 지방은 여전히 다르다. 기업이 없으니 중증장애인 일자리도 없다. 그래서 베어베터가 지방에 ‘중증장애인 사업장’을 만들어 새 모델을 만들었다. 대기업이 지분투자를 하면 ‘장애인 고용’으로 간주될 수 있는 방식인데, 대구 1호점부터 시작했다. 그런데 이런 사업장이 늘수록 기업은 베어베터 쿠키를 사줄 필요가 없어진다. 지분투자로 장애인 고용 부담금 문제가 해소되기 때문이다. 하지만 (베어베터의) 원래 목표를 달성했다면, 우린 없어져도 된다.” Q. 가장 주안점을 두고 있는 것은 무엇인가. A. “항상 원칙이 중요하다. 원칙대로 끊지 못하면 엉망이 되기 쉽다. 베어베터 운영하면서 ‘사회적 기업·ESG 펀드 쪽엔 마땅히 투자할 데가 없으니 베어베터가 상장해보라’는 조언도 들었다. 그렇게 좋은 모양새를 내자면 얼마든지 할 수도 있다. 상장하면 우리사주를 발달장애인 직원들과 나눌 수도 있고, 기업가치 1000억원만 나와도 그중 70%는 내가 챙길 수 있지 않았겠나. 하지만 그렇게 안 했다. ‘일단 재산을 만들고 나중에 좋은 곳에 쓰면 되지’라는 식으로 (기준이) 오락가락하면 안 된다. 대신 나는 투자는 처절하게 한다. 주식투자는 ‘착한 일’을 하려는 게 아니라 투자 수익을 얻는 게 목적이니까. 자본주의 논리를 철저히 따른다.” 김정호 베어베터 대표가 6월 29일 오후 서울 마포구 상암동에서 중앙일보와 인터뷰를 하고 있다. 장진영 기자 &nbsp; Q. 임기가 2년이다. 각오를 말한다면. A. “베어베터 창업후 첫 3년간은 사람들이 안 믿었다. 당시 ‘이제 장애인 갖고 장사하느냐’는 말도 들어봤다. 신뢰는 행동이 누적돼야 한다. 적어도 1000일은 해야 ‘어, 진짜인가’ 생각할 거다. 나중에 브라이언(김 창업자)이 재단이 다시 합류할 수도 있을 텐데 그땐 본인이 하고 싶은 것을 할 것이다. 나는 그 전에 틀을 짜놓으려 한다. 개인적으로는 신선하다는 느낌을 주고 싶다. ‘빌&amp;멀린다게이츠 재단’처럼, 일반 자선단체가 아니라 프로젝트를 만들고 문제해결을 위해 연구하는 곳이 한국에도 생기면 좋지 않겠나. 기존 대기업 재벌들의 재단과는 다르고 싶다. ‘와, 진짜 진정성 있게 잘한다’ 이런 브랜드를 얻고 싶은 욕심이 있다.” &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 한국서만 ‘제3자 결제’ 허용한다…애플, 왜 변했나 (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25083726</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25083726"/>
        <updated>2022-07-01T08:14:09.064Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[애플 앱스토어가 지난해 통과된 ‘인앱결제 강제방지법’에 따라 한국에서 ‘제3자 결제’를 허용했다. 사진 애플 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 애플이 지난달 30일부터 한국 앱스토어에 한해 ‘제3자 결제시스템’을 허용하기로 했다. 앱 개발사가 한국에서 배포하는 앱에는 애플의 결제시스템인 인앱결제&nbsp;외에도 개발사가 직접 만든 결제시스템을 적용할 수 있다는 의미다. 인앱결제 방식을 고수하는 애플이 특정 시장 내 전체 앱 개발사에 ‘외부 구입 권한’을 준 것은 한국이 처음이다. &nbsp; 애플은 지난 3월 이런 계획을 개정 전기통신사업법, 일명 ‘인앱결제 강제방지법’의 소관부처인 방송통신위원회에 제출했다. 앞서 구글은 해당 법이 국회를 통과한 지 약 3개월 만인 지난해 11월 제3자 결제 방식을 먼저 도입했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 개발사들은 뭐래? &nbsp; 애플이 6월 30일 홈페이지를 통해 국내 앱스토어 내 '제3자 결제(외부 구매 권한)'를 허용했다. 사진 애플 홈페이지 캡처 애플이 법을 지키긴 했지만,&nbsp;개발사 실익은 없다는 평이 지배적이다. 애플의 제3자 결제 정책을 앱 개발사 입장에서 뜯어보니. &nbsp; ① 앱 개발사가 제3자 결제 방식으로 소비자 결제를 처리할 경우, 애플에 낼 앱스토어 수수료율은 결제금액의 26%다. 애플의 인앱결제(최대 30%)보다 4%p 낮으며, 구글의 제3자 결제 수수료율과 같다. 그러나 PG사(전자결제대행사)에 내야할 수수료나 부가세 등을 더하면 수수료율은 30%나 마찬가지란 게 업계의 중론. 개발사로선 굳이 돈과 인력을 들여 제3자 결제를 구축할 이유가 없다. 국회사무처 법제연구분석과 홍정 과장은&nbsp;“네이버페이가 있는 네이버 같은 대형 회사를 제외하면 대부분 변화가 없을 것”이라고 전망. &nbsp; ②&nbsp;애플은&nbsp;KCP·이니시스·토스·나이스 4곳 중 하나를 PG사로 우선 선정할 것을 요구했다. 한 대형 개발사 관계자는 “사실상 4개사로 제한한 것”이라며 “다른 PG사를 쓰려면 별도 요청서를 내야 하는데, 이를 허가할지 말지는 애플 마음”이라고 말했다. &nbsp; ③ 최근 논란이 된 아웃링크(앱에서 웹 결제가 열리는 방식) 허용 여부에 대한 언급이 없어 혼란이 예상된다. 다만 애플은 지난해 9월 일본 공정거래위원회의 불공정행위 조사 결과에 따라 ‘그동안 인앱결제를 이용하지 않았던 동영상·음악·전자책·뉴스 등 콘텐트 구독 서비스’에 한해 외부결제 링크를 허용했다. 이에 따라 PC 결제만 지원됐던 넷플릭스·스포티파이 등도 아이폰에서 웹을 통한 결제가 가능해졌다. 참고로 구글은 아웃링크가 스미싱 등 사기 피해로 이어질 수 있다며&nbsp;반대한다. &nbsp; ④ 구글은 ‘구글 인앱결제’와 ‘제3자 결제’를 한 화면에 동시 제공한다. 사용자가 결제 방법을 고르게 한 것. 그러나 애플은 개발사가 ‘애플 인앱결제’와 ‘제3자 결제’ 중 하나만 골라 화면에 노출할 수 있다. 앱마켓 관계자는 “개발사 선택권은 있지만 이용자 선택권은 없는 형태”라고 평가했다. &nbsp;&nbsp; 자사 인앱결제와 제3자 결제를 한 화면에 제공하는 구글의 예시 이미지. 애플은 개발사 선택에 따라 둘 중 하나만 노출할 수 있다. 사진 구글 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 애플도 변하네: 애플은 전 세계 공통의 ‘하나의 정책(one policy)’을 강조해온 기업이다. 한 국가의 정책만 바꾸는 건 매우 이례적인데, 최근 각국의 앱마켓 독점 논란이 애플의 변화를 끌어내고 있다. 이번 ‘한국 제3자 결제 허용’에 앞서 지난 1월 네덜란드 데이팅 앱에 제3자 결제를 허용한 것이 대표적. 최경진 가천대학교 법학과 교수는 “애플이 우리나라 법을 준수하는 방향으로 이동했다는 것만으로도 큰 진전”이라며 “앱마켓이 특정 결제 방식을 강제해선 안 된다는 기본적인 마지노선이 만들어지고 있다”고 평했다. 우리나라 국회의 입법 성과로 볼 수 있는 부분. 애플 앱스토어와 구글 플레이스토어. 사진 셔터스톡 ●&nbsp;법 좀 똑바로: 그러나 동시에 입법 결함도 지적됐다. 국회사무처 홍정 과장은 “현재 법률이 금지하는 ‘특정 결제방식의 강제’의 해석에 있어 법의 허점을 노리는 방향으로 애플과 구글이 궤를 같이 한 것”이라면서도, “다만 피규제자는 당연히 그렇게 규제를 회피하는 것이니 그 자체로 나쁘다고 볼 수는 없다”고 말했다. 결국 입법 실효성이 부족했다는 뜻. 입법을 주도했던 조승래 의원실은 1일 팩플팀에 “애플의 정책 변경이 앱 생태계에 미칠 영향을 지켜보겠다”고 밝혔다. 앞서 조승래 의원은 지난달 27일 토론회에서&nbsp;‘보완 입법’의 가능성을 시사했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 애플은 제3자 결제를 사용할 경우 ‘구입 요청’, ‘가족 공유’ 등 일부 기능을 사용할 수 없다고 못박았다. 구입 요청은 자녀가 앱을 구입하려고 할 때 가족 대표에게 결제 요청을 보내는 기능이다. 사진 애플 구글·애플 등&nbsp;앱마켓 사업자들은 ‘제3자 결제’는 사용자 편의성이 떨어진다고 주장한다. 애플은 30일 발표에서도 “외부 구입 권한(제3자 결제)을 사용할 경우 ‘구입 요청’, ‘가족 공유’와 같은 일부 앱스토어 기능을 제공할 수 없고 환불, 구입 내역, 구독 관리 등에서 발생한 문제에 대해 사용자를 지원할 수 없다”며&nbsp;“앱스토어의 안전한 보안 지불 시스템 외부에서 이루어지는 지불은 검증할 수 없기 때문”이라고 못박았다. &nbsp; 구글 또한&nbsp;“제3자 결제는 (구글 인앱결제가 제공하는) 자녀 보호, 가족 결제, 정기 결제 관리, 구글플레이 포인트 사용 등의 기능을 제공하지 않을 수 있다”고 안내하고 있다. 관련기사결국 웹툰값 20% 인상…국회 헛발질, 구글만 웃는게 아니다 [현장에서][팩플] "연 690억원 추가 부담" 구글 인앱결제에 흔들리는 모바일 생태계방통위, 앱마켓 사업자 ‘인앱결제 강제’ 위법여부 실태점검 17일 착수 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오ㆍ현대차 투자하는 자율주행에, 통신사도 잰걸음...주도권은 누가? (중앙일보 팩플 ─ 뉴스)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25082606</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25082606"/>
        <updated>2022-06-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[자율주행 기술 생태계의 주도권을 두고 기업들의 발걸음이 빨라지고 있다. 특히, 최근엔 통신사들도 네트워크 기술을 기반으로 관제·통신 인프라 구축에 속도를 내고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; SK텔레콤이 5G(5세대) 이동통신 기반의 차세대 지능형 교통 시스템 C-ITS(Cooperative-Intelligent Transport Systems)을 서울 마포구 월드컵경기장·난지한강공원 등으로 확대 적용한다고 27일 발표했다. 기존 C-ITS는 자율주행 시범지구인 상암 지역 내 일부 주거·상업으로 제한돼 있었다. 이번 확대 적용으로 이 지역에서 자율주행 차량들이 시범 운행할 수 있는 지역은 면적 기준으로 약 2배 이상 넓어졌다. SKT는 이번 시범 운행 지구 확대를 "자율주행 실증이 본격화되는 계기"라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; C-ITS가 뭔데?&nbsp; &nbsp; C-ITS란 차량이 운전자에게 주변 도로 교통 정보를 실시간으로 공유하는 시스템이다. 자율주행 차량은 물론 주변 차량 운전자와 보행자들의 안전을 위해서도 필요한 기술이다. 도로 교통 정보를 지연없이 송출해야해 통신 인프라의 역할이 중요하다. SKT는 2019년부터 서울시와 C-ITS 사업을 함께 추진해 왔다. 서울시에 5G, 차랑용 통신 기술 등 첨단 교통 인프라를 마련하는 게 이 사업의 핵심.&nbsp; &nbsp; 이를 위해 SKT는 다양한 ICT 기술도 활용하고 있다. 디지털 트윈이 대표적. 상암 시범운영지구를 3차원(3D) 디지털 공간에 똑같이 구현한 디지털 트윈을 서울시 자율주행 관제 시스템에 연동했다. SKT 관계자는 "차량, 도로 상황을 실시간으로 센싱해 이를 디지털 트윈에 반영하고 있기 때문에자율주행차와 교통 상황을 조합하고 통제할 수 있다"고 설명했다. 이외에 SKT는 상암 지역 32.3km 길이의 자율주행 구간에 신호제어기, 불법주정차 카메라 등을 대폭 확충했다고 밝혔다. 기기들이 수집한 도로 교통 정보는 서울시의 V2X(vehicle to everything) 단말기를 장착한 자율주행 차량들에 제공된다. V2X는 차량이 유무선 통신망을 통해 주변 차량이나 도로 인프라와 정보를 교환하고 공유하는 기술.&nbsp; SK텔레콤이 27일 상암지역 자율주행차 시범운행지구를 확대, 구축했다고 밝혔다. 사진은 ‘서울 미래 모빌리티 센터’ 관제실에서 디지털 트윈으로 구현된 상암 자율주행 시범운영지구에서 도로 교통을 관제하는 모습. [SK텔레콤] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신사의 자율주행, 카카오랑 뭐가 달라? &nbsp; 통신·테크 기업들은 자율주행 시장에서 저마다 가장 자신 있어하는 제반 기술·인프라를 강화하고 있다. 기업별 강점과 개발중인 기술을 살펴보니. &nbsp; ●‘네트워크’ 내세우는 통신사:&nbsp;빠르고 지체없는 통신, 즉 초고속·저지연(low-latency·네트워크 지연에 없거나 적음)&nbsp;통신기술이 자율주행엔 필수다. 5G·6G 이동통신 기술을 연구하고 네트워크 역량을 보유한 통신사들의 입지가 유리하다. 자율주행시 필요한 차량간(V2V), 차량과 도로 인프라 간(V2I) 정보교환도 결국 통신을 통해 구현된다. 물론 액션 플랜은 기업별로 다르다. KT는 경기도 안양시에서 새벽 시간대 자율주행 셔틀버스를 운행하겠다는 계획을 26일 발표했다. LG유플러스는 AI(인공지능)로 자율주행차의 이상 여부를 진단하는 기술을 개발 중. ● 서비스 플랫폼 노리는 MaaS :&nbsp;카카오모빌리티 같은 MaaS(Mobility as a Service·서비스형 모빌리티) 기업과 모빌리티 스타트업들은 자율주행차나 솔루션을 만들어 주도권을 잡으려 한다. 카카오모빌리티는 2월에 개최했던 테크 컨퍼런스 '넥스트 모빌리티: 네모 2022'에서 자체 개발한 자율주행차를 공개했다. 실내외 구분 없이 고정밀(HD) 지도를 구현하는 모바일 매핑 시스템(MMS) 아르고스와 빅데이터를 시각화해 의사결정을 돕는 모빌리티 아틀라스같은 솔루션도 카카오모빌리티의 무기. 이 회사는 경기도 성남시 판교테크노밸리 일대에서 자율주행 시범 운행도 하고 있다.&nbsp;네이버 최고기술책임자(CTO) 출신 송창현 대표가 세운 모빌리티 스타트업 포티투닷(42dot)은 연내에 레벨4(운전자 개입이 필요없는 자율주행 단계) 수준의 자율주행 시범 차량을 30대 이상으로 늘릴 계획. 상용화가 아닌 시범 운행 단계라고 하지만 국내 기업들 중 최대 규모다. 자율주행 기술을 개발 중인 현대차가 포티투닷의 2대 주주(지분율 25.77%)다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; 기술 개발 경쟁이 심화되긴 했지만 여전히 자율주행차량·기술이 근미래 상용화가 된다거나 당장 돈을 벌어다줄 사업 모델이 되긴 힘든 것이 현실. 그럼에도 불구하고 기업들이 자율주행 시장에 진심이라는데, 그 이유는. ●“미래 사업 엮어줄 필수재” : SKT 관계자는 "자율주행 시대를 맞이할 때, 관련 기술과 인프라를 철저히 준비해둔 기업만이 살아남을 수 있을 것"이라며 "자율주행 시대에 급격히 커질 카포테인먼트(자동차·인포메이션·엔터테인먼트를 합친 용어) 시장에서도 SKT의 미디어·메타버스 사업이 각광받을 것"이라고 강조했다. 모빌리티·통신 기술과 콘텐트까지 모두 자율주행 시대를 대비하는 필수 준비물이라는 것. &nbsp; ● 합종연횡 파트너십은 필수: 자율주행 관련 기술·디바이스·플랫폼을 모두 다 갖추는 것이 쉽지 않으니 적절한 파트너 기업을 찾는 것도 트렌드. 카카오모빌리티와 LG전자는 차량 내 사용자 경험 발굴, 자율주행 로봇 사업 등을 위한 업무협약(MOU)을 맺었다고 22일 발표했다. 앞서 21일 티맵모빌리티는 스타트업 마스오토와 함께 자율주행 화물·버스 상용화를 준비한다고 밝혔다. 네이버는 투자 전문조직 D2SF를 통해 모라이·뷰런테크놀로지 등 자율주행 스타트업에 투자한 바 있다.&nbsp; 그래픽=전유진 yuki@joongang.co.kr &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 귤이냐 탱자냐, K-BNPL (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25087975</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25087975"/>
        <updated>2022-07-19T11:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087975" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/079b29f3-c157-4804-a396-44c0ca8633be.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/079b29f3-c157-4804-a396-44c0ca8633be.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/20/079b29f3-c157-4804-a396-44c0ca8633be.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 귤이냐 탱자냐, K-BNPL" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087975" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">[팩플] 귤이냐 탱자냐, K-BNPL</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.19 11:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25087975" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 어느새 바뀐 패러다임...내 안에 '버추얼 휴먼' 있다 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25087348</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25087348"/>
        <updated>2022-07-16T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087348" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/16/c7d36963-3dd0-4b56-ae90-7018ef89cf00.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/16/c7d36963-3dd0-4b56-ae90-7018ef89cf00.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/16/c7d36963-3dd0-4b56-ae90-7018ef89cf00.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 어느새 바뀐 패러다임...내 안에 '버추얼 휴먼' 있다" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25087348" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">[팩플] 어느새 바뀐 패러다임...내 안에 '버추얼 휴먼' 있다</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.16 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25087348" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 2번째 전성기 맞은 버추얼 휴먼, 진짜 광기? 가짜 광기? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25086475</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25086475"/>
        <updated>2022-07-13T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25086475" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/13/9b0e1c11-c0b1-43c8-9e3c-102b36a9193a.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/13/9b0e1c11-c0b1-43c8-9e3c-102b36a9193a.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/13/9b0e1c11-c0b1-43c8-9e3c-102b36a9193a.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 2번째 전성기 맞은 버추얼 휴먼, 진짜 광기? 가짜 광기? " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25086475" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">[팩플] 2번째 전성기 맞은 버추얼 휴먼, 진짜 광기? 가짜 광기? </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.13 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25086475" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 프로 재택러 vs 프로 출근러, 승자는? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25085586</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25085586"/>
        <updated>2022-07-09T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25085586" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/11/5b48d88c-e135-40cc-9f3b-80e163c29f0d.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/11/5b48d88c-e135-40cc-9f3b-80e163c29f0d.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/11/5b48d88c-e135-40cc-9f3b-80e163c29f0d.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 프로 재택러 vs 프로 출근러, 승자는?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25085586" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">[팩플] 프로 재택러 vs 프로 출근러, 승자는?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.09 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25085586" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이제 사무실과 '헤어질 결심'...엔데믹 표준이 됐다, 원격근무 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084739</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084739"/>
        <updated>2022-07-06T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25084739" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/06/42ea2690-f547-4ac7-8de3-808491d5cd3a.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/06/42ea2690-f547-4ac7-8de3-808491d5cd3a.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/06/42ea2690-f547-4ac7-8de3-808491d5cd3a.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="이제 사무실과 '헤어질 결심'...엔데믹 표준이 됐다, 원격근무 [팩플] " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25084739" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">이제 사무실과 '헤어질 결심'...엔데믹 표준이 됐다, 원격근무 [팩플] </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.06 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25084739" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 프리한 ‘수퍼 일잘러’가 되려면 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25083939</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25083939"/>
        <updated>2022-07-03T00:20:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25083939" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/03/fb1e5344-acf0-4440-93da-8776ae6e53f5.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/03/fb1e5344-acf0-4440-93da-8776ae6e53f5.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/03/fb1e5344-acf0-4440-93da-8776ae6e53f5.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 프리한 ‘수퍼 일잘러’가 되려면" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25083939" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">[팩플] 프리한 ‘수퍼 일잘러’가 되려면</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.07.03 12:20</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25083939" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[열정페이가 1억? 이게 웬일?…수퍼프리랜서, 넌 누구냐 [팩플] (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25082941</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25082941"/>
        <updated>2022-06-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25082941" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/08/aa7d06b9-eeaa-4f1e-893b-9518bff25b65.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/08/aa7d06b9-eeaa-4f1e-893b-9518bff25b65.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202207/08/aa7d06b9-eeaa-4f1e-893b-9518bff25b65.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="열정페이가 1억? 이게 웬일?…수퍼프리랜서, 넌 누구냐 [팩플]" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25082941" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">열정페이가 1억? 이게 웬일?…수퍼프리랜서, 넌 누구냐 [팩플]</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.29 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25082941" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 염라대왕 앞에선 거짓말해도 검색창 앞에선..? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25082017</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25082017"/>
        <updated>2022-06-26T10:49:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25082017" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/26/99bf0117-6f8c-486b-8bce-1b97744f5c09.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/26/99bf0117-6f8c-486b-8bce-1b97744f5c09.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/26/99bf0117-6f8c-486b-8bce-1b97744f5c09.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 염라대왕 앞에선 거짓말해도 검색창 앞에선..?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25082017" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">[팩플] 염라대왕 앞에선 거짓말해도 검색창 앞에선..?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.26 10:49</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25082017" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 스크린 밖으로 나온 구글·네이버 검색의 미래 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25081028</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25081028"/>
        <updated>2022-06-22T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25081028" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/22/989f3399-59de-417f-acb2-952d9937b991.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/22/989f3399-59de-417f-acb2-952d9937b991.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/22/989f3399-59de-417f-acb2-952d9937b991.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 스크린 밖으로 나온 구글·네이버 검색의 미래" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25081028" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">[팩플] 스크린 밖으로 나온 구글·네이버 검색의 미래</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.22 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25081028" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 노브랜드는 되고 카카오택시는 안된다는데, 왜? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25080172</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25080172"/>
        <updated>2022-06-19T11:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25080172" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/19/0aee14b1-a76f-4b16-bb32-c97fa7fdda62.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/19/0aee14b1-a76f-4b16-bb32-c97fa7fdda62.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/19/0aee14b1-a76f-4b16-bb32-c97fa7fdda62.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 노브랜드는 되고 카카오택시는 안된다는데, 왜?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25080172" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">[팩플] 노브랜드는 되고 카카오택시는 안된다는데, 왜?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.19 11:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25080172" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 신뢰 위기 부른 네·카·쿠 자사우대...플랫폼, '진실의 방'으로 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25079224</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25079224"/>
        <updated>2022-06-15T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25079224" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/15/41a89dd4-cfb1-4bc0-8de1-1b6d0bb1c552.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/15/41a89dd4-cfb1-4bc0-8de1-1b6d0bb1c552.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/15/41a89dd4-cfb1-4bc0-8de1-1b6d0bb1c552.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 신뢰 위기 부른 네·카·쿠 자사우대...플랫폼, '진실의 방'으로" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25079224" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">[팩플] 신뢰 위기 부른 네·카·쿠 자사우대...플랫폼, '진실의 방'으로</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.15 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25079224" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 호시절과 '헤어지는 중입니다' (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25078451</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25078451"/>
        <updated>2022-06-12T00:35:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25078451" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/12/3283aaaf-72b5-4f24-88e4-99308ad7f06e.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/12/3283aaaf-72b5-4f24-88e4-99308ad7f06e.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/12/3283aaaf-72b5-4f24-88e4-99308ad7f06e.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 호시절과 '헤어지는 중입니다'" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25078451" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">[팩플] 호시절과 '헤어지는 중입니다'</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.12 12:35</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25078451" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 거품이 빠진다…테크버블, 9인의 View (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25077478</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25077478"/>
        <updated>2022-06-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25077478" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/09/f7eb0468-f224-401a-80ca-29b61fcc65fe.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/09/f7eb0468-f224-401a-80ca-29b61fcc65fe.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202206/09/f7eb0468-f224-401a-80ca-29b61fcc65fe.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 거품이 빠진다…테크버블, 9인의 View" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25077478" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">[팩플] 거품이 빠진다…테크버블, 9인의 View</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.06.08 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25077478" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 클라우드 앞에도 K가 필요할까 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25074944</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25074944"/>
        <updated>2022-05-28T08:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25074944" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/28/37cec644-a289-43c9-8e74-7d50606ee84d.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/28/37cec644-a289-43c9-8e74-7d50606ee84d.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/28/37cec644-a289-43c9-8e74-7d50606ee84d.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 클라우드 앞에도 K가 필요할까 " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25074944" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">[팩플] 클라우드 앞에도 K가 필요할까 </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.28 08:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25074944" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 구름 올라타는 정부, 이삿짐은 누가? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25073985</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25073985"/>
        <updated>2022-05-25T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25073985" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/25/568e361e-dacf-433f-b492-4a9fc11a3af2.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/25/568e361e-dacf-433f-b492-4a9fc11a3af2.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/25/568e361e-dacf-433f-b492-4a9fc11a3af2.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 구름 올라타는 정부, 이삿짐은 누가?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25073985" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">[팩플] 구름 올라타는 정부, 이삿짐은 누가?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.25 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25073985" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 겜플릭스, 얼마면 되겠니? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25072991</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25072991"/>
        <updated>2022-05-21T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25072991" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/21/666ea317-85a6-4708-ab3f-168e0ee851e2.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/21/666ea317-85a6-4708-ab3f-168e0ee851e2.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/21/666ea317-85a6-4708-ab3f-168e0ee851e2.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 겜플릭스, 얼마면 되겠니?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25072991" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">[팩플] 겜플릭스, 얼마면 되겠니?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.21 08:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25072991" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 겜플릭스 왕좌의 게임, MS-소니의 GaaS 전쟁 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25072093</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25072093"/>
        <updated>2022-05-18T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25072093" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/6b65ee28-8274-4116-8a6b-6a09cb532fb7.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/6b65ee28-8274-4116-8a6b-6a09cb532fb7.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/6b65ee28-8274-4116-8a6b-6a09cb532fb7.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 겜플릭스 왕좌의 게임, MS-소니의 GaaS 전쟁" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25072093" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">[팩플] 겜플릭스 왕좌의 게임, MS-소니의 GaaS 전쟁</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.18 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25072093" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 윤석열 정부가 가장 힘줘야할 ICT 정책은? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25071222</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25071222"/>
        <updated>2022-05-15T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25071222" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/2d8b2777-3dbe-45ee-a202-448b1a63baf6.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/2d8b2777-3dbe-45ee-a202-448b1a63baf6.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/20/2d8b2777-3dbe-45ee-a202-448b1a63baf6.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 윤석열 정부가 가장 힘줘야할 ICT 정책은?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25071222" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">[팩플] 윤석열 정부가 가장 힘줘야할 ICT 정책은?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.15 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25071222" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 우리 아이 놀이공간에 IoT…쑥쑥 크는 '키즈테크' 어디까지? (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25071144</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25071144"/>
        <updated>2022-05-14T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25071144" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/14/1d714917-7ca3-4093-98ed-8c1758be08ab.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/14/1d714917-7ca3-4093-98ed-8c1758be08ab.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/14/1d714917-7ca3-4093-98ed-8c1758be08ab.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 우리 아이 놀이공간에 IoT…쑥쑥 크는 '키즈테크' 어디까지?" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25071144" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">[팩플] 우리 아이 놀이공간에 IoT…쑥쑥 크는 '키즈테크' 어디까지?</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.14 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25071144" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 윤석열의 ICT는 어디에 힘 쏟나...'플랫폼 정부' 앞 과제는 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25070289</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25070289"/>
        <updated>2022-05-11T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25070289" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/11/393a9567-3855-43d6-953c-6773d96df1f7.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/11/393a9567-3855-43d6-953c-6773d96df1f7.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/11/393a9567-3855-43d6-953c-6773d96df1f7.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 윤석열의 ICT는 어디에 힘 쏟나...'플랫폼 정부' 앞 과제는 " width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25070289" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">[팩플] 윤석열의 ICT는 어디에 힘 쏟나...'플랫폼 정부' 앞 과제는 </a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.11 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25070289" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["엄마, 내 앱은 내가 고를래요" 뱃속부터 텍잘알, 55조 키즈테크 [팩플] | 풀버전 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25068626</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25068626"/>
        <updated>2022-05-04T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25068626" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/04/8aa9df1d-837f-4044-b1d0-d5dbc426d860.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/04/8aa9df1d-837f-4044-b1d0-d5dbc426d860.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/04/8aa9df1d-837f-4044-b1d0-d5dbc426d860.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="&quot;엄마, 내 앱은 내가 고를래요&quot; 뱃속부터 텍잘알, 55조 키즈테크 [팩플] | 풀버전" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25068626" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">"엄마, 내 앱은 내가 고를래요" 뱃속부터 텍잘알, 55조 키즈테크 [팩플] | 풀버전</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.04 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25068626" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 명품백 사다 개인정보 털린 후기 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25067858</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25067858"/>
        <updated>2022-05-01T06:13:35.552Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25067858" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/01/98625287-b98f-412d-adaa-66d83f2628c6.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/01/98625287-b98f-412d-adaa-66d83f2628c6.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202205/01/98625287-b98f-412d-adaa-66d83f2628c6.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 명품백 사다 개인정보 털린 후기" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25067858" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">[팩플] 명품백 사다 개인정보 털린 후기</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.05.01 14:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25067858" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 찐의 전쟁, 누가 검수완벽을 해낼까 | 풀버전 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25067065</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25067065"/>
        <updated>2022-04-28T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25067065" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/28/2ca631d0-a8b2-4203-a487-a54b12a4f0f5.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/28/2ca631d0-a8b2-4203-a487-a54b12a4f0f5.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/28/2ca631d0-a8b2-4203-a487-a54b12a4f0f5.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 찐의 전쟁, 누가 검수완벽을 해낼까 | 풀버전" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25067065" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">[팩플] 찐의 전쟁, 누가 검수완벽을 해낼까 | 풀버전</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.04.28 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25067065" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 무임승차? 필수 기술?…웹 크롤링 허용 범위 논란 (중앙일보 팩플 ─ 팩플레터)]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25065845</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25065845"/>
        <updated>2022-04-24T06:13:56.329Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25065845" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/24/de79ac64-0a64-4976-ab46-4cbba9af9749.jpg/_ir_380x213_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/24/de79ac64-0a64-4976-ab46-4cbba9af9749.jpg/_ir_380x213_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202204/24/de79ac64-0a64-4976-ab46-4cbba9af9749.jpg/_ir_760x426_/ 2x" alt="[팩플] 무임승차? 필수 기술?…웹 크롤링 허용 범위 논란" width="380" height="213">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25065845" data-evnt-ctg="area:중앙|오리지널 리포트" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-포토 리스트 3단(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">[팩플] 무임승차? 필수 기술?…웹 크롤링 허용 범위 논란</a>
</h2>
<div class="meta">
<p class="date">2022.04.24 15:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25065845" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>