<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-01-27T13:09:39.430Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 유럽서 콧대 꺾인 애플…3월부터 ‘외부 앱마켓·대체 결제’ 허용]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25224893</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25224893"/>
        <updated>2024-01-26T07:08:39.982Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224893" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/26/5f85fb50-c563-497a-a519-ea7c5eb82413.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 유럽서 콧대 꺾인 애플…3월부터 ‘외부 앱마켓·대체 결제’ 허용">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224893" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] 유럽서 콧대 꺾인 애플…3월부터 ‘외부 앱마켓·대체 결제’ 허용
</a>
</h2>
<p class="description">
‘폐쇄적인 소프트웨어 생태계’를 강조해 온 애플의 콧대가 꺾였다. 오는 3월부터 시행되는 유럽연합(EU)의 법 규제로 애플이 유럽 아이폰 사용자들에게 자사 플랫폼을 개방하게 된 것. 애플의 수익에도 타격이 있을 것이라는 전망이 나온다. &nbsp; AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 애플은 25일(현지시간) 운영체제(OS) iOS와 앱스토어, 웹브라우저 사파리 등에 대한 개편 계획을 발표했다. 아이폰 이용자는 애플의 앱스토어가 아닌 다른 앱마켓에서 앱을 다운받을 수 있고, 개발자는 아이폰의 인앱 결제가 아닌 다른 결제 수단을 제공할 수 있게 되는 게 골자다. &nbsp; 이번 개편 내용은 3월 iOS 소프트웨어 업데이트를 통해 EU 국가들에만 적용된다. 그 외 지역에서는 기존과 같이 운영된다. 이 같은 변화는 3월에 시행될 EU의 DMA(디지털 시장법) 때문이다. DMA는 플랫폼 사업자의 시장 지배력 남용을 방지하기 위해 빅테크 기업을 특별 규제하는 법이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무엇이 달라지나 &nbsp; ◦ 앱 개발자는: 애플 외에 다른 앱마켓에서 iOS 앱을 배포할 수 있게 된다. 다만 다른 앱마켓에 제공되는 앱도 애플의 공증 절차를 밟아야 한다. 악성코드 노출, 보안 위협 등을 막고 개인정보를 보호하기 위해서라는 게 애플의 설명이다. &nbsp; 아울러 애플이 아닌 페이팔 등 타사 결제 시스템도 쓸 수 있게 된다. 이 경우 애플이 그동안 부과해온 수수료가 사라진다. 앱스토어 개방으로 인해 개발자들이 다른 앱마켓으로 몰려갈 것을 방지하고자 애플은 자사 앱스토어의 결제 수수료를 15~30%에서 10~17%로 낮추기로 했다. &nbsp; 다른 앱마켓에 배포해도 애플의 결제 시스템을 쓸 수 있다. 다만 3%의 결제 처리 수수료를 내야 한다. 아이폰이나 아이패드에서 100만 번 이상 설치된 앱에 대해서는 설치 건 당 0.5유로(약 725원)의 수수료를 부과할 예정이다.&nbsp;애플은 “유럽 내 99% 이상의 개발자들은 수수료가 줄어들고, (100만 번 이상 설치된) 앱 설치 수수료를 내야 하는 개발자는 전체 1%도 되지 않을 것”이라고 설명했다. &nbsp; ◦ 아이폰 이용자는: iOS 앱을 앱스토어가 아닌 다른 앱마켓에서 다운로드할 수 있게 된다. 예를 들어 앱스토어와 함께 구글 플레이스토어, 갤럭시 스토어 등 타사 앱 마켓 이용도 가능해진 셈이다. 웹브라우저 선택권도 넓어진다. 애플은 기본 웹브라우저도 자사 웹브라우저인 사파리가 아닌 다른 브라우저를 이용자가 선택할 수 있도록 할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 애플의 앱스토어 기반 수익 모델이 흔들리게 된다. 뉴욕타임스(NYT)에 따르면 애플은 앱스토어를 통해 연간 240억 달러(약 32조원)의 매출을 올리고 있으며, 이 중 유럽은 약 6%를 차지한다. 애플은 구글과 달리 보안, 개인정보 보호 등의 이유로 오직 앱스토어에서만 앱을 다운로드 받을 수 있게 해왔다. 최대 30%인 높은 인앱결제 수수료를 받아 앱 개발자에 과도한 부담을 지운다는 비판을 받기도 했다. &nbsp; 로이터=연합뉴스. &nbsp; 유럽의 규제에 애플은 불편한 기색을 감추지 않고 있다. 파이낸셜타임즈(FT)에 따르면 애플 앱스토어를 총괄하는 필 쉴러는 “DMA는 사용자 경험을 다른 지역보다 좋지 않게 만드는 변화를 강요하고 있다”며 “애플의 폐쇄적인 소프트웨어 생태계를 깨려는 당국의 규제는 애플 제품과 서비스의 개인정보보호·보안을 약화시킬 것”이라고 비판했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 애플의 ‘철옹성’에 계속해서 금이 갈 수 있다. 관련 업계에서는 애플의 이번 정책 변화가 EU를 넘어 전 세계로 확대될지 주목하고 있다. 이미 애플은 게임 업체 에픽게임즈가 제기한 반(反)독점 소송 결과에 따라 미국에서 앱스토어 외부 결제를 전면 허용하기로 했다. 한국에서도 2021년 제3자 결제를 허용하는 ‘인앱결제 강제금지법’(개정 전기통신사업자법)이 시행된 바 있다. &nbsp; 유럽에서는 ‘탈애플’ 움직임이 본격화될 전망이다. 에픽게임즈는 올해 유럽에서 아이폰용 에픽게임즈 스토어를 출시할 예정이다. 월스트리트저널(WSJ)에 따르면 DMA 시행을 앞두고 메타는 이용자가 페이스북 광고를 통해 찾은 앱을 페이스북 앱 등 SNS 앱에서 직접 다운로드할 수 있도록 하는 시스템을 준비하고 있다. 스포티파이도 자사 웹사이트를 통해 일부 앱을 내려받을 수 있게 하는 기능을 고려 중이다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.26 16:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25224893" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[계열사 기강잡는 카카오… SM엔터 경영진 PC 압수해 포렌식 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25224651</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25224651"/>
        <updated>2024-01-25T10:10:03.973Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224651" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/25/6c8bd836-e789-4637-a7b7-77b5d9199a5f.jpg/_ir_410x230_/" alt="계열사 기강잡는 카카오… SM엔터 경영진 PC 압수해 포렌식 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224651" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
계열사 기강잡는 카카오… SM엔터 경영진 PC 압수해 포렌식 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오가 이달 초 장철혁 SM엔터테인먼트 대표 등 경영진의 PC를 압수해 포렌식을 진행하고 있다.&nbsp;카카오에 인수된 이후 SM엔터가 카카오와 사전 상의 없이 투자 한 건이 있는데 이 투자가 적절했는지 들여다보고 있다. 서울 성동구에 위치한 SM엔터테인먼트 사옥. 연합뉴스 &nbsp; 카카오는 25일 “이사회 산하 감사위원회 요구로 외부 로펌을 통해 SM엔터 재무제표 감사를 진행 중”이라며 “회사 소유의 업무용 PC에 한해 동의를 받은 경우에만 (PC 안에) 자료 확인을 하고 있다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 그간 카카오는 계열사마다 자율 경영을 보장해왔다. 하지만 지난해 SM엔터 인수전 이후 불거진 시세조종 의혹, 일부 임원진의 도덕적 해이 사례 등이 이어지면서 카카오 본사가 계열사 경영에 적극 관여하는 ‘책임경영’으로 방향을 돌렸다. 장철혁 SM엔터테인먼트 대표. 카카오 측은 "(장 대표를 포함해) 포렌식에 동의한 인원에 대해 업무용 PC 포렌식을 진행하고 있다"고 밝혔다. 연합뉴스 &nbsp; 이번 SM엔터 감사 건도 그 연장선상의 일로 풀이된다. 업계 안팎에선 지난해 말 SM엔터가 소형 기획사를 시세보다 비싸게 인수한 건이 감사 대상으로 거론된다. 당시 SM엔터 임직원이 해당 기획사 임원을 겸직했던 것으로 알려져&nbsp;의사결정 과정에 문제가 있다는 논란이 제기됐었다. 이 거래에서 SM엔터가 카카오에 구체적인 사실 관계를 보고하고 허가를 받은 뒤 인수를 진행했는지가 조사 대상이 될 것으로 보인다. &nbsp; 카카오모빌리티, 카카오뱅크 등 다른 계열사에서도 내부 감사가 이뤄지고 있다. 특히 카카오모빌리티는 지난해 유럽 택시호출 플랫폼 ‘프리나우’ 인수를 추진할 당시 회사 내부 정보가 유출된 의혹과 관련, 실무 직원 휴대전화까지 확보해 포렌식을 진행 중이다. 그룹 전반에 기강 잡기 기조가 확실한 것으로 풀이된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 업계 관계자는 “확실한 물증이 없었다면 카카오 본사가 계열사 경영진 PC를 가져갔겠나”라면서 “카카오의 SM엔터에 대한 장악력이 크게 높아질 수 있다”고 분석했다. 일각에선 이번 감사를 ‘SM 매각설’과 연관 짓는 관측도 있었으나, 카카오 측은 “전혀 관련이 없다”고 부인했다. &nbsp; 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.25 18:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25224651" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글 크롬이 글쓰기 도와준다…네이버 맞춤광고에도 AI 손길 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25224501</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25224501"/>
        <updated>2024-01-25T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224501" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/25/780fcf3f-f200-431f-a57e-75d0f3092126.jpg/_ir_410x230_/" alt="구글 크롬이 글쓰기 도와준다…네이버 맞춤광고에도 AI 손길 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224501" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
구글 크롬이 글쓰기 도와준다…네이버 맞춤광고에도 AI 손길 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
구글·네이버 등 주요 기술기업들이 서비스 곳곳에 생성 인공지능(AI) 기능을 투입하고 있다. 사용자 맞춤형 AI의 일상화가 점점 가속화할 전망이다. &nbsp; 네이버의 생성 AI 광고 서비스 'CLOVA for AD'(클로바 포 AD)의 챗봇 '브랜드챗'. 사용자들은 상품 관련 다양한 질문을 AI에게 할 수 있다. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버는 초거대 AI '하이퍼클로바X'를 기반으로 한 국내 최초 생성 AI 기술 활용한 광고 '클로바 포 애드'(CLOVA for AD) 테스트를 시작했다고 24일 밝혔다. 광고 브랜드를 검색하면 사용자 질문에 바로 응답하는 브랜드 챗봇 서비스 등을 제공하는 맞춤형 광고 형태다. &nbsp; 구글은 자사 웹브라우저 크롬 업데이트 버전에 3가지 AI 기능을 추가했다고 23일(현지시간) 블로그를 통해 알렸다. 추가된 기능은 크롬 사용 시 비슷한 주제 탭들을 알아서 묶어주는 '탭 정리기', 원하는 주제·분위기·색상 등에 따라 브라우저 배경 화면을 만들어주는 '테마 설정', 제품 리뷰·문의 등 글의 초안을 작성해 주는 '글쓰기 도움' 기능이다.&nbsp; 김영옥 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 기술기업들은 최근 검색·광고·쇼핑 등 서비스의 여러 세부적인 영역에 AI 기능을 적극적으로 활용하고 있다. AI를 통해 플랫폼 안에서 사용자 맞춤형 서비스를 제공해 체류 시간을 늘리고, 긍정적인 사용자 경험을 쌓기 위해서다. &nbsp; 예를 들어&nbsp;네이버에서는 생성 AI가 브랜드 오프라인 매장의 매니저 역할을 하게 된다. '클로바 포 애드' 서비스가 적용된 브랜드를 네이버 검색창에 치면 브랜드 배너 하단에 AI 챗봇 '브랜드챗'으로 들어갈 수 있는 버튼이 생긴다. 사용자는 브랜드챗으로 상품 관련 다양한 질문들을 AI에게 던져 바로 맞춤형 답변을 받을 수 있다. &nbsp; 네이버는 사전 테스트 기간 동안 스포츠 브랜드 나이키와 브랜드챗이 들어간 버전, 안 들어간 버전을 두고 테스트를 진행했다. 그 결과 브랜드챗이 들어갔을 때 기존 대비 클릭률이 약 20% 상승했다고 한다. 네이버 비즈CIC 하선영 광고상품기획 책임리더는 "생성 AI 기반 광고는 개인에 따라 다양한 질의에 다른 결과를 보여줄 수 있어 SME(소상공인)들의 수익 향상에도 기여할 수 있을 것"이라고 말했다. AI로 비슷한 탭을 자동으로 묶어주는 '탭 정리기' 기능. 사진 구글 구글 크롬에 도입된 기능도 '사용자 맞춤형'에 초점을 뒀다. 크롬 등 브라우저 사용자들은 작업을 하다 보면 탭이 하나 둘 늘어 빽빽해 질 때가 많다. 이렇게 쌓여있는 탭을 수동으로 일일이 정리하는 데는 일정 부분 시간과 노력이 들어간다. 크롬 업데이트 버전에 도입될 '탭 정리기' 기능을 이용하면 AI가 쌓인 탭들을 비슷한 작업이나 주제 별로 자동 그룹화 해 정리해 준다.&nbsp; &nbsp; 구글은 탭 정리기와 테마 설정 기능은 미국에서 일부 이용자를 대상으로 테스트 한 후 곧 출시할 예정이라고 설명했다. 글쓰기 도움 기능은 다음 달 출시된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; AI 기능의 서비스 접목은 네이버나 구글만의 이야기가 아니다. 마이크로소프트도 자사 웹브라우저 '빙'부터 운영체제(OS), 워드·엑셀·파워포인트 등 오피스 소프트웨어(SW) 등에 생성 AI '코파일럿'을 탑재해왔다. AI의 영역이 점차 세분화 된 서비스로 넓어지는 만큼 인간 근로자를 대체하게 될 것이란 우려는 여전히 남은 과제다. 최근 구글 등 글로벌 빅테크를 중심으로 구조조정 칼바람이 불고 있고, 한국 역시 자유롭지 않은 상황이다. 국제통화기금(IMF)은 최근 '인공지능과 업무의 미래' 보고서에서 "선진국의 경우 일자리의 약 60%가 AI의 영향을 받을 수 있다"고 분석했다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.25 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25224501" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 구글 ‘OS 갑질’ 소송 패소…플랫폼 규제 힘 받는다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25224305</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25224305"/>
        <updated>2024-01-24T10:11:01.410Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224305" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/25/0a35b214-4423-4ec1-ad5c-a852ff13f846.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 구글 ‘OS 갑질’ 소송 패소…플랫폼 규제 힘 받는다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224305" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] 구글 ‘OS 갑질’ 소송 패소…플랫폼 규제 힘 받는다
</a>
</h2>
<p class="description">
구글의 ‘안드로이드 운영체제(OS)' 강요에 대한 공정거래위원회 제재는 적법하다는 법원 판단이 나왔다. 제조사가 자체 OS를 만들 길이 열렸지만, 이미 구글과의 협력이 공고한 상황에서 사실상 새로운 OS가 나오기 어렵다는 전망도 나온다. &nbsp; 서울 강남구 구글 스타트업캠퍼스. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 24일 서울고법 행정 6-3부(부장판사 홍성욱‧황의동‧위광하)는 구글이 공정위를 상대로 제기한 시정명령 및 과징금 부과처분 등 취소 청구 소송에서 원고 패소 판결했다. 공정위는 2021년 9월 구글이 스마트폰 기기 제조사들을 상대로 안드로이드 OS 탑재를 강제해 공정거래법상 시장지배적 지위를 남용했다고 보고 과징금 2249억원을 부과했다. 구글은 이에 불복해 소송을 냈다.&nbsp;재판부는 “새로운 스마트기기 연구개발에 관한 혁신활동을 저해했고, 경쟁사업자를 배제해 경쟁을 제한하려는 의도와 우려가 인정된다”고 판시했다. &nbsp; 법원 판결 이후 구글 측은 “안드로이드 호환성 프로그램(안드로이드 OS가 다양한 기기에서 일관되게 작동하도록 보장하는 구글의 정책)이 한국 기기 제조사 및 앱 개발자들의 글로벌 확장·성공에 기여했고, 한국 소비자들에게 많은 혜택을 가져왔음에도, 법원이 구글의 청구를 기각해 유감스럽다”며 “판결문 내용을 신중히 검토한 뒤 향후 대응 방향을 결정할 예정”이라고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 독점으로 모바일 OS 사업을 운영하던 구글이 경쟁당국과 법원의 철퇴를 맞았다. 시장조사업체 스탯카운터에 따르면 구글의 안드로이드 OS는 전세계 70% 점유율을 차지하고 있다. 제재 당시 공정위는 구글이 파편화금지계약(AFA)을 강제한 것을 가장 크게 문제 삼았다. AFA는 기기 제조사는 모든 스마트 기기에 포크OS(구글 안드로이드를 변형해 만든 OS)를 탑재할 수도 직접 개발할 수도 없게 한 계약이다. 공정위는 구글이 앱마켓인 플레이스토어 라이선스를 같이 계약하는 조건으로 기기 제조사에 AFA를 강제 체결하게 한 것으로 보고 있다.&nbsp; &nbsp; 이와 관련한 경쟁당국의 제재가 처음은 아니다. 유럽연합 집행위원회(EC)는 2018년 구글이 AFA를 통해 유럽 시장에서도 포크OS 기반 모바일 기기가 제조·판매되지 못하도록 방해한 행위 등에 대해 과징금을 부과한 바 있다. &nbsp; 이 판결이 확정되면 앞으로 삼성전자 등 제조사가 자체 개발 OS를 기기에 탑재할 수 있는 길도 열릴 것으로 보인다. 다만 업계에선 이미 굳어진 OS 양강 체제와 구글과의 협력 관계를 감안하면 삼성전자가 다시 OS에 힘을 주긴 어려울 것이란 관측이 많다. 앞서 삼성전자는 스마트폰과 스마트워치에서 독자 OS 구축에 나선 적 있지만, 이미 시장을 장악한 구글의 안드로이드와 애플의 모바일 운영체제 iOS의 벽을 넘지 못했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 대형 해외 플랫폼 기업인 구글과의 법정 다툼에서 승기를 잡은 공정위의 플랫폼 규제가 탄력받을 전망이다. 공정위는 최근 플랫폼 독과점 문제를 강조하며 플랫폼 경쟁촉진법을 입법 추진하고 있다. 공정위는 이날 “국내 플랫폼 시장을 좌우할 정도로 영향력이 큰 독과점 플랫폼이라면 국내외 사업자를 구분하지 않고 차별 없이 규율할 예정”이라고 밝혔다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.24 18:22</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25224305" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “국내 해킹 80% 北 소행”…'선거의 해' 해킹 위협 커진다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25224297</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25224297"/>
        <updated>2024-01-24T09:10:12.444Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224297" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/24/34808b71-2d73-4f9f-aafe-fe5c67499c72.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “국내 해킹 80% 北 소행”…'선거의 해' 해킹 위협 커진다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224297" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
[팩플] “국내 해킹 80% 北 소행”…'선거의 해' 해킹 위협 커진다
</a>
</h2>
<p class="description">
지난해 국내 공공기관에 대한 해킹 공격 시도 중 80%가 북한 소행인 것으로 나타났다. 북한이 올해는 생성 인공지능(AI)을 활용하려는 움직임까지 보이고 있어 올해 사이버위협 강도가 더 세질 것이라는 우려가 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 백종욱 국정원 3차장이 24일 경기 성남시 국가사이버협력센터에서 열린 기자간담회에서 사이버 위협 동향을 설명하고 있다. 사진 국정원 국가정보원은 24일 경기 성남시 국가사이버안보협력센터에서 기자간담회를 열고 “지난해 공공분야를 대상으로 한 사이버 공격 건수가 하루 평균 162만 건”이라며 “2022년 대비 36% 증가했다”고 밝혔다. 방위산업·조선업 등 민간 산업은 제외하고 집계한 수치라 국정원은 실제 발생한 해킹 공격 건수는 이보다 더 많은 것으로 추정하고 있다. &nbsp; 장기 계획에 따라 해킹을 했던 과거와 달리 지난해부터는 김정은 북한 국무위원장이 직접 해킹 목표를 진두지휘 하고 있는 것으로 드러났다. 김 위원장 지시에 따라 수시로 공격 목표를 바꾸고 있다는 것. 예를들어 지난해 1월에 ‘식량난 해결’을 지시하자 북한 해커들은 국내 농수산 기관을 집중 공격해 자료를 탈취했다. 김 위원장이 ‘해군력 강화’를 주문한 지난해 8~9월에는 국내 조선업체의 도면과 설계 자료를 탈취했다. 국정원 관계자는 “김 위원장의 관심사와 지시사항을 예의주시하고 있다”고 말했다. &nbsp; 김정은 북한 국무위원장이 지난 15일 평양 만수대의사당에서 열린 최고인민회의에서 시정연설을 하고 있다. 사진 조선중앙TV=연합뉴스 &nbsp; 특히 국정원은 외화벌이를 담당하던 IT 기술자들까지 해킹에 가담하는 동향을 주시하고 있다. IT 인력 규모는 해킹 조직의 3배에 이르기 때문에, 이들이 본격적으로 해킹에 나설 경우 피해가 커질 수 있다. 국정원에 따르면 이들은 주로 신분을 속여 IT 업체에 취업하거나 외주로 일감을 수주한 뒤 해당 업체가 개발을 요청한 소프트웨어에 악성코드를 은닉하는 수법을 쓴다. 해당 악성코드에 노출되면 랜섬웨어(ransomeware·악성 소프트웨어의 일종)에 감염되거나 가상자산을 탈취당할 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 국정원은 현재 사이버 공격 위협을 포함한 북한 도발 위협이 그 어느 때보다 큰 것으로 보고 있다. 북한이 고성능 PC 등 해킹 인프라를 늘리고 있고 통상 남북 관계가 갈등 국면일 때 북한이 파괴적인 사이버 공격을 많이 시도했기 때문이다. 게다가 올해는 국내 총선도 있어 북한이 사회 혼란을 야기하는 공격을 일으킬 가능성이 더 높다. 통상 국가적인 중요한 행사가 있을 때 사회 혼란을 노리는 핵티비스트(Hacktivist, 정치 사회 활동에 적극적인 해커)들의 사이버 공격 가능성도 함께 커진다. 백종욱 국정원 3차장은 “지금처럼 남북관계가 경색되고 대남 비난 강도가 높을 때 사이버 공격이 항상 뒤따라 발생했다”고 말했다. &nbsp; ◦ 생성 AI도 사이버 안보의 또 다른 변수가 될 전망. 국정원은 북한이 오픈AI의 ‘챗GPT’나 구글 ‘바드’와 같은 생성 AI 서비스를 사이버 공격에 활용하려는 움직임을 포착했다고 설명했다. 해킹 대상을 찾고, 챗봇에 해킹에 필요한 기술 등을 물어보는 정황이 확인됐다는 것. 다만 아직 실전에는 활용되지 않았다는 게 국정원의 설명이다. 백 차장은 “현재는 북한이 상용화된 생성 AI 서비스를 활용하는 차원에 그치지만, 스스로 AI를 만들기 위해 준비하는 것으로 보인다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 올해 제일 위험한 것은 &nbsp; &nbsp; ◦ 정부 흔들기 및 여론 개입: 국정원은 북한이 선거를 앞두고 국내 여론 형성에 개입할 목적으로 소셜네트워크서비스(SNS)에서 가짜뉴스나 딥페이크 영상을 유포할 수 있다고 전망했다. 또 선거 시스템을 직접 공격할 가능성도 열어뒀다. 국정원은 국내 여론 분열을 목적으로 포털에 댓글을 조직적으로 게시하는 행태도 주시하고 있다. 지난해 네이버에서 몇몇 아이디가 중국 우월주의를 지지하는 댓글을 조직적으로 달았다는 의혹이 제기됐으나 네이버 측은 “확인 결과 한국인이었다”고 해명했다. 백 차장은 “(한국인으로) 위장해서 가입할 수도 있기 때문에 실체 확인이 쉽지 않다”며 “(기사 보도 후) 일부 댓글이 삭제되고 있는 점 등을 미뤄봤을 때 해당 의혹에 대해 좀 더 지켜볼 필요가 있다”고 말했다. &nbsp; ◦ 개인 주머니도 노린다: 북한이 미사일 개발 및 발사 자금을 마련하기 위해 가상 자산 탈취 대상을 확대할 것이란 예측도 나온다. 기관뿐 아니라 개인이 가진 가상자산까지 노릴 수 있다. 실제 지난해 북한 해커들은 가상자산 관련 온라인 카페의 회원 정보를 해킹해 가상자산을 탈취했다. 국정원 관계자는 “인증정보를 이메일이나 클라우드 등에 보관할 경우 보안에 주의해야한다”고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.24 18:02</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25224297" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[주식·코인보다 한우를 사라…‘수익률 15%’ 소테크 예찬]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25224237</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25224237"/>
        <updated>2024-01-24T20:11:03.039Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224237" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/24/0b38a5c6-2609-4727-9f2f-4ff4131a2d85.jpg/_ir_410x230_/" alt="주식·코인보다 한우를 사라…‘수익률 15%’ 소테크 예찬">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224237" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
주식·코인보다 한우를 사라…‘수익률 15%’ 소테크 예찬
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s Interview&nbsp;‘우(牛) 테크’ 플랫폼으로 소고기 혁신&nbsp;‘뱅카우’ 운영 안재현 스탁키퍼 대표 &nbsp; “소 팔아 자식 대학 보낸다.” 1970년대 인구에 회자되던 말이 2024년, IT 투자업계에서 다시 나온다. 소를 여럿이 나눠서 투자한 뒤 수익을 공유하는 조각투자가 IT 기술로 가능해지면서다. 조각 투자는 값비싼 자산의 소유권 등 권리를 쪼개 다수가 나눠 갖는 투자 방식. 금융당국이 지난해 8월 투자금융계약 증권을 통해 합법적으로 조각투자 상품을 출시할 길을 터주면서 관심이 뜨거워졌다. 부동산(카사코리아·루센트블록), 저작권료 청구권(뮤직카우), 미술품(아트앤가이드·테사·소투)에 이어 최근 주목받고 있는 자산은 한우(뱅카우)다. &nbsp; 그런데 소 한 마리를 여럿이 나눠 투자한다면 돈은 벌 수 있는 걸까. 수억원이 넘는 다른 대체투자 자산 대비 매력이 떨어지는 것 아닌가. 지난 18일 서울 여의도 사무실에서 만난 스탁키퍼(뱅카우 운영사) 안재현 대표(38)는 “소는 미술품이나 음악 저작권 등 다른 조각투자 대상보다 더 매력적이고 주식·코인보다 안정적”이라고 주장했다. 안 대표는 UC버클리 경제학과 졸업 후 종합무역상사에서 일한 ‘상사맨’. 안 대표에게 ‘우(牛) 테크’의 미래에 대해 물었다. &nbsp; ■ 💬목차&nbsp;「 1. 조각투자, 소에 꽂힌 이유 2. 국내 소 시장 22조원 3. 그런데 소 투자, 안전한가? 4. 소고기의 ‘하림’ 가능할까&nbsp; 」&nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 1. 조각투자, 소에 꽂힌 이유 &nbsp; 조각 투자, 왜 소인가 소는 주식이나 코인보다 변동성이 낮다. 닭(3개월)·돼지(6개월)에 비해 생육 주기(28~32개월)가 길어 안정적이다. 경기가 안 좋을 때 농가가 한두 달 더 기르면서 공급량을 조절할 수 있다. 동시에 소는 투명한 자산이다. 전국 64개 도축장의 생산·시세 관련 데이터를 농림축산식품부가 모두 모아 공시한다. 미술품·음악저작권 등 다른 토큰증권(ST·Security Token) 기초자산은 정보가 불투명하거나 데이터에 시차가 있을 수 있다. 복잡한 가치평가도 필요없다. 소가 잘 크면 내 이익으로 연결된다. 그래서 토큰증권시장(STO)에서 성장 가능성이 크다고 본다. &nbsp; 2022년 11월 금융위원회는 열매컴퍼니·테사·서울옥션블루·투게더아트·뱅카우 등 5개사의 조각투자 상품을 증권으로 판단하고 사업 재편을 지시했다. 지난해 2월에는 블록체인 기반 디지털 증권인 ‘토큰증권’ 가이드라인이 나왔다. 토큰증권 시장이 조성되면 미술품이나 한우·부동산 등 유·무형 기초자산 대부분을 증권화해 팔 수 있다. 금융위 판단 이후 서비스를 중단했던 뱅카우는 지난달 금융감독원에 증권신고서를 제출했다. 1, 2월 두 차례에 걸쳐 가축투자계약증권을 공모할 계획을 담았다. 하지만 지난 16일 증권신고서를 자진 철회했다. &nbsp; 증권신고서는 왜 철회했나&nbsp;&nbsp; 자산 구성 항목 중 사료비와 사육비 공개와 관련한 문제가 있었다. 우리는 해당 정보가 사료회사나 각사 영업비밀이라고 생각해 계약서나 사료 급여표, 단가표를 구체적으로 노출하지 않았는데 금감원에서 기초자산 구성 항목에 들어가니 추가해 달라고 했다. 관계사와 논의한 후 보완하기로 했다. 다른 문제가 있던 것은 아니다. 다시 신고서를 제출하고 금감원이 승인하면 중단했던 서비스를 바로 론칭할 예정이다. 송아지 조각투자 플랫폼인 뱅카우(스탁키퍼)의 안재현 대표가 18일 서울 여의도 사무실에서 중앙일보와 인터뷰했다. 우상조 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 2. 국내 소 시장, 22조원&nbsp; &nbsp; 투자 대상으로서 한우는 여전히 낯설다. 시장은 어떤가. 조각투자가 논의되는 음악저작권 시장은 3000억~5000억원인데 국내 소 시장은 2022년 기준 22조원 규모다. 시장이 낯선 건 축산업이 1차 산업이고 사람들이 소고기 소비 이외에 생산과 유통에는 큰 관심이 없어서다. 시장 규모만큼 농가는 성장하지 못했다. 전체 농가 중 20마리 미만 사육 농가가 56%다. 50마리 미만을 키우는 중소규모 사육농가가 전체의 80%를 차지한다(국가통계포털 KOSIS, 2022년 한우 사육규모별 농가수 및 축종별 마리수 기준). 이렇다 보니 농가의 자금 조달에도 한계가 있더라. &nbsp; 어떤 한계인가&nbsp; 100마리를 24개월 사육하려면 운영자금으로 생산비용이 9억원 정도가 든다. 시골 한우 농가에는 큰 돈이다. 그래서 자금 조달을 위해 토지담보대출을 받거나 사료회사로부터 대출을 받는다. 이자율이 연 9%가 넘는다. 이자율이 10~12%인 제2·3금융권 대출을 받는 경우도 있다. 뱅카우는 농가들이 사육에만 집중할 수 있게 투자자와 농가를 연결한다. 농가는 사육에만 집중할 수 있다. &nbsp; 어떤 지원인가. 농가는 무엇을 얻나 초반에는 뱅카우가 농가에 투자한 만큼 소를 판 이후 손익을 농가와 분배했다. 현재는 월별로 사육 수수료와 인센티브를 농가에 준다. 한 마리당 평균 3만~3만3000원 정도다. 400마리를 키우는 농가는 월 1200만원을 받을 수 있다. 인센티브는 소를 잘 키웠을 때 드리는데 등급별 수수료를 개체별로 측정한다. 투자계약증권 시장으로 들어오면서 손익분배는 분쟁 가능성이 있어 계산이 명확한 수수료와 인센티브 모델로 변경했다. 농가가 안정적이고, 더 열심히 키울 수 있는 구조를 고민한 결과다. &nbsp; 김지윤 기자 &nbsp; 안 대표는 한우 농가의 아들이다. 어머니가 기른 소를 판 돈으로 유학생활(UC버클리 경제학과)을 했다. 졸업 후 귀국해 종합무역상사인 한화에서 2015년부터 5년간 일했다. 축산사업팀·식량사업팀 등을 거치며 육류 수입 관련 일을 했고, 소고기 수입과 유통시장을 익혔다. 당시 어머니 농가의 빈 자리에 소를 한두 마리씩 직접 사서 넣고, 다 자란 뒤 팔아 한 마리당 최대 50%가 넘는 수익을 낸 적도 있다. &nbsp; 소고기 수입, 유통, 투자 베타테스트(시험운영)까지 해 본 그는 2020년 10월 뱅카우 운영사 스탁키퍼를 창업했다. 2021년 5월 뱅카우 플랫폼을 시작해 2개 목장에서 20마리 송아지를 공동구매해 공급하는 것으로 사업을 시작했다. 뱅카우는 6개월령 송아지를 매입해 소가 24개월 내외로 다 자라면 우시장에 팔아 수익을 투자자들에게 배분하고 있다. 지금까지 뱅카우 한우 ST에는 약 5000명이 누적 63억원을 투자했다. 뱅카우는 2022년 매출 181억원에 영업이익 10억원으로 첫 흑자를 냈다. &nbsp; 뱅카우는 어디서 돈을 버나 2022년 플랫폼 수수료로 매출이 50억원 정도 났다. 투자자에게 받는 수수료는 2% 정도다. 거래량이 많지 않아 수수료만으로는 매출에 한계가 있다. 나머지는 B2B(기업 간 거래)·B2C(기업과 소비자)에서 판매한 육류 매출이다. 앞으로는 투자계약증권 거래를 통한 수수료, 이 외에 중간 밸류체인(가치사슬, 기업활동에 부가가치가 생성되는 과정)을 장악하면서 소고기 판매 매출을 늘릴 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 3. 그런데 소 투자, 안전한가? &nbsp; 지난해 11월 경남 창원시 의창구 대산면 한 축산 농가에서 소 바이러스성 감염병인 '럼피스킨병' 백신 접종이 이뤄지고 있다. 사진 뉴스1 소 투자, 리스크는 없나 모든 투자는 리스크가 따른다. 소도 마찬가지다. 다만 리스크를 최소화하기 위해 고민했다. 우선 6개월령 송아지를 매입해 기르는데, 이 연령개체 폐사율은 1% 정도다. 이런 폐사 위험은 수십 마리, 수백 마리를 묶어 수백 개의 ST를 한꺼번에 발행하는 방식으로 분산시킨다. 또 매수 이후 수익 실현까지 18~24개월 정도가 걸린다. 이 기간 동안 환금이 어렵다는 것도 고려할 요소다. 상장 직후 시장에서 바로 매매가 가능한 주식과 달리 유통시장이 없어 자산을 처분할 때까지 투자금을 빼기 어렵다. 하지만 최대 10년 정도 걸리는 미술품보다 그 기간이 짧다.&nbsp; &nbsp; 구제역 등으로 소가 죽으면 어떻게 되나&nbsp; &nbsp; 투자한 송아지가 질병, 화재 등으로 죽으면 투자자들은 원금 보전 받을 수 있다. 구제역과 같은 1급 가축전염병은 국가에서 농장주에게 100% 보상해 주고, 단순 부상이나 질병으로 폐사하더라도 가축재해보험(80%)과 뱅카우가 마련한 제도를 통해 농가(20%)에서 보전해 준다.&nbsp; &nbsp; 기회 요소는 무엇인가&nbsp;&nbsp; 소고기 소비량이 늘고, 가치 소비를 지향하는 트렌드가 생기는 건 기회다. 소고기 소비량은 2010년 8.8㎏에서 2020년 14㎏으로 약 59%가 늘었다(전국한우협회). 한우는 매년 90만 마리 정도 거래되며 한우 수요 증가로 매년 거래량이 늘고 있다. 또 저탄소 친환경 한우에 대한 관심이 늘어 마트에 부스가 생길 정도다. 하지만 개별 농가 단위에서는 이런 가치소비에 제대로 대응하지 못하고 있다. &nbsp; &nbsp;&nbsp; 뱅카우는 지난해 3월 58억원 규모의 시리즈A 투자 유치에 성공했다. 신한벤처투자, 현대기술투자, KT인베스트먼트 등이 참여했다. 총 누적투자유치 금액은 80억5000만원이다. 지난해 11월에는 한국투자증권과 토큰증권 상품 공급 사업을 위한 업무협약(MOU)을 체결했다. 양사는 한우를 기초자산으로 하는 투자계약증권 발행과 공급에 있어서 협력하기로 뜻을 모았다.&nbsp; &nbsp; 지난해 11월 한국투자증권, 스탁키퍼와 토큰증권 투자상품 발행 MOU. 사진 한국투자증권 &nbsp;━&nbsp; 4. 소고기의 ‘하림’ 가능할까&nbsp;&nbsp; &nbsp; 뱅카우의 투자 수익률은 편차가 크다. 지난해 1월 한우 한 마리를 약 19개월 길러 매각했을 때 연 환산 수익률은 15.4%, 같은해 3~7월 한우 175마리를 팔아 얻은 연 환산 수익률은 4% 안팎이었다. 경매 시점 당시의 경기 상황, 송아지 가격과 사료비 가격 변동성 등의 영향을 받기 때문이다. 이를 최소화하기 위해 뱅카우는 농가단위(100마리), 조합단위(1000마리)로 묶어 투자를 받아 안정성을 높일 계획이다. &nbsp; 또한 경매 매각, 제3자 직매각 등 다양한 판매거래 채널을 확보해 유통과 최종 판매까지 수직계열화 구조로 확장하는 걸 목표로 하고 있다. 소고기 버티컬(특정 분야)의 ‘하림’이 되겠다는 것. 하림은 닭고기 수직 계열화에 성공했다. 하림은 농가에 병아리와 사료 등을 공급하고 육계를 사육한 농가는 하림에 닭을 출하해 일정 수수료를 받는 선순환 구조를 만들었다. &nbsp; 한우업계 ‘하림’이 되기 위한 전략은 유통 구조를 혁신하고자 한다. 소 한 마리 생산원가는 송아지 비용 400만원, 사육관리비 400만원 등 평균 800만원이다. 이를 24개월간 키워 경매장에서 엑싯(exit·투자금 회수)을 한다. 이후 중도매인, 도매상 등 유통구조가 붙어 소비자에게는 한 마리당 2200만원, 백화점에서 비싸게 팔릴 때는 3700만원에 팔린다. 쿠팡, 컬리, 설로인, 정육각 등이 혁신하겠다고 나섰지만 소비자들은 여기서 사먹는 고기가 저렴하다고 느끼지 않는다. 농가로부터 직접 물량을 받는 게 아니라 중간도매인, 1차 가공장 단계에서 납품을 받아서다. 우리는 농가에서 출하된 한우를 도축한 뒤 직접 육류 가공장에서 바로 상품으로 준비한다. 소가 농가에서 우시장-도축장-경매장-중매인-가공장-도매상으로 가는 유통 과정을 줄여 상품화 과정에서 거품을 걷어낸다.&nbsp; &nbsp; 김주원 기자 유통단계, 어떻게 줄이나 육류가공센터 ‘고기설계소’를 만들었다. 아직 모든 물량을 고기설계소를 통해 소화할 정도는 아니지만, 장기적으로 양을 늘려나갈 예정이다. 또 한우브랜드 ‘솔직한우’를 출시했다. 지난해 2월 서울 옥수동에 정육식당을, 지난달에는 용산에 F&amp;B센터를 열었다. 방문하시면 합리적인 가격에 소고기를 직접 맛보실 수 있다. 유통·판매·생산 솔루션 사업을 통해 최종적으로 소비자·생산자 모두 만족하는 한우 유통시장을 만드는 게 목표다. 우시장에서 한우 한 마리가 800만~900만원에 팔리는데 30일간 유통 과정을 거치면 소고기가 소비자에게는 3~4배 가격으로 간다. 한우 ST 발행으로 투자를 유도해 농가와 연결하고, 유통구조를 혁신해 소비자에게는 합리적인 가격의 한우를 제공하는 게 우리의 큰 그림이다. &nbsp; 투자 플랫폼 기반으로 공급망 사업을 하는 건가&nbsp; &nbsp;&nbsp; 그렇다. 거점 지역 사료 파트너사인 카길(Cargill), 천하제일사료 등과 협업해 우수 농가를 확보하며 한우 공급망을 늘리고 있다. 뱅카우는 플랫폼 사업을 통해 한우투자계약증권 상품을 기획하고 개발한다. 공급망 사업을 통해서는 출하와 경매, 정산을 집중적으로 관리하고 거짐 지역의 직영 농가를 모은다. 커머스 사업도 있다. 현재 운영하는 F&amp;B센터 등 생산과 영업 허브를 구축하고 전용 상품 개발을 통해 판매 라인을 만들고 향후 온라인 커머스 론칭도 계획하고 있다.&nbsp; &nbsp; 마지막으로 투자자들에게 당부하고 싶은 말은&nbsp;&nbsp; 투자계약증권으로 금융권에 들어가면 더 많은 투자자에게 노출된다. 플랫폼 사업자로서 투자자들에게 금전적인 수익을 안겨주고 생산자와 고객들에게 더 큰 가치를 제공하고 싶다. 앞서 말했듯이 소 투자는 투자계약증권 회수를 위해서는 18~24개월을 기다려야 한다. 본인의 투자성향에 맞는 기초자산인지 고민해 보고, 리스크를 따져보고 투자하길 바란다.
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.24 15:21</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25224237" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['페미' 안 되고 '파시스트' 된다?…카톡 AI 말바꾸기, 편향 논란 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25224143</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25224143"/>
        <updated>2024-01-24T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224143" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/24/5e7569d0-4df9-49d1-9847-4315f6b8e615.jpg/_ir_410x230_/" alt="'페미' 안 되고 '파시스트' 된다?…카톡 AI 말바꾸기, 편향 논란 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25224143" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
'페미' 안 되고 '파시스트' 된다?…카톡 AI 말바꾸기, 편향 논란 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오톡(이하 카톡)에 들어간 인공지능(AI) 기능에 일부 선택적 필터링이 적용돼 윤리적 편향 논란이 커지고 있다. 카카오톡의 AI 기능. 카카오톡 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 23일 카톡에 ‘게이’, ‘페미니즘’, ‘성소수자’ 등의 단어를 입력하면&nbsp;AI 말투 바꾸기를 지원하지 않고 “변경할만한 내용이 없다”&nbsp;“바꾸기가 쉽지 않다” 며 필터링하는 것으로 나타났다. 반면 ‘병X’ 등 욕설, ‘파시스트’ 같은 단어는 필터링이 되지 않고 AI 말투 바꾸기 기능이 적용됐다. &nbsp; 카카오톡의 AI 말투 변경 기능이 적용된 화면. 카카오톡 캡처 &nbsp; AI 말투 변경 기능은 지난달 18일 업데이트를 통해 반영됐다. 이용자가 카톡 실험실에서 동의하면 자신이 입력한 문장을 ‘정중체’‘임금체’‘상냥체’ 등으로 AI가 바꿔서 보내주는 기능이다. ‘좋은 아침이에요’라는 문장에 로봇체를 적용하면&nbsp;‘아침. 굿’이라는 말로 바뀌는 식이다.&nbsp;이 기능에 적용된 AI 모델은 카카오의 AI 자회사 카카오브레인이 개발했다. &nbsp; 카카오 관계자는 “필터링 기준에 편향성이나 목적성이 있지 않다”며 “응답 과정에서 할루시네이션(환각·AI의 그럴싸한 거짓말)과 같은 부정확한 결과가 나올 수 있는 경우에 한해 필터링을 한다”고 설명했다. 이어 “내부 테스트를 지속적으로 진행해 모델을 개선하고 있다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카카오는 최근 카카오브레인의 오픈소스 멀티모달 AI모델인 ‘허니비’를 공개하는 등 AI 개발에 속도를 내고 있다. ‘AI 윤리’에 대해서도 지난해 ‘카카오 공동체의 책임있는 AI를 위한 가이드라인’, ‘카카오 공동체 기술윤리 보고서’ 등을 통해 강조하고 있는 상황. 카카오의 알고리즘 윤리헌장은 ‘알고리즘 결과에서 의도적인 사회적 차별이 일어나지 않도록 경계한다’고 규정하고 있다. 그런 가운데 새 AI서비스에서 사회적 차별 논란이 불거질 수 있게 필터링이 적용된 것. &nbsp; 전 세계적으로도 AI의 윤리적 사용 문제에 대한 관심은 커지고 있다. 특히 EU(유럽연합)의 AI법을 시작으로 AI 규제 움직임이 빠르게 확산하고 있다. 그만큼 안전하면서 책임감 있는 AI의 중요성이 강조되고 있다. 한국에서도 2021년 AI 챗봇 ‘이루다’의 혐오 발언 사건 이후 AI 윤리에 대한 논의가 진행 중이다. 네이버의 대화형 챗봇 ‘클로바X’는 부적절한 단어를 입력하면 ‘저는 선정적이거나 혐오스러운 요청에 대해 답변을 제공하지 않습니다’라고 답하는 식으로 대응하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI 윤리, 어떻게 해야 돼? &nbsp; 전문가들은 AI 기업이 AI모델 개발과정과 개발 이후 개선 과정에 있어 윤리적 문제를 고려해야 한다고 조언했다. 김명주 서울여대 바른AI연구센터장은 “이용자 피드백을 정확하게 받고, 기능에 반영할 수 있는 시스템을 구축하는 것이 중요하다”며 “비용이 많이 들겠지만, AI 윤리가 중요해지고 있는 시점에서 필요하다”고 말했다. &nbsp; 오혜연 KAIST AI연구원장은 “이같은 문제가 발생했을 때 어떻게 대응을 해야 하는지 전문성을 가지고 대처할 수 있는 조직이 갖춰져야 한다”며 “AI개발팀의 윤리적 문제 이해도를 높이며 인적 구성의 다양성을 담보하는 것도 중요하다”고 지적했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.24 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25224143" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 수사받는 카카오모빌리티, 검사·대통령실 출신인사 영입 | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25223859</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25223859"/>
        <updated>2024-01-23T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223859" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/23/99a96342-17d3-461a-a83e-896ae49ad886.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독] 수사받는 카카오모빌리티, 검사·대통령실 출신인사 영입 | 팩플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223859" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
[단독] 수사받는 카카오모빌리티, 검사·대통령실 출신인사 영입 | 팩플
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오모빌리티(이하 카모)가 대통령실 법률비서관실에 소속돼 있던 검사 출신 행정관을 영입한 것으로 확인됐다. 검찰 수사 및 정부 규제 당국의 전방위 조사에 대응하고 여권과 소통을 강화하려는 차원으로 풀이된다. &nbsp; 22일 중앙일보 취재를 종합하면, 박기태 전 대통령실 선임행정관(3급·사법연수원 38기)은 지난해 말 사표를 내고 카카오모빌리티 윤리경영실장(부사장급)으로 자리를 옮겼다. 박 실장은 검찰에서 법무부 법조인력과, 서울중앙지검 첨단범죄수사부 등을 거쳤다. 카카오모빌리티와 가맹계약을 맺은 택시. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 카모는 검찰, 금융감독원, 공정거래위원회 등 사정당국의 전방위적 수사·조사를 받는 중이다. 지난해 2월 공정위는 카모가 독점적 지위를 남용해 "자사 가맹택시에 콜(택시 호출)을 몰아줬다"며 과징금 271억원을 부과했다. 중소벤처기업부는 지난달 이 건에 대한 검찰 고발을 요청했다. 공정위는 의무적으로 이를 따라야 한다. &nbsp; 금감원 역시 카모를 감리 중이다. 카모는 운수회사로부터 가맹택시 자회사(케이엠솔루션)를 거쳐 운임의 약 20%를 수수료를 받은 뒤, 이 중 16~17% 정도를 운수회사에 광고 노출 등의 대가로 다시 돌려준다. 금감원은 이를 ‘매출 부풀리기’로 보고 있다. 카모 측은 “구체적 회계처리 방식과 관련한 견해 차이”라는 취지로 해명했다. 금감원 감리는 현재 마무리 단계로 알려져 있다. &nbsp; 지난해 11월엔 윤석열 대통령이 직접 나서 “카카오(모빌리티)의 택시에 대한 횡포가 매우 부도덕하다"고 질타하기도 했다. 카카오 내부 한 관계자는 “당시 너무 센 발언이라 아찔했다”며 “‘이 정부에선 뭘 해도 안 되나’ 하는 위기감이 들었다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 지난 18일 카카오 노조가 경기도 성남시 카카오아지트(본사) 앞에서 휴대전화에 대한 포렌식 조사에 항의하는 피켓 시위를 벌였다. 연합뉴스 박 실장은 수사 현안에 대응하는 한편 조직 내부 기강잡기를 주도하고 있다. 하지만&nbsp;수평적 공동체 문화를 강조해왔던 카카오에 검사 출신인 박 실장이 잘 녹아들 수 있겠냐는 문제 제기도 나온다. 카모는 박 실장이 있는 윤리경영실 주도로 내부 직원 대상 휴대전화 포렌식을 진행 중이다. 지난해 말 유럽 택시호출 플랫폼 ‘프리나우’ 인수를 추진할 당시 회사 내부 정보가 유출됐다는 판단에서다. 직원들은 “개인정보를 넘어 기본권 침해”라며&nbsp;반발하고 있다. 카카오 노조는 포렌식 중단 및 경영진 사과를 요구하며 항의 집회도 열었다. &nbsp; 이에 대해 카모 측은 “보안점검은 사내에서 사실관계 확인이 필요하다고 판단해 진행하는 것으로, 해당 인사의 영입여부와 무관하다"며&nbsp; "조사 자체도 외부 기관에서 진행 중”이라고 밝혔다. &nbsp; 법조계 한&nbsp;관계자는 “박 실장은 이번 정부 출범부터 대통령실에 몸담았던 만큼 ‘여권과 소통창구’ 구축을 노리고 카카오가 영입했을 것”이라며 “기업 수사가 결과적으로 전관 영입으로 이어지는 상황에 비판적인 의견도 있다”고 말했다. 김철웅·윤상언 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.23 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25223859" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 10년 만에 단통법 폐지 추진…가계 통신비 부담 줄어들까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25223708</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25223708"/>
        <updated>2024-01-22T10:10:13.170Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223708" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/22/bf4a8bcc-ae2f-4666-918f-dcc4ef33dba6.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 10년 만에 단통법 폐지 추진…가계 통신비 부담 줄어들까">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223708" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] 10년 만에 단통법 폐지 추진…가계 통신비 부담 줄어들까
</a>
</h2>
<p class="description">
정부가 이른바 ‘단통법’(이동통신단말기 유통구조 개선법) 폐지를 추진한다. 통신사들간의 경쟁을 촉진해 가계 통신비 부담을 줄이기 위해서다. 다만 한편에선 특정 소비자에게 혜택이 집중됐던 단통법 시행 전 문제를 보완할 대책을 마련해야 한다는 지적도 나온다.&nbsp; &nbsp; 방기선 국무조정실장이 22일 오후 정부서울청사에서 열린 국민과 함께하는 민생토론회, 생활규제 부문에서 대형마트 영업규제 합리화, 단말기 유통법 폐지, 도서정가제 개선방향 등의 세부 내용을 브리핑하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 정부는 22일&nbsp;서울 종로구 정부서울청사에서 '국민과 함께하는 민생 토론회, 생활 규제 개혁' 관련 관계 부처 합동 브리핑을 열고 단통법을 폐지하겠다고 밝혔다. 이날 민생 토론회는 방기선 국무조정실장이 주재했다. 차준홍 기자 &nbsp; 토론회 결과에 따라&nbsp;방송통신위원회는 통신사가 지원금을 공시하도록 한 의무와 유통점이 제공하는 추가 지원금의 상한선(공시지원금의 15%)을 규정한 단통법을&nbsp;폐지하기로 했다. 정부는 지난해 7월 통신 시장 경쟁 촉진 방안을 내놓으며 추가 지원금 상한을 15%에서 30%로 확대하는 단통법 개정안을 내놓았는데, 이보다 한발 더 나갔다. &nbsp; 예를 들어 공식 출시를 앞둔 갤럭시S24에 대한&nbsp;통신사의 공시 지원금이 20만원이라고 하면 현재는 유통점이 15%(3만원)까지 추가 지원금을 지급할 수 있다. 즉 소비자 입장에서는 출고가보다 최대 23만원 할인된 금액으로 단말기를 살 수 있었다. 단통법 폐지로 추가 지원금 상한이 없어지면 더 많이 할인받을 수 있다. 차준홍 기자 다만 단통법 폐지는 국회 입법 사항이어서 실제 시행까지는 시간이 걸릴 전망이다. 방 실장은 이날 "국회와 긴밀히 협조해 나가도록 하겠다"면서도 "지금 단계에서는 언제 시행할 수 있을지 구체적으로 말하기는 쉽지 않다"고 말했다. 이와 관련 윤석열 대통령은 22일 열린 수석비서관회의에서 “단통법 폐지 이전이라도 사업자 간 마케팅 경쟁 활성화를 통해 단말기 가격이 실질적으로 인하될 수 있도록 방안을 강구하라”고 말했다. &nbsp; 정부는 통신사와 일정 기간(보통 2년) 약정할 경우 통신 요금 25% 정도를 할인해주는 선택약정 할인제도는 전기통신사업법으로 이관해 혜택을 유지할 방침이다. 추후 선택 약정 할인율도 상향될 가능성도 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 단통법은 2014년 지역이나 유통점에 상관없이 모든 이용자가 동일한 보조금 혜택을 받게 하자는 취지로 제정돼 시행됐다. 정부는 단통법이 시행되면 통신 3사가 단말기 보조금 경쟁에 투입하는 비용을 줄여 통신 요금을 낮출 것으로 기대했다. 하지만 기대와 달리 소비자들이 체감할 만큼 통신 요금 인하가 이뤄지지 않았고, 단말기 비용 혜택만 줄어드는 상황이 반복됐다. 그러는 사이 통신 3사 수익성은 개선됐다. 지난 2021년 합산 영업이익이 4조원을 넘겼고, 올해까지 3년 연속 4조 원대 영업이익을 기록할 전망이다. &nbsp; 방 실장은 민생토론회에서 "10년 전 도입한 단통법 규제가 정작 국민 이익은 제대로 못 지키면서 기득권만 배불리는 현실을 고쳐야 한다고 생각한다"고 지적한 것도 이 때문이다. 차준홍 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; "통신비 부담 줄 것" Vs. "일부 이용자만 혜택 문제 재발" &nbsp; 정부의 이번 대책으로 가계 통신비 부담이 실질적으로 줄어들지 관심이다. 과기정통부에 따르면 월평균 가계 통신비 지출은 2020년 12만원에서 2021년 12만8000원, 지난해 3분기 13만원으로 꾸준히 증가하고 있다. 가계 통신비는 단말기 할부 대금과 통신사에 납부하는 통신비 등 두 가지로 구성된다.&nbsp; &nbsp; 전문가들은 단통법 폐지로 통신사 간 경쟁이 촉진되면 통신비 부담이 줄어들 수 있을 것으로 보고 있다. 권영선 카이스트 기술경영학부 교수는 "경쟁을 촉진해야 할 정부가 오히려 사업자의 가격 경쟁을 막아 소비자들의 혜택을 빼앗아 갔던 게 단통법"이라며 "폐지된다면 통신사들의 가입자 유치 경쟁을 통해 소비자들에게 유리한 결과가 나올 것"이라고 말했다. &nbsp; 기대한 만큼 효과를 제대로 보기 어려울 것이란 주장도 있다. 황동현 한성대 컴퓨터공학부 교수는 "통신 3사의 경쟁이 활발해진다면 통신비 절감 효과가 있을 것"이라면서도 "다만 단통법을 아예 폐지하면 시행 이전에 IT 소외계층은 혜택 받지 못하고 일부 이용자만 혜택을 독식하는 문제가 재발할 수 있어 보완대책이 필요하다"고 말했다. 업계 한 관계자도 "10년 전과 비교했을 때 시장 상황이 많이 달라졌다"며 "통신 시장이 포화됐고, 공시지원금보다 선택 약정 위주로 가입하는 경우가 많아 통신사들의 보조금 경쟁이 생각보다 치열하지 않을 수 있다"고 말했다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 정부는 이날 웹툰, 웹소설 등 웹 콘텐트에는 도서정가제를 적용하지 않는 방안도 추진하기로 했다. 또15%로 제한된 도서 가격 할인 한도를 영세 서점에서는 유연화하는 방안도 추진하기로 했다.&nbsp;도서정가제는 판매가 목적인 간행물에 정가를 표시해서 판매하는 제도로, 정가 15% 이내에서 가격 할인과 경제상 이익 제공을 조합하는 것은 가능하다.&nbsp; 전병극 문화체육관광부 제1차관은 “신산업인 웹툰·웹소설에는 도서정가제 적용을 제외하되, 이 과정에서 출판계 등의 우려를 감안해 창작자 등 피해가 없도록 공정한 보완책을 마련할 것”이라고 말했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.22 18:13</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25223708" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오T로 ‘교통약자 택시’ 부른다…올 상반기 서비스 예정]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25223559</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25223559"/>
        <updated>2024-01-22T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223559" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/22/e566910d-753a-4140-ba66-315a34555c26.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 카카오T로 ‘교통약자 택시’ 부른다…올 상반기 서비스 예정">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223559" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[팩플] 카카오T로 ‘교통약자 택시’ 부른다…올 상반기 서비스 예정
</a>
</h2>
<p class="description">
서울역 앞 카카오 택시 모습. 연합뉴스 카카오모빌리티가 카카오T앱에서 ‘교통약자택시’(가칭) 호출 서비스를 시작한다. 그동안 택시 호출 플랫폼에서 소외 받던 교통약자들의 접근성이 높아질 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 22일 업계에 따르면 카카오모빌리티는 ‘반반택시’를 운영하는 모빌리티 스타트업 ‘코나투스’, 지자체와 손 잡고 카카오T앱 내에 ‘교통약자택시’ 호출 서비스를 올 상반기 내로 출시할 예정이다. 교통약자택시는 각 지자체에서 장애인, 고령자, 임산부 등 교통약자를 대상으로 운영하는 이동수단이다. 이번 호출 서비스는 코나투스가 구축한 서비스형 소프트웨어(SaaS)를 기반으로 운영된다. &nbsp; 해당 서비스는&nbsp;대전광역시에서 먼저 시범 운행을 한 뒤 점차 서비스 지역을 넓힐 예정이다. 카카오T앱에 명시될 구체적인 서비스 명칭은 아직 정해지지 않았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카카오T앱의 국내 시장 점유율은 95%, 이용자는 약 3000만 명에 달한다. 그럼에도 이 앱에서 교통약자가 사용할 수 있는 서비스는 사실상 공백 상태였다. 이번 서비스의 도입으로 교통약자들의 택시 서비스 접근성과 편의는 증대될 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; 교통약자택시는 지금까지 전화나 웹으로만 호출이 가능했다. 대전시의 경우 ‘사랑나눔콜’을 통해 교통약자택시를 불러야 했다. 앞으로 교통약자에 해당하는 이용자는 카카오T앱에서 벤티·블루·블랙 등 기존에 있던 택시 종류를 고르는 것처럼 교통약자택시를 선택해 부를 수 있게 된다. &nbsp; 이용할 수 있는 차량 수도 늘어난다. 지자체에서 운영하는 교통약자택시는 휠체어 탑승이 가능한 특장차로 절대적인 차량의 수가 적었다. 교통약자법이 정한 적정 차량 수는 장애인 150명당 1대지만, 이를 충족한 지차제는 경기도와 경상남도 단 두 곳 뿐이다. 차량 수가 부족한 탓에 교통약자들은 택시를 부른 뒤 1시간 이상 기다려야 하는 불편을 겪기도 했다. 이번 서비스가 출시되면 휠체어를 타지 않는 교통약자는 특장차가 아닌 소형 택시도 호출할 수 있게 된다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오모빌리티가 왜? &nbsp; 카카오모빌리티의 가맹택시 카카오T블루에 승객이 타고 있다. 사진 카카오모빌리티 ‘교통약자택시’ 호출 서비스 사업은 슈퍼앱을 꿈꿔 온 카카오모빌리티의 외연 확장이기도 하다. 카카오모빌리티는 펫 택시, 외국인 상대 택시 등을 운영하면서 다양한 이용자들의 수요를 충족해왔다.&nbsp;업계 한 관계자는 “교외 지역에서 교통약자택시 수요가 높은 만큼 앱으로 유입될 이용자 수가 늘어나는 동시에 공익에도 기여할 수 있는 사업”이라고 평했다.&nbsp; &nbsp; 국토교통부가 지난 2022년 발표한 ‘교통약자 이동 편의 실태조사’에 따르면 교통약자는 전체 인구 5164만 명 중 약 30%인 1551만 명에 달한다. 국토부가 규정한 교통약자는 ▲장애인 ▲고령자 ▲임산부 ▲영유아를 동반한 사람 ▲어린이 등 일상생활에서 이동에 불편을 느끼는 사람이다. 이들 중 어린이와 유아 동반자는 교통약자택시 사용 대상자에서 제외되지만, 그럼에도 절대적인 수가 적지 않다. &nbsp; 다만 카카오모빌리티는 교통약자택시에 별도 수수료를 부과하지 않아 수익은 크지 않을 것으로 예상된다. 카카오모빌리티 관계자는 “수익보다는 사회적 책임과 상생 활동 차원으로 참여하고 있다”며 “사회적 책임을 강화하기 위한 노력을 지속하겠다”고 밝혔다. 김지아 기자 kim.jia@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.22 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25223559" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 오픈AI도 ‘AI 반도체 개발’ 잰걸음…UAE·TSMC에 손 뻗는다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25223440</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25223440"/>
        <updated>2024-01-21T09:09:01.433Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223440" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/21/c829dc76-91f0-4729-9ad9-db48ff272180.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 오픈AI도 ‘AI 반도체 개발’ 잰걸음…UAE·TSMC에 손 뻗는다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223440" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] 오픈AI도 ‘AI 반도체 개발’ 잰걸음…UAE·TSMC에 손 뻗는다
</a>
</h2>
<p class="description">
샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)가 인공지능(AI) 서비스의 핵심이 되는 반도체를 직접 개발하기 위해 아랍에미리트(UAE) 투자자와 대만 TSMC와 만났다. AP=연합뉴스 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)가 아랍에미리트(UAE)의 실세 투자자, 그리고 세계 최대 반도체 위탁 생산 기업인 TSMC와 만났다. 인공지능(AI) 서비스의 핵심이 되는 반도체를 자체 개발하기 위한 협력에 나선 것. AI 반도체 시장 대부분을 점유한 엔비디아로부터의 의존성을 낮추려는 움직임이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; &nbsp; 20일(현지시간) 블룸버그와 파이낸셜타임스(FT)는 올트먼 CEO가 최근 UAE의 AI 업체 G42 및 대만 TSMC와 만나 AI 반도체 직접 개발을 위한 협의에 나섰다고 관련 소식통을 인용해 보도했다. 논의 내용에는 오픈AI가 이 기업들과 협력해 AI 반도체 생산 공장을 직접 건설하는 내용 등이 포함됐다고 한다. G42는 UAE 국가안보보좌관이자, 자산운용 규모 7900억달러(약 1057조원·2022년 말 기준)의 세계 최대 국부펀드 아부다비투자청(ADIA) 의장을 겸한 ‘UAE 실세’ 셰이크 타흐눈 빈 자이드 알 나흐얀이 소유한 AI 기업이다. 앞서 블룸버그는 올트먼 CEO가 자체 AI 반도체 개발 자금 조달을 위해 G42, 일본 소프트뱅크 그룹 등 투자자들과 만나 논의 중이라고 보도했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; AI 서비스를 고도화 하기 위해서는 안정적인 AI 반도체 공급이 필수다. AI 모델을 학습·작동시키려면 연산 기능에 특화한 반도체인 그래픽처리장치(GPU)를 주로 사용해야 한다. 문제는 GPU 시장의 대부분을 엔비디아가 점유하고 있다는 점. 글로벌 투자은행 레이먼드 제임스는 엔비디아가 올해 GPU 시장 점유율을 85% 이상 유지할 것이라고 전망했다. 오픈AI가 지난해 2월 발표한 대규모언어모델(LLM) GPT-4 개발에도 엔비디아의 GPU인 A100이 1만여 개 사용됐다고 한다. 지난 19일(현지시간) 마크 저커버그 메타 CEO도 소셜미디어를 통해 “일반인공지능(AGI) 개발을 위해 올해 말까지 엔비디아 GPU ‘H100’을 35만개 사들이겠다”고 밝혔다. 같은 날 엔비디아의 주가는 하루 만에 4% 급등하며 사상 최고치를 경신하기도 했다. H100은 2022년 10월 엔비디아가 내놓은 고성능 GPU로, A100보다 성능이 뛰어나다. &nbsp; 문제는 AI 서비스에 대한 수요가 늘면서 엔비디아 GPU ‘품귀현상’에 가격까지 높아지고 있다는 점이다. 지난해 10월 일본에서는 엔비디아의 H100 판매 가격이 544만엔(약 4900만원)을 기록하며 16% 높아졌다고 닛케이아시아&nbsp;등 현지 매체가 전했다. 이러한 상황에 대응하고자 구글, 마이크로소프트(MS), 아마존 등 오픈AI와 경쟁하는 빅테크는 그동안 AI 반도체를 직접 개발하는 사업을 추진해왔다.&nbsp; &nbsp; 엔비디아의 'H100' 칩. 챗GPT와 같은 대형 언어모델 훈련에 필수적이다. 사진 엔비디아 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 최근 본격적으로 AI 생태계 확장에 나선 오픈 AI에게도 AI 반도체 개발은 피할 수 없는 숙제다. 오픈AI는 지난해 11월 개발 지식 없이 챗봇을 만들 수 있는 도구 GPTs를 내놓은 데 이어 지난 10일(현지시간)에는 사용자가 직접 만든 챗GPT를 거래하는 ‘GPT 스토어’를 출시했다. 지난해 9월에는 애플 출신의 디자이너 조나단 아이브와 손을 잡고 하드웨어 개발 협의를 진행하고 있다는 보도도 나왔다. 그만큼 AI&nbsp;반도체의 안정적 공급은 올트먼 CEO에게 더욱 중요해진 상황이다.&nbsp;다만 시가총액 약 1조5000억 달러(약 2000조원)에 육박하는 엔비디아에 제대로 대응하기 위해서는 최소 수십 억 달러의 자금 조달이 필요하다는 게 FT의 분석이다. &nbsp; 올트먼 CEO는 일찍이 AI 반도체 개발에 끊임없이 관심을 표해왔다. IT전문매체 디인포메이션은 지난해 11월 내부 관계자를 인용해 “올트먼은 예전부터 투자자들에게 ‘AI 반도체 개발 인프라부터 서비스까지 전체를 아우르는(full-stack) AI 기업이 되어야 한다’고 말해왔다”고 전했다. 실제로 올트먼은 지난해 11월 중동을 순회하며 AI 반도체 사업 투자자를 모집하는 ‘티그리스’ 프로젝트를 진행해왔다. 이보다 앞선 지난해 6월 방한 당시 윤석열 대통령과의 만남에서는 “AI 시대에 메모리 반도체 수요가 크게 늘어날 것”이라며 “한국의 반도체가 필요하다”고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.21 17:48</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25223440" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[갤럭시 S24 공시지원금 최대 24만원...어떻게 사야 쌀까 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25223294</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25223294"/>
        <updated>2024-01-20T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223294" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/20/04699c31-8838-4f61-828a-9db3fbb7e353.jpg/_ir_410x230_/" alt="갤럭시 S24 공시지원금 최대 24만원...어떻게 사야 쌀까 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223294" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
갤럭시 S24 공시지원금 최대 24만원...어떻게 사야 쌀까 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
이동통신 3사가 갤럭시S24 시리즈 예약 판매를 시작하며 예상 공시지원금을 공개했다. 공시지원금은 최대 24만원으로 지난해 갤럭시S23 시리즈 공시지원금과 비슷한 수준이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신3사 지원금 비교하니 &nbsp; &nbsp; 삼성전자가 최초로 선보인 인공지능(AI) 기술이 탑재된 스마트폰 ‘갤럭시S24’. [연합뉴스] 19일 통신업계에 따르면 갤럭시 S24·S24 플러스·S24 울트라 시리즈에 대한 통신 3사의 공시지원금은 요금제에 따라 5만∼24만원이다. 여기에 유통업체가 지원하는 추가지원금(공시지원금의 15%)을 더하면 소비자가 받는 지원금은 5만7500∼27만6000원으로 예상된다. 예상 공시지원금은 사전 예약을 위해 잠정 책정한 것으로 정식 지원금은 개통 시작일인 오는 26일 발표한다. &nbsp; 현 시점 공시지원금 최대 금액이 가장 높은 통신사는 KT다. 요금제에 따라 최대 24만원을 지원. KT는 월 13만원대 요금제(초이스 프리미엄)를 쓸 경우 24만원, 월2만8000원요금제(5G 주니어슬림)는 최소 금액인 5만원을 지원한다. SK텔레콤은 월12만5000원 요금제(5GX 플래티넘)를 선택하면 17만원을 지원받을 수 있다. 베이직 요금제(4만9000원) 지원금은 10만원이다. SK텔레콤은 최대금액은 적지만 공시지원금 하한선은 10만원으로 가장 높다. 비싼 요금제에서는 KT, 중저가 요금제에서는 SK텔레콤이 유리할 가능성이 높다. LG유플러스는 월 13만원대 요금제(5G 시그니처)를 쓸 경우 최대 23만원을 지원한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 공시지원 VS 선택약정 &nbsp; SKT는 오는 19일부터 25일까지 삼성전자의 '갤럭시S24 '예약판매에 돌입한다고 18일 밝혔다. 예약 고객 개통은 26일부터 이뤄지며, 글로벌 공식 출시는 31일이다. 사진 SK텔레콤 총액 기준으로 보면 공시지원금보다 25% 요금할인이 적용되는 ‘선택약정’이 다소 유리하다. 예컨대 LG유플러스 5G시그니처 요금제(13만원)로 129만8000원인 갤럭시S24(512GB)를 구매한다고 가정해보자. 선택약정을 택하면 24개월간 월 통신비 25%(월3만2500원)와 프리미어 요금제 약정 할인(5250원)까지 매달 3만 7750원의 할인혜택을 받는다. 24개월간 받는 총 요금 할인은 90만6000원이다. 이를 반영하면 기기값과 통신비를 포함한 총 구매금액은 351만2000원(기기값 129만8000원 + 24개월 통신비 221만4000원)이 된다.&nbsp; &nbsp; 공시지원금을 선택하면 기기값은 106만8000원으로 내려간다. 하지만, 24개월 통신비(13만원*24개월)를 더하면 총 부담 금액은 418만8000원이 된다.선택 약정을 택했을 때보다 2년 총액 기준 67만6000원을 더 내게 된다. 다른 통신사들도 상황은 비슷하다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신사별 혜택은 &nbsp; &nbsp; SK텔레콤은 에이닷 앱과 T월드 홈페이지에서 최대 300만원 상당 경품을 제공하는 프로모션을 26일부터 다음 달 8일까지 진행한다. 오프라인 매장 방문 고객들에게는 추첨을 통해 ‘스투시X비츠 스튜디오’의 무선 헤드폰, 나이키 에어조던 운동화 등 한정판 제품을 제공한다. KT는 축구선수 이강인의 친필 사인 유니폼과 축구 국가대표 A매치 태국전 티켓, LG유플러스는 사전 예약 고객 대상으로 셀린느 가방, 시그니엘 숙박권 등 1억원 상당 경품을 추첨을 통해 제공한다. &nbsp; 갤럭시 S24와 S24 플러스는 오닉스 블랙, 마블 그레이, 코발트 바이올렛, 앰버옐로우 4가지 색상으로 출시된다. 갤럭시 S24는 256GB 모델이 115만5000원, 512GB 모델이 129만8000원,&nbsp;갤럭시 S24 플러스는 256GB 모델이 135만3000원, 512GB 모델이 149만6000원이다. 공식 출시일은 오는 31일이다.&nbsp;&nbsp; 관련기사 화면에 동그라미 쳤더니, 검색결과 주르르...갤S24 신박 기능 애플에 1위 뺏긴 삼성 반격…'통화 중 실시간 통역' AI폰 내놨다 [갤럭시S24 출시] &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.20 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25223294" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 악재 겹친 카카오엔터, 권기수·장윤중 신임대표 내정, 왜?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25223183</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25223183"/>
        <updated>2024-01-19T08:13:14.527Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223183" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/19/d35f0238-477e-4fb8-8b63-735e5965077a.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 악재 겹친 카카오엔터, 권기수·장윤중 신임대표 내정, 왜?">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223183" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] 악재 겹친 카카오엔터, 권기수·장윤중 신임대표 내정, 왜?
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오엔터테인먼트(이하 카카오엔터)가 김성수·이진수 공동대표를 교체하며 인적 쇄신을 단행했다. &nbsp; 19일 카카오엔터는 권기수 최고운영책임자(COO)와 장윤중 글로벌전략책임자(GSO)를 신임 공동대표로 내정했다고 밝혔다. 두 내정자는 주주총회와 이사회를 거친 이후 공식 취임할 예정이다. 2021년 3월 출범한 카카오엔터는 지금까지 김성수 대표가 음악·영상·디지털 등 콘텐트 사업을, 이진수 대표가 웹툰·웹소설 등 스토리 사업을 맡아왔다. &nbsp; 카카오엔터테인먼트는 권기수 최고운영책임자(COO)와 장윤중 글로벌전략책임자(GSO)를 신임 공동대표로 내정했다고 19일 밝혔다. 사진은 왼쪽부터 권기수·장윤중. 사진 카카오엔터테인먼트 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 본사와 자회사 할 것 없이 각종 문제가 불거져 바람 잘 날 없었던 카카오가 자회사 중 처음으로 대표 교체 카드를 꺼냈다. 카카오엔터는 내수 기업 카카오의 글로벌 사업을 이끄는 핵심 계열사. 하지만 지난해 SM엔터테인먼트 인수 과정에서 시세 조종 혐의가 불거졌고 현재 검찰 수사를 받고 있다. 이 과정에서 배재현 카카오 투자총괄 대표가 구속기소(카카오 법인도 기소)됐다. 김범수 카카오 창업자와 김성수·이진수 카카오엔터 공동 대표에 대한 수사는 진행 중이다. 아울러 드라마 제작사 바람픽쳐스 고가 인수와 관련한 논란도 검찰이 수사 중이다. 이번 대표 교체는 경영쇄신과 카카오의 글로벌 전략 실행 두가지 측면에서 불가피한 조치라는 평가다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 인적 쇄신 키워드는 '안정'과 '글로벌' &nbsp; 리더십 교체 이후 카카오엔터는 조직 안정화를 꾀하며 정체 상태인 글로벌 사업 확장에도 속도를 낼 것으로 보인다.&nbsp;권기수 대표 내정자는 '재무통'이다. 다음커뮤니케이션 최고재무책임자(CFO), 카카오M 경영지원총괄 등을 지냈다. 2014년 다음커뮤니케이션과 카카오 합병 당시 CFO를 맡았으며 2021년 카카오페이지·카카오M·멜론 합병 당시에도 시너지 센터장을 맡아 재무·경영전략을 총괄했다. 권 내정자는 안팎으로 어수선한 카카오엔터의 사업 안정화에 주력할 전망이다. &nbsp; 지난해 12월 서울 종로구 카카오엔터테인먼트 종각오피스 앞에서 카카오 공동체 노동조합 크루유니언이 피켓 시위를 하고 있다. 사진 연합뉴스 장윤중 내정자는 글로벌 음악산업에서 잔뼈가 굵은 전문가다. 소니뮤직엔터테인먼트코리아 대표 등을 지냈고 2021년 카카오엔터에 합류했다. 현재는 카카오엔터 글로벌전략책임자로 북미 통합법인 대표와 SM엔터 최고사업책임자(CBO)를 겸직하고 있다. 2021년 세계 음악 시장을 이끄는 리더를 선정하는 미국 빌보드 '인터내셔널 파워 플레이어스(International Power Players)'에 하이브 방시혁 의장 등과 함께 선정되기도 했다.&nbsp;IT업계 한 관계자는 "카카오가 강력하게 원하고 있는 케이팝 IP(지식재산) 중심 글로벌 전략을 이어갈 수 있는 사람을 후임자로 택한 것"이라고 설명했다. &nbsp; 두 내정자는 공식 취임에 앞서 쇄신 태스크포스(TF)장을 함께 맡아 이해관계자, 직원들과 소통하며 향후 필요한 과제들을 점검해나갈 계획이다. 권기수·장윤중&nbsp;내정자는 "새로운 변화를 앞두고 리더십을 맡게 돼 막중한 책임감을 느낀다”며 “사회적 기대와 눈높이에 부응하기 위해 다양한 노력을 이어가겠다"고 밝혔다.&nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.19 16:29</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25223183" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미래차의 힘, 엔진에 달린게 아니다?…CES가 알려준 키포인트 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25223089</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25223089"/>
        <updated>2024-01-19T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223089" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/19/d0887de6-ab6e-44fc-90c0-055522c28660.jpg/_ir_410x230_/" alt="미래차의 힘, 엔진에 달린게 아니다?…CES가 알려준 키포인트 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25223089" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
미래차의 힘, 엔진에 달린게 아니다?…CES가 알려준 키포인트 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
지난 12일 막 내린 세계 최대 IT·가전 쇼 CES2024의 핵심은 ‘모든 산업의 인공지능(AI) 융합’이었다. 이른바 'AI+' 시대다. CES2024에서 주목받은 모빌리티 분야 전문가와 통신3사 임원으로부터 CES발(發) 올해의 화두와 전망을 들었다. &nbsp; 미국 라스베이거스의 CES 2024 구조물. 사진 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 모빌리티, AI 품는다 &nbsp; ◦ AI와 결합 미래는: 이번 CES에 참가한 완성차 업체들은 AI·소프트웨어(SW) 중심 다양한 기술을 선보였다. 폭스바겐은 음성 인식 기술 파트너사 세린스(Cerence)와 함께 챗GPT가 적용된 음성 비서 ‘아이다(IDA) 음성 어시스턴트’ 탑재 차량을 공개했다. 아마존은 운전자 비서 역할을 하는 생성AI ‘알렉사’를 선보였고, BMW는 올해 안에 일부 차량에 ‘알렉사’를 적용할 예정이다. &nbsp; 정구민 국민대 전자공학과 교수는 “CES에서 자동차 회사들이 LLM(거대언어모델) 도입을 선언했다"며 "LLM은 SDV(소프트웨어 중심차량) 등과 맞물려 자동차 회사들의 핵심 전략 역할을 할 것으로 보인다”고 말했다. 이어 “아마존 관계자가 ‘더 좋은 LLM이 미래차의 경쟁력을 좌우한다’고 말한 것이 인상 깊었다”며 “LLM을 활용한 각 사의 음성인식 비서 고도화가 가속화할 것으로 전망한다”고 말했다. 10일(현지시간) 세계 최대 가전·IT 전시회 CES 2024가 열리고 있는 미국 라스베이거스 컨벤션센터 웨스트홀에 있는 아마존 부스 BMW 차량에서 AI 비서를 시연하는 모습. 사진 연합뉴스 &nbsp; ◦ 자율주행은 어때: 지난해 GM 크루즈의 자율주행 택시 사고 등으로 자율주행 대중화에 제동이 걸렸다. 하지만, 자율주행 기술 개발과 확장은 계속되고 있다. 모빌리티 전문가인 차두원 전 현대차그룹 상무는 “자율주행 분야에서 농업용, 건설장비, 중장비 업체 비중이 높았다”며 “사람을 운송하기 위한 자율주행 출시가 늦어지면서 화물 등 버티컬(특정 분야) 마켓이 관심받고 있다”고 말했다. 정구민 교수는 “올해 가틱, 오로라 등 자율주행 트럭 관련 기술이 전시됐는데 물류 시장에서 큰 변화가 있을 것으로 보인다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ◦ 수소차도 탄력: 이번 CES에서 승객용 차량은 전기차가 대형 화물차는 수소차가 각광 받았다. 현대차는 수소에너지 생태계 구축과 소프트웨어(SW) 기반 대전환을 통해 혁신을 추진하고 관련 기술 역량을 적극적으로 홍보했다. 차두원 전 상무는 “다음 CES에서 모빌리티 영역의 키워드는 SDV 뿐만 아니라 수소 등 에너지원이 주목 받을 것”이라고 말했다. &nbsp; 세계 최대 가전·IT(정보기술) 전시회 'CES 2024' 개막 첫 날인 9일(현지시간) 미국 네바다주 라스베이거스 컨벤션센터(LVCC)에 마련된 현대차 전시관에 수소 모빌리티 '다이스'가 전시돼 있다. 사진 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; AI 산업 전망은 &nbsp; ◦ 일상화 가속: 화장품 기업 로레알과 유통 기업 월마트 등이 AI 활용 기술을 선보였듯, 올해는 각 산업 영역과 AI 결합에 더 속도가 붙을 것으로 보인다. 김동현 SK USA 대표는 “AI 자체를 고도화 하기 위한 다양한 솔루션이 개발되는 것과 병행해 이를 어떻게 일상생활에 접목해 활용할 것인지 기업들의 치열한 경쟁과 시장 확대가 이뤄질 것으로 전망한다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ◦ 대기업-스타트업 합종연횡: 기업 간 연계와 협업도 계속될 전망이다.&nbsp;배순민 KT AI2X랩장(상무)은 “AI가 전기나 인터넷처럼 산업 전반에 필수적인 요소가 되면서 기업 간 연대가 중요해졌다”며 "대기업 혼자 모든 걸 다하는 시대는 끝났다"고 말했다. 그는 "대기업도 스타트업과 협력해 혁신적 제품을 공동 개발하는 오픈 이노베이션이 AI 산업 관점에서 중요한 트렌드가 됐다”며 “퀄컴·인텔·엔비디아 등 칩 제조사와 삼성전자 등이 주도하는 온디바이스AI가 구체화되면서 소비자 생활과 경험에서 큰 혁신을 이룰 것”이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 세계 최대 가전·IT(정보기술) 전시회 'CES 2024' 개막 첫 날인 9일(현지시간) 미국 네바다주 라스베이거스 컨벤션센터(LVCC)에 마련된 LG전자 전시관을 찾은 관람객들이 'LG 시그니처 올레드 T' 15대로 구성된 미디어 아트를 살펴보고 있다. 뉴스1 ◦ AI, 이제는 수익화: 올해는&nbsp;AI 결합이 ‘보여주기식 마케팅용’이 아닌 본격적으로 성과를 보여주는 해가 될 것이란 분석도 있다. LG유플러스 AI·데이터 담당 성준현 상무는 “올해는 초거대 AI가 각 사의 실제 사업에 적용돼 성과를 내는 해가 될 것”이라며 “우리도 초거대 AI(익시젠) 기반 챗 에이전트, IPTV에서 미디어 에이전트, 고객센터에서 콜 에이전트 등이 곧 적용해 업무 효율을 올릴 계획”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; CES2024 모든 곳이 AI…MS·소니혼다 합작 전기차도 등장 한국 '첨단' 일본 '감성' 중국은 '물량공세'…한중일 테크전쟁 [CES 2024] 15초 만에 3명 실업자 됐다…CES서 목격한 ‘두려운 AI’ 햇빛만 졸졸 '해바라기 충전 로봇'…전쟁·기후위기가 낳은 풍경 [CES 2024] &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.19 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25223089" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버‘뉴스혁신포럼’ 출범…외부 전문가 7명 참여]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25222938</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25222938"/>
        <updated>2024-01-18T09:10:00.373Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222938" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/18/ad1e599d-d368-4d19-89f1-8ee773a074d4.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 네이버‘뉴스혁신포럼’ 출범…외부 전문가 7명 참여">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222938" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] 네이버‘뉴스혁신포럼’ 출범…외부 전문가 7명 참여
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 뉴스 서비스의 알고리즘 공정성 강화와 가짜 뉴스 대응 방안 등을 검토하는 공식 기구를 출범한다. 오는 4월 총선을 앞두고 뉴스 배치 등 정치적 편향성 논란에서 벗어나기 위한 조치다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버가 18일 외부 전문가 7명으로 구성된 '뉴스혁신포럼'을 출범한다고 밝혔다. 뉴스1 네이버는 뉴스 서비스 투명성과 공정성 제고 방안을 도출하기 위한 '뉴스혁신포럼'을 출범한다고 18일 밝혔다. 이날 네이버는 혁신포럼에 참여할 7명의 외부 전문가를 위원으로 확정했다. 이달 중 발족식과 첫 회의를 열어 본격적인 뉴스 서비스 개선에 돌입한다는 방침이다.&nbsp; &nbsp; 뉴스혁신포럼 위원에는 ▲김용대 한국인공지능학회 회장&nbsp;▲김위근 퍼블리시 최고연구책임자&nbsp;▲김은미 서울대 언론정보학과 교수&nbsp;▲김준기 서울대 행정대학원 교수&nbsp;▲이문한 김&amp;장 법률사무소 변호사&nbsp;▲이종후 서울대 기술경영경제정책전공 교수&nbsp;▲최성준 법무법인 김장리 대표변호사가 선입됐다. 7명의 위원들은 기존 뉴스 서비스에 대한 일차적인 평가와 함께 뉴스 서비스의 공정성 및 객관성 강화를 위한 개선방안을 검토하게 된다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 네이버는 2017년 3월부터 인공지능(AI)을 이용해 뉴스 기사를 배열해왔다. 이후 뉴스 서비스 알고리즘을 둘러싼 불공정성 의혹과 투명성 논란이 계속됐다. 특히 정치권에서는 4월 총선을 앞두고 네이버의 AI 알고리즘 기반 뉴스 검색 서비스가 특정 진영에 유리하게 나온다는 비판이 커지는 상황이었다.&nbsp; &nbsp; 뉴스혁신포럼 출범을 앞두고도 정치권은 내내 차가운 반응을 보여왔다. 특히 여당인 국민의힘은 네이버가 뉴스혁신포럼을 출범하겠다고 처음 발표한 지난해 말 성명을 내고 "외부위원회를 앞세워 막후에서 영향력을 행사하려는 속내가 있다"고 비판했었다. 지난해 9월 방송통신위원회는 네이버가 뉴스 검색 순위 알고리즘을 의도적으로 조정했다는 의혹에 대해 사실 조사에 착수하기도 했다. 뉴스혁신포럼은 이러한 뉴스 공정성 논란을 타개하기 위한 네이버의 대책이다. &nbsp; 네이버는 뉴스혁신포럼 이전에도 외부 전문가로 위원회를 꾸려 알고리즘 전반을 검토하는 '알고리즘 검토위원회'(알검위)를 운영한 바 있다. 가장 최근인 지난해 6월 3차 알검위 당시 구성된 전문가들이 모두 '이과' 출신이라 다양성이 떨어진다는 비판이 있었다. 네이버 관계자는 "이번 뉴스혁신포럼에는 언론·산업·법률·학계 등 미디어 산업과 관련된 다양한 분야에서 신뢰성 높은 전문가들이 참여한다"고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 네이버는 뉴스혁신포럼 활동을 통해 올해 1분기 내에 뉴스제휴평가위원회 2.0 출범을 위한 운영안을 논의한다. 알고리즘 공정성 강화를 위한 상시 시스템을 마련하고, 가짜뉴스 대응 등을 포함한 뉴스 서비스 개선을 위한 종합 계획안도 마련할 방침이다. 네이버는 "디지털·미디어의 사회적 책임 요구가 증대되는 상황에서 국내 최대 포털사업자로 사회적 책임을 다할 수 있는 개선방안을 도출하겠다"고 밝혔다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.18 17:35</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25222938" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 3만원대 5G 요금제 나왔다…내 통신 요금비 낮추는 비결 셋]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25222918</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25222918"/>
        <updated>2024-01-18T08:12:08.782Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222918" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/18/65214231-fb7b-4837-8fe0-7f5e58480cae.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 3만원대 5G 요금제 나왔다…내 통신 요금비 낮추는 비결 셋">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222918" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
[팩플] 3만원대 5G 요금제 나왔다…내 통신 요금비 낮추는 비결 셋
</a>
</h2>
<p class="description">
월 3만 원대 5세대(G) 통신 요금제가 처음 출시됐다. 가계 통신비 부담을 덜어줄 5G요금 인하 경쟁이 이어질지 관심을 모은다. &nbsp; KT 모델들이 5G 3만원대 요금제 출시를 소개하고 있다. 사진 KT &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부는 KT가 월 3만 원대 5G 요금제를 신설하는 이용 약관을 신고했다고 18일 밝혔다.&nbsp;KT는 기존 5기가바이트(GB)와 10GB 등 2구간으로만 나눠진 데이터 소량 요금제 구간을 5구간(4·7·10·14·21GB)으로 세분화했다. 원래는 월정액 4만5000원에 5GB 데이터를 이용하는 요금제가 최저였다. 이번 개편으로 3만7000원에 4GB 데이터를 이용할 수 있게 됐다. 선택 약정 할인 25%를 받으면 월 2만7750원에도 이용할 수 있다. 새 요금제는 19일부터 가입할 수 있다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 통신사들의 5G 요금 인하 경쟁이 본격적으로 시작됐다. 국내 통신시장은 포화상태로 각 사업자끼리 기존 가입자를 빼앗아오는 경쟁이 치열하다. KT가 앞장선 만큼 이에 대응하는 경쟁사들 요금제도 곧 나올 전망. SK텔레콤과 LG유플러스는 현재 3만 원대 5G 요금제 신설을 검토 중이다. &nbsp; 통신요금 부담 완화는 현 정부의 주요 관심 사안이기도 하다. 지난해 11월 과기정통부는 ‘통신비 부담 완화 방안’을 발표하며 5G 요금 최저 구간을 3만 원대로 낮추고, 30GB 미만 데이터 소량 구간 요금제도 세분화하기로 사업자와 협의했다. 이종호 과기정통부 장관은 “이용자 상당수가 월 20GB 이하를 쓰는 소량 이용자인 만큼, 신설 요금제로 변경할 경우 통신비 경감 효과가 클 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 개편 요금, 혜택 제대로 누리려면 &nbsp; 김경진 기자 세분화된 요금이 통신비 경감을 반드시 보장하지 않는다. 자신의 스마트폰 사용패턴과 맞지 않으면 오히려 요금 폭탄으로 돌아올 수 있다. 자신에게 최적화한 요금제를 찾는 게 관건이다.&nbsp; ① 와이파이 많이 쓴다면:&nbsp;사무실 등에서 와이파이를 자주 쓴다면 신설된 소량 구간 요금제를 택하는 게 좋다. 4GB(3만7000원)~21GB(5만8000원)까지 5단계로 나눠진 요금제 중 고르면 된다. 일정 기간 KT를 이용하는 선택 약정을 택한다면 요금이 25% 할인된다.&nbsp; 개편 전 요금제를 쓰는 경우 새 요금제로 바꿔야 할인 혜택을 받을 수 있다는 점은 주의해야 한다. 10GB 이용 요금제는 기존 5만 5000원에서 5만원으로 인하됐지만, 요금제를 바꾸지 않으면 그대로 5만5000원이 적용된다. &nbsp; ② 청년은 데이터 두배: 만 34세 이하&nbsp;청년층은&nbsp;별도 신청 없이 데이터 제공량이 두배로 늘어난다. 3만7000원에 4GB를 제공 받은 요금제를 이용할 경우 앞으로 8GB를 이용할 수 있다. KT의 ‘Y덤’ 혜택이다. KT는 이번에 청년 연령 범위도 ‘만 29세 이하’에서 '만 34세 이하'로 확대했다. &nbsp; ③ 온라인 가입, 더 저렴 : KT 공식 온라인 샵 ‘KT닷컴’에서 온라인 전용 요금제 ‘요고’를 활용하면 요금은 더 저렴해진다. 가장 싼 요금제는 3만원(5GB)이다. 청년의 경우 온라인 요금제에서도 데이터 두배 혜택이 적용돼 10GB를 이용할 수 있다. 온라인 요금제는 이 밖에도 3만2000원부터 4만4000원까지 2000원 단위로 세분화돼 있다. 한 단계 올라갈수록 5GB씩 데이터 제공량이 늘어난다.&nbsp; 다만 온라인 요금제는 약정을 하지 않기 때문에 25% 선택 약정 할인이 적용되지 않는다. 대리점이나 직영점에서 스마트폰을 구매하면서 일반 요금제에 가입할 경우 할인 혜택을 줄 수 있으니 잘 따져봐야 한다. 보통 온라인 요금제는 기존 스마트폰 단말기의 약정 기간이 끝났거나 자급제폰(통신요금제와 별도로 구입하는 단말기)을 구매한 이용자들이 선택하는 경우가 많다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.18 16:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25222918" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[화면에 동그라미 쳤더니, 검색결과 주르르...갤S24 신박 기능]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25222793</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25222793"/>
        <updated>2024-01-18T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222793" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/18/f23ec31b-d4d2-4411-8b9b-16cb262dc972.jpg/_ir_410x230_/" alt="화면에 동그라미 쳤더니, 검색결과 주르르...갤S24 신박 기능">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222793" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
화면에 동그라미 쳤더니, 검색결과 주르르...갤S24 신박 기능
</a>
</h2>
<p class="description">
스마트폰의 검색 기능은 앞으로 얼마나 더 편리해질 수 있을까. 구글이 화면 속 이미지에 '동그라미'만 치면 바로 검색 결과를 보여주는 새로운 기능을 내놨다. 이달 말 출시되는 삼성 갤럭시 S24에 처음 도입된다. &nbsp; 구글의 '서클 투 서치' 검색 기능을 이용해 스마트폰 화면 속 특정 대상에 원을 그리면 바로 검색 결과를 확인 할 수 있다. 사진 구글 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 구글은 안드로이드 스마트폰 화면에 손가락 또는 스마트펜으로 원을 그리거나 문지르면 바로 검색 결과를 확인할 수 있는 '서클 투 서치' 기능을 이달 말 출시한다고 17일(현지시간) 밝혔다. 이 기능을 이용하면 스마트폰을 보다 궁금한게 생기면 화면을 터치해 원을 그리는 것만으로 다양한 검색 결과를 얻을 수 있게 된다. 이 기능은 삼성 갤럭시 S24를 비롯해 구글의 픽셀8, 픽셀8 프로 등 프리미엄급 안드로이드 스마트폰에서 이달 31일부터 쓸 수 있다. 한국어를 비롯한 모든 언어로 이용 가능하다. 구글은 추후 저가형 스마트폰 모델까지 '서클 투 서치' 기능을 확대할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 검색이 더 편해진다. '서클 투 서치' 기능은 기존 이미지 검색 기능이던 '구글 렌즈' 기능을 확대한 버전이다. 기존에는 이 기능을 위해 구글 앱을 구동하고, 다시 카메라 앱을 켜는 등 앱 간 이동이 불가피했다. '서클 투 서치'는 이 부분의 불편함을 개선했다. &nbsp; 예를 들어 지인의 SNS 계정에서 정체가 궁금한 음식을 발견했다면, 스마트폰 홈, 혹은 네비게이션 바를 길게 눌러 '서클 투 서치' 기능을 불러오면 된다. 해당 이미지에 손이나 스마트펜으로 원을 그리거나 문지르면 이미지와 관련된 각종 검색 결과가 폰 화면 하단에 뜬다. 하단에 나온 검색 결과를 터치로 끌어 올리면(스와이프) 개념 설명부터 비슷한 제품, 구입 가능한 웹사이트 등 자세한 내용을 확인할 수 있다. 원하는 정보를 모두 확인했다면 화면을 밀어 원래 보던 화면으로 바로 돌아가면 된다. 화면 속 관심 있는 제품을 손가락으로 문지르거나 동그라미 치면 더 자세한 정보를 바로 확인할 수 있다. 사진 구글 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 구글은 인공지능(AI)을 활용해 검색 기능을 더 자연스럽고 직관적으로 만들고 있다. 생성 AI 기술을 접목한 '멀티 서치' 검색 기능도 17일(현지시간) 출시했다. '멀티 서치'는 구글 렌즈로 궁금한 물건, 장소 등 사진을 찍은 뒤 하단 검색창에 대화형 질문을 입력하면 보다 더 구체적인 검색 결과를 보여주는 기능이다. '멀티 서치'는 미국에서 영어로 먼저 출시되고 점차 다양한 언어권으로 서비스를 확대한다. 구글은 '서클 투 서치' 기능에 '멀티 서치' 기능을 접목하면 더 간편하면서도 구체적인 검색 기능을 제공할 수 있을 것으로 기대하고 있다. 엘리자베스 리드 구글 부사장은 "궁극적으로 이용자들이 어디에서든 원하는 방식으로 검색할 수 있게끔 가장 도움이 되는 생성 AI 활용법을 연구해 검색 서비스에 적용할 계획"이라고 밝혔다. &nbsp; 구글은 검색 기능 개선 관련 개인 정보, 저작권 침해 문제도 최소화하겠다는 입장이다. 구글 관계자는 "사용자가 원하면 최근 15분간 검색 결과를 삭제할 수 있도록 하는 등 프라이버시에 각별히 신경 쓰고 있다"며 "또 저작권이 보호돼야 하는 이미지 혹은 은행·금융기관 앱 등 보안이 필요한 민감한 이미지에는 검색 기능이 작동하지 않도록 조치했다"고 말했다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.18 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25222793" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 앱스토어 왕국 흔들린다…美 법원 “애플, 외부결제 허용하라”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25222646</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25222646"/>
        <updated>2024-01-17T09:09:50.250Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222646" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/17/eaf42d29-d651-4149-ac6f-95e1c80b128c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 앱스토어 왕국 흔들린다…美 법원 “애플, 외부결제 허용하라” ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222646" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] 앱스토어 왕국 흔들린다…美 법원 “애플, 외부결제 허용하라”
</a>
</h2>
<p class="description">
‘앱스토어’ 왕국이 흔들린다. 애플이 에픽게임즈가 제기한 반(反)독점 소송 결과에 따라 미국에서 앱스토어 외부 결제를 전면 허용하기로 했다. 유럽에서는 조만간 앱스토어 밖에서 앱 다운로드도 가능해진다. 폐쇄적 생태계를 기반으로 모바일 시대를 장악해 온 애플의 패권에 균열이 생기고 있다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 16일(현지시간) 로이터 등에 따르면 미국 대법원은 에픽게임즈가 “애플 앱스토어의 외부 결제 금지 정책은 반독점법 위반”이라며 제기한 소송에서 양측 상고를 모두 기각했다. 1,2심은 애플의 반독점법 위반을 인정하지 않았다. 다만 외부 결제 금지는 경쟁 제한 행위라 보고 개선하도록 했다. 대법원이 이날 양측 상고를 모두 기각함에 따라 판결은 확정됐다. 이날 애플은 앱 개발자가 외부 결제를 연결할 수 있도록 앱스토어 가이드라인을 바꿨다. &nbsp;&nbsp; 이 소송은 2020년 8월 에픽게임즈가 자사 게임인 ‘포트나이트’에 자체 결제 시스템을 도입하면서 시작됐다. 애플 결제 시스템을 이용하면 결제액 중 30%를 수수료로 내야 했는데 이를 우회할 수단을 만든 것이다. 애플은 포트나이트를 앱스토어에서 퇴출시켰고, 에픽게임즈는 애플을 상대로 소송을 냈다. 에픽게임즈는 같은 이유로 구글 상대로도 소송을 진행 중이다. 글로벌 앱마켓 시장 90% 이상을 점유한 애플·구글과의 법정다툼은 세기의 소송이라 불렸다. 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 애플로선 앱스토어 수익모델이 흔들리게 됐다. 시장조사기관 센서타워에 따르면 앱스토어 내 이용자 지출액은 올해 1820억 달러(약 244조원), 2025년에는 2070억 달러(약 278조원)에 이를 것으로 추산된다. 대법원 판결 이후 애플 주가는 1.2% 하락했다. 블룸버그는 “(애플이) 수십억 달러에 달하는 피해를 볼 수 있다”고 분석했다. 외부 결제가 허용되면 애플이 받던 30% 수수료 수익이 줄어들 수 있어서다. &nbsp; 이번 소송 결과는 구글 소송에도 영향을 줄 것으로 보인다. 에픽게임즈는 지난달 구글과의 1심에서 배심원단 전원일치의견으로 승소했다. 배심원단은 구글이 앱마켓 플레이스토어를 운영하면서 반독점법을 위반했다고 판단했다. 구글 플레이만 쓰는 조건으로 스마트폰 제작사, 앱 및 게임 개발자들에 구글이 상당한 대가를 지불해서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 모바일 시대 패권, AI 시대로 넘어가나 &nbsp; 앱스토어 기반 애플의 ‘모바일 패권’은 최근 크게 위협받고 있다. EU(유럽연합) 규제당국은 ‘디지털시장법(DMA)’에 따라 앱마켓 개방을 요구하고 있다. DMA는 애플 같은 플랫폼 사업자들이 자사 앱마켓만 강요하는 것은 불공정행위로 간주하고 있다. 이를 애플이 수용하면 iOS 앱을 앱스토어 밖에서도 다운로드 할 수 있는 ‘사이드로딩’이 가능해진다. 블룸버그에 따르면 애플은 EU용 앱스토어와 그 외 지역용 앱스토어를 별도 운영할 것으로 예상된다. &nbsp; 지금의 애플을 있게 한 폐쇄적 생태계 운영도 개선요구를 받고 있다.&nbsp;미 법무부는 올해 안에 애플에 대해 반독점 소송을 제기할 가능성이 있다. 법무부는 애플이 자사 소프트웨어와 하드웨어를 과도하게 폐쇄적으로 운영해 소비자 선택권을 침해했는지 살펴보고 있다.&nbsp;애플의 대표 상품 아이폰도 중국 시장에서 실적 저조로 할인 판매까지 들어갔다. 최근에는 인공지능(AI)을 앞세운 마이크로소프트(MS)에 시가총액 1위자리를 내주기도 했다. ‘AI 앱마켓’ GPT 스토어의 등장으로 오픈AI도 강력한 경쟁자로 부상하고 있다. 김영옥 기자 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 외부 결제라는 길이 열렸지만 논란은 한동안 계속될 것으로 보인다. CNBC는 애플이 외부 결제 시스템에 최대 27%의 수수료를 부과할 방침이라고 보도했다. 기존 수수료율과 크게 차이나지 않는 수준이다. 더구나 애플은 외부 결제를 이용하면 보안, 개인정보 보호, 환불, 구독 관리 등 서비스를 지원하지 않겠다는 입장이다. 이에 대해 에픽게임즈의 팀 스위니 최고경영자(CEO)는 자신의 SNS에 “애플은 법원의 명령에 대해 악의적인 ‘규정 준수’ 계획을 제출했다”고 비판했다. 함께 보면 좋은 IT 기사 [팩플] AI로 애플 잡은 MS, 다음 무기는 '들고 다니는 AI' [팩플]겹악재 애플, 실적 악화에 소송까지...美 법무부, '반독점법' 소송 검토 [팩플] 애플과 달랐다...구글, 에픽게임즈와 반독점소송서 패소 이유는 [팩플] 애플 vs에픽게임즈, 항소심도 애플 승리…둘 다 “이대로 안 물러나”김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.17 17:14</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25222646" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["의대 생기부 써줘" 부탁 30초 만에 뚝딱…GPT스토어 써보니 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25222502</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25222502"/>
        <updated>2024-01-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222502" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/17/9b901038-1e53-4a21-a0a2-96b8ea9786fd.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;의대 생기부 써줘&quot; 부탁 30초 만에 뚝딱…GPT스토어 써보니 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222502" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
"의대 생기부 써줘" 부탁 30초 만에 뚝딱…GPT스토어 써보니 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈 AI는 지난 10일 'GPT 스토어'를 오픈했다. AP=연합뉴스 &nbsp; 오픈AI가 선보인 ‘인공지능(AI) 판 앱 마켓’ GPT 스토어가 초반 흥행몰이 중이다. 지난 10일 공개됐는데 16일 기준 8만8300여개(제작도구 GPTs로 만들어진 300만개 중 판매 심사 및 등록이 끝난 챗봇) 제품이 거래 중이다. 인기 챗봇의 경우 이용자 수가 50만~60만명에 달한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ◦AI의 대중화:&nbsp;AI의 대중화가 시작됐다. 일부 기업에 한정됐던 공급자가 일반인으로 확장하면서 파급효과가 커지고 있다. 생성 AI 업계 한 관계자는 “과거 매스미디어 시대에 소수 방송사가 영상 제작을 독점했지만, 이젠 유튜브를 통해 누구나 영상을 찍어 올리게 됐다"며 "이번 GPT 스토어덕에 개인도 AI 챗봇을 만들고 거래할 수 있게 됐다”고 말했다. &nbsp; ◦돈 되는 AI모델:&nbsp;오픈 AI와 챗봇 개발자 수익도 기대된다. GPT스토어는 개인이 만든 챗봇을 사고판다는 점에서 구글·애플의 앱마켓과 유사하다. 다만 GPT스토어는 개별 앱을 하나씩 살 수 있는 앱스토어와 달리 챗GPT 한 달 구독료 22달러를 내면 8만여 개의 챗봇을 모두 이용할 수 있는 구독료 기반 모델이다. 아직 GPT스토어 판매 수수료는 정해지지 않았다. 오픈AI는 1분기 내로 수익 배분 방법을 공개할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 직접 써보니 &nbsp; 김경진 기자 GPT스토어에 들어가면 상단에 챗봇을 사용 목적에 따라 분류한 카테고리가 뜬다.이미지생성, 코딩, 리서치, 교육, 번역 등 총 23개다. 가장 이용자 수가 많은 챗봇은 리서치 분야 ‘컨센서스(Consensus)’다. 약 2억 개 학술자료를 기반으로 답변을 제공한다. 컨센서스에 '전세계 AI 산업 전망'에 대해 묻자 관련 논문 다섯 편을 인용해 농업과 부동산 산업에서 AI가 더 활용될 것이라고 답했다. 답변할 때 인용 논문 저자와 출처도 명확히 밝혔다. &nbsp; ◦학업·진로 해결형: 학업·취업에 도움 주는 ‘생기부(생활기록부) 생성기’ ‘면접관 봇’도 인기다. 생기부를 작성해주는 ‘생기부 생성기’에 ‘의대에 합격할 수 있는 생기부를 써달라’고 했다. 그러자 총 936자 분량 글을 단 30초 이내에 작성했다. ‘생명과학 수업에서 DNA 복제에 대해 발표하며, 유전적 변이와 질병 발생 원리를 심도 있게 설명했다’는 상세한 내용이 담겼다. 악용을 우려해서인지 ‘학생의 활동과 성취가 맞는지 반드시 확인하라’는 문구도 함께 나왔다. GPT스토어에서 '스크린샷투코드 GPT'에게 홈페이지 캡쳐화면을 보여주자 제작 코드를 풀어냈다. 사진 GPT스토어 캡쳐 ◦전문가형: 개발자·변호사 같은 전문가 집단의 지식을 제공하는 챗봇들도 있다. ‘스크린샷 투 코드GPT’는 홈페이지 화면을 캡쳐해 보여주면, 홈페이지 제작에 사용된 코드를 풀어서 알려준다. 포털사이트 메인 화면을 캡쳐해 챗봇에 전달하자 제작 코드를 1분 이내에 풀어냈다. 이용자들은 이 제작 코드를 참고해 또 다른 홈페이지를 만드는 데 활용할 수 있다. 다만 실제 이 코드가 맞는지는 검증이 필요했다.&nbsp; &nbsp; ◦ 창작형: 그림을 그리거나 소설을 써주는 챗봇도 있다. 타투 도안을 그려주는 ‘타투 GPT’에 ‘강아지 타투 도안을 달라’고 하자 ‘어느 부위에 할건지, 어떤 품종의 강아지를 선호하는지’ 되물었다. 여러 차례 물음에 답한 뒤 타투 도안을 받을 수 있었다. 타투GPT가 생성해낸 타투 도안. 사진 GPT스토어 캡쳐 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 신뢰도, 규정 위반 문제 &nbsp; 포털 검색결과를 모두 믿을 수 없듯이 챗봇이 답변한 내용도 전적으로 신뢰할 수 없다. 법률 상담을 제공하는 챗봇 소개글엔 ‘단순 참고용일 뿐 어떤 책임도 지지 않으며 틀린 내용일 수 있다’고 적혀있었다. 유병준 서울대 경영학과 교수는 “아직 조악한 챗봇들이 많다"며 "실력 있는 개발자들이 많이 참여해야 수준 높고 믿을 수 있는 정보를 생성하는 챗봇이 나올 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 규정을 어긴 챗봇도 있다. 오픈 AI는 ‘로맨틱한 관계를 촉진하는 GPT 생성을 금지한다’고 명시했지만, 스토어엔 ‘여자친구AI’가 다수 등장했다. 불특정 데이터를 학습한 AI를 기반으로 챗봇이 제작되는 만큼 만큼 저작권과 개인정보 침해 가능성이 있다. 미국 매체 비즈니스 인사이더는 “스토어 내엔 이미 규정 위반 사례가 있고, 앞으로도 스토어 통제가 어려울 수 있다”고 지적했다.&nbsp; &nbsp; 모바일 시대를 장악한 구글·애플의 앱마켓처럼 대중적 거래소가 될지는 지켜봐야 한다. 이경전 경희대 미디어학과 교수는 “플랫폼은 한 시장을 선점한 업체가 계속 우위를 차지하는 ‘네트워크 효과’가 강하다”며&nbsp;“GPT스토어가 첫 AI스토어로서 유리한 위치에 있지만, 어떤 경쟁자가 나올지와 구독료가 얼마나 오를지에 따라 결과가 달라질 수 있다”고 말했다. &nbsp; 관련기사 앱 마켓처럼 AI 사고팔 수 있다…오픈AI 'GPT 스토어' 오픈 [팩플] [팩플] AI로 애플 잡은 MS, 다음 무기는 '들고 다니는 AI'김지아 기자 kim.jia@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.17 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25222502" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 이사회 개편한 NXC...사외이사에 故김정주 창업주 최측근도]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25222368</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25222368"/>
        <updated>2024-01-16T11:08:02.393Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222368" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/16/86e895b5-a14a-4eee-b983-9eb9fb4d9851.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 이사회 개편한 NXC...사외이사에 故김정주 창업주 최측근도">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222368" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] 이사회 개편한 NXC...사외이사에 故김정주 창업주 최측근도
</a>
</h2>
<p class="description">
경기도 성남시 분당구 넥슨 사옥. [뉴스1] 넥슨 지주사인 NXC가 이사회를 개편했다. 새로 영입된 이사진에는 고(故) 김정주 넥슨 창업주 최측근도 합류했다. &nbsp; 16일 NXC에 따르면 이 회사는 지난달 4일 연 임시 주주총회에서 사외이사 2명을 영입하는 등 이사진을 보강하고, 감사위원회를 도입했다. 새로 선임한 사외이사는 이도화 전 넥슨코리아 감사, 이세중 서울시립대 경영학과 교수다. NXC가 사외이사를 선임한 건 2005년 창사 이후 처음이다. 또 기존에 NXC 감사를 맡고 있던 이홍우 감사는 사내이사로 선임했다. 이들의 합류로 NXC 이사회는 5인 체제에서 7인 체제로 변경됐다. &nbsp; 이도화 전 감사는 김 창업주 최측근으로 분류된다. 그는 2011년 넥슨의 일본 도쿄증권시장 상장을 주도했으며 2019년까지 NXC 사내이사로 일해왔다. 새로 선임된 이사 3명은 감사위원회에서 감사 역할도 맡는다. NXC 관계자는 "현 그룹 지배구조(거버넌스) 체계에 맞춰 이사회의 다양성과 전문성을 높이고자 재무 및 금융 분야의 전문가를 사외이사로 선임한 것"이라며 "이사회의 관리·감독 기능을 강화하고 기업 지배 구조를 탄탄히 하기 위해 선제적으로 감사위원회를 도입했다"고 말했다. &nbsp; 한편 넥슨은 이정헌 넥슨코리아 대표를 지난해 11월 일본 본사 대표에 내정했다. 또 강대현 최고운영책임자(COO), 김정욱 최고커뮤니케이션책임자(CCO)를 신임 공동 대표 이사로 내정했다. 오는 3월 이사회 등을 거쳐 공식 선임할 예정이다. 홍상지 기자hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.16 19:24</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25222368" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 오픈 AI도 ‘AI 후보자’와 채팅 금지…스스로 AI 손발 묶은 빅테크]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25222351</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25222351"/>
        <updated>2024-01-16T10:10:20.277Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222351" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/16/acc1c6f4-98fb-471f-9dfa-41b571588687.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 오픈 AI도 ‘AI 후보자’와 채팅 금지…스스로 AI 손발 묶은 빅테크">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222351" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] 오픈 AI도 ‘AI 후보자’와 채팅 금지…스스로 AI 손발 묶은 빅테크
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI가 선거에 생성AI 활용을 막는 정책을 발표했다. 구글, 메타 등에 이어 생성AI 분야 선두주자 오픈AI까지 AI의 선거 활용 금지를 공식화했다.&nbsp; &nbsp; 오픈AI '챗GPT' 로고. 로이터 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 오픈AI는 15일(현지시간) 블로그를 통해 "선거의 공정성을 지키기 위해서 민주적 절차의 모든 부분에서 협력이 필요하다"며 "우리는 기술이&nbsp;선거 과정을 훼손하게 두지 않겠다”고 밝혔다. &nbsp; ◦ 구체적으로 오픈AI는 선거 유세 및 캠페인을 위한 챗GPT 앱 개발을 금지했다. 정당이나 후보자인 것처럼 꾸민 자동응답 프로그램 챗봇을 내놓는 것도 마찬가지다.&nbsp;유권자가 각종 이슈에 대해 물어보면 후보자의 챗봇이 미리 학습한 내용으로 답해주는 식의 선거운동이 어려워졌다. ◦ 오픈AI는 또 뉴스와 정보, 이미지에 대해선 AI가 만든 것인지 출처를 확인하기로 했다. 딥페이크(AI 기술을 활용해 얼굴 등을 합성한 허위 사진·영상)를 통한 가짜뉴스 확산을 막는 취지에서다. 특정 사진에 대해 AI가 만든 것인지 판별할 수 있는 도구도 조만간 출시한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI가 생성한 딥페이크 사진. 트럼프 전 미국 대통령이 경찰에 연행됐다는 가짜뉴스다. 온라인 캡처 올해 11월 대통령 선거를 앞두고 당내 경선이 진행 중인 미국은 지난해부터 AI발(發) 가짜뉴스와 전쟁을 치르고 있다. 조 바이든 미 대통령이 “트렌스젠더를 혐오한다”고 말하는 허위영상, 도널드 트럼프 전 대통령이 경찰에 체포되는 합성사진이 온라인상에 유포돼 사회 문제로 떠올랐다. 최근 선거가 ‘SNS 선거’였다면 앞으로는 AI 활용이 표심에 영향을 미친다는 분석이 나온다.&nbsp;다보스포럼으로 불리는 세계경제포럼(WEF)는 ‘글로벌 위험보고서 2024’에서 향후 2년간 당면할 최고 위험 10가지 중 1위로 AI 가짜정보를 꼽았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정치와 거리 두는 AI, 이유는 &nbsp; 오픈AI뿐 아니라 국내외 AI개발사들은 자사 인공지능 기술의 선거 악용을 막기 위해 노력하고 있다 .구글은 올해부터 대화형 AI 바드(bard)가 선거 관련 질문에는 답변을 제한하도록 했다. 정치적 견해가 담긴 답변은 하지 않고, 투표 방법과 장소, 후보자 명단 등 객관적 정보만 제공하는 것이다. 메타 역시 페이스북과 인스타그램에서 선거 관련 광고할 때 생성 AI로 만든 내용은 사용하지 못하게 했다. &nbsp; 네이버의 AI 챗봇 ‘클로바X’는 정치적 판단이 들어간 질문에 답변을 하지 않는다. “이번 총선 판도가 어떤가” 물어보면 “저는 정치적 견해를 갖지 않는다”는 대답만 돌아온다. 네이버는 클로바X를 개발할 때부터 정치적 질문은 답하지 않도록 설정했다. 업계 관계자는 "AI가 대답 한번 잘못하면 해당 기업이 정치적으로 편향됐다고 의심받게 되고, 서비스 동력 자체가 떨어지는 위기를 맞을 수 있다"며 "일단은 피해가는 게 상책"이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정치권 영향은? &nbsp; AI를 통한 선거 캠페인이 상대 후보를 향한 네거티브 공세에 집중되는 현실을 고려하면, 당장은 규제하는 게 낫다는 의견이 많다. AI가 가짜뉴스를 만들고 SNS를 통해 확산될 경우, 뒤늦게 사실을 바로잡아도 유권자 인식에 영향을 주기 때문이다.&nbsp; 국회는 지난해 말 딥페이크로 만든 음성, 영상을 선거운동에 쓸 수 없게 하는 공직선거법 개정안을 통과시켰다. 이에 따라 지난 대선에 등장했던 ‘AI 윤석열’이나 ‘AI 이재명’같은 영상은 선거일 90일 전부터 볼 수 없게 된다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.16 18:22</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25222351" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "올해 AI가 인간 일자리 5% 뺏는다"...커지는 AI發 구조조정 우려]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25222290</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25222290"/>
        <updated>2024-01-16T07:10:32.465Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222290" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/16/8cdbc94b-fe79-4ee0-b225-26f28829bebf.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] &quot;올해 AI가 인간 일자리 5% 뺏는다&quot;...커지는 AI發 구조조정 우려">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222290" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] "올해 AI가 인간 일자리 5% 뺏는다"...커지는 AI發 구조조정 우려
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI)의 인간 일자리 대체 우려가 점점 확산하고 있다. &nbsp; 구글 로고와 인공지능(AI). 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 15일(현지시간) 글로벌 컨설팅기업 프라이스워터하우스쿠퍼스(PwC)가 발표한 ‘글로벌 CEO 연례 설문조사’ 결과에 따르면 105개국 기업 최고경영자(CEO) 4702명 중 25%가 생성AI로 인해 '올해 최소 5%의 인력 감축이 이뤄질 것'으로 예상했다. 이는 스위스 다보스에서 개막한 세계경제포럼(WEF·다보스포럼)에서 전 세계 리더들이 AI를 인류 번영의 도구로 활용할 방안을 논의하는 가운데 나왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이 조사 결과는 테크 기업뿐 아니라 기존 전통 산업군에서까지 AI발(發) 실업 문제가 빠르게 확산할 수 있다는 점을 보여준다. 일자리를 두고 인간 근로자들이 AI와 경쟁해야 하는 시대가 온 셈이다.&nbsp;이미 미국 기술기업들은 대규모 인력 감축을 진행하고 있다. 테크 분야 해고 집계 사이트 레이오프(Layoffs.fyi)에 따르면 올 들어 직장을 떠난 근로자가 5500명 이상이다. 지난주 수백명을 해고한 구글은 AI 기술을 광고 부문에 도입하면서 이 분야 근로자들에 대한 구조조정을 검토 중이다. 광고 판매 부문 근로자 3만여명이 대상이다. &nbsp; PwC 조사에 따르면 생성AI로 일자리가 감소할 가능성이 높은 업종은 ▶미디어·엔터테인먼트 ▶은행·자본시장 ▶보험 ▶운송·물류 ▶통신 ▶비즈니스 서비스 등이다. PwC는 특히 미디어·엔터테인먼트 업종 CEO 중 32%가 올해 5% 이상 인력 감축이 있을 것이라고 예상했다고 공개했다.&nbsp; 미국 고용시장. AFP=연합뉴스 &nbsp; AI가 인간 일자리를 대체할 것이란 경고는 이전에도 있었다. 경제협력개발기구(OECD)는 ‘2023 고용 전망’ 보고서에서 전 세계 일자리 27%가 AI로 대체될 가능성이 높다고 분석했다.&nbsp;미국 노동계도 AI의 일자리 위협에 맞서 파업을 벌이거나 빅테크 기업과 파트너십을 맺고 연착륙을 위한 대응 방안을 논의하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 생성 AI 이후의 일자리 &nbsp; 앞으로 생성AI는 일자리는 물론 기업 조직 자체를 크게 변화시킬 것이란 전망도 나온다. 딜로이트 인공지능 연구소가 다포스포럼 첫날 16개국 기업 임원 2800명을 대상으로 한 인식 설문 조사 결과에 따르면 응답자의 75%가 "향후 3년 내 생성AI가 조직 대전환을 촉발할 것"이라고 예상했다. 특히 이들 응답자의 절반 이상은 생성AI를 도입해 효율성 개선과 비용 절감 등 당장 직면한 문제를 해결하고 싶어했다. 관련기사 [팩플] 아마존 프라임도 수백명 해고…빅테크 구조조정 본격화 15초 만에 3명 실업자 됐다…CES서 목격한 ‘두려운 AI’ [팩플] 인간의 조력자냐 대체자냐, CES에 등장한 창조적 AI강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.16 15:38</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25222290" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한달 1기가 쓰면 9800원…쓴만큼 낸다, 토스 알뜰폰 요금제 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25222185</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25222185"/>
        <updated>2024-01-16T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222185" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/16/c0dd4b54-b2ce-4219-ad4e-b8685ad25df4.jpg/_ir_410x230_/" alt="한달 1기가 쓰면 9800원…쓴만큼 낸다, 토스 알뜰폰 요금제 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25222185" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
한달 1기가 쓰면 9800원…쓴만큼 낸다, 토스 알뜰폰 요금제 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
토스 모바일 맞춤형 요금제 출시. 사진 토스 모바일 &nbsp; ‘쓴 만큼 내는’ 요금제가 통신비 부담을 줄여줄 수 있을까.&nbsp;비바리퍼블리카(토스 운영사)의 알뜰폰 자회사 토스모바일이 국내 처음으로&nbsp;‘맞춤형 요금제’를 출시했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 토스모바일은 고객 실제 데이터 사용량을 분석해 최적 요금 구간을 추천해주는 ‘사용량 맞춤 요금제’를 15일 출시했다. 개인 별 데이터 사용량을 측정하기 위해 첫 달은 무료로 데이터를 제공한다. 그 후 사용량에 맞는 요금제를 토스 앱에서 자동으로 알려준다. 데이터 구간은 제공량 기준 1GB(기가바이트) 부터 100GB까지 8개로 나눴다. 1GB까지 쓸 수 있는 요금제는 월 9800원, 최대 100GB까지 제공하는 요금제는 3만4800원이다.&nbsp; &nbsp; 이 요금제는 LTE 전용으로, 토스 앱에서 가입할 수 있다. 토스 측은 “토스모바일의 ‘100GB + 5Mbps’ 요금제 가입자 중 상위 10% 고객만 기본 제공 데이터를 모두 소진하고 있었다”며 “90% 고객은 데이터를 다 쓰지 못하는 만큼 부담을 줄일 수 있는 맞춤 요금제를 출시하게 됐다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 실제 데이터 사용량 기반으로 최적 요금제를 추천해서 알려주는 서비스가 처음 나왔다. 요금은 국내 소비자 통신 서비스 불만족 1위 요소(한국소비자원)다.&nbsp;데이터 기반 서비스에 강점이 있는 IT 플랫폼 토스가 기술을 바탕으로 통신 시장의 정보 비대칭성을 해소할 수 있을지가 관건이다. 현재 이동통신 3사도 각자 요금제 비교 서비스를 운영하고 있다. 하지만 사용자가 직접 홈페이지나 앱에 접속해 몇 번의 클릭 끝에 찾아야 하는 등 접근성이 현저히 떨어진다. 약정·결합 조건 등을 한눈에 비교하기도 쉽지 않다. 한국통신사업자연합회(KTOA)에서 운영하는 통신 요금 정보 포털 ‘스마트초이스’도 있지만, 불편하긴 마찬가지다. &nbsp; 다만 소비자들이 체감할 만큼 통신요금 부담이 줄기 위해선 통신 3사의 협조가 필수다. 윤석열 정부 출범 이후 과학기술정보통신부는 ‘통신요금 완화 대책’을 수차례 발표했는데 그 중 하나가 바로 ‘최적 요금제 의무 고시’ 제도다. 소비자의 과거 데이터 사용량 등을 기반으로 더 저렴한 요금제를 문자메시지(SMS)로 안내하는 의무를 통신사에게 부과하는 내용이다. 정부는 해당 통신사 외에 다른 통신사 요금제까지 소비자에게 추천하는 내용의 법안 개정(전기통신사업법 개정안)을 추진 중이다. 소비자가 스스로 200개가 넘는 통신 상품을 일일이 비교하는 건 사실상 불가능해서다. 영국과 유럽연합(EU) 주요 국가에서는 2020년부터 이 제도를 시행 중이다. 이 법안은 아직 국회에 계류 중이지만, 정부는 “법안 개정 전이라도 통신사들과 협의해 의무 고시를 추진하겠다”는 입장. &nbsp; 지난해 2월 서울 구로구 신도림테크노마트 휴대폰 매장 앞으로 시민들이 지나가고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 토스의 사용량 맞춤 요금제는 LTE 전용이지만, 지난해 말부터 LTE와 5G 단말 간 요금제 교차가입이 가능해지면서&nbsp; 5G 단말 사용자들도 이용이 가능하다. 실제&nbsp;5G 요금제에서 LTE 요금제로 다운 그레이드하는 소비자도 늘었다. 과기정통부가 12일 발표한 ‘무선통신서비스 가입 현황’에 따르면 LTE 가입자는 4902만9248명(지난해 11월 기준)으로 9개월 연속 증가세다. 반면 꾸준히 가격 대비 품질 논란을 겪고 있는 5G의 가입자 증가는 둔화하는 중. 최근 1년 (2022년 11월~2023년 11월) 간 5G 가입자 성장률은 18%인데, 이는 34%였던 직전 1년(2021년 12월~2022년 12월) 대비 16%포인트(p) 감소한 수치다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.16 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25222185" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한 우물 파니 유료구독 1000만…팬덤 노린 '전문 OTT' 뜬다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25221921</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25221921"/>
        <updated>2024-01-15T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25221921" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/16/30f06fd4-7d4e-49f0-889a-28cce885a11e.jpg/_ir_410x230_/" alt="한 우물 파니 유료구독 1000만…팬덤 노린 '전문 OTT' 뜬다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25221921" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
한 우물 파니 유료구독 1000만…팬덤 노린 '전문 OTT' 뜬다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
온라인 동영상 서비스(OTT) 시장에 전문점 바람이 불고 있다. 팬덤을 겨냥해 특정 장르 콘텐트만을 집중 공급하는 ‘버티컬 OTT’가 틈새시장을 파고들고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 애니메이션을 전문적으로 공급하는 OTT '라프텔'. 라프텔의 누적회원수는 약 500만명이다. 사진 라프텔 &nbsp; ◦ 라프텔은 2017년 애니메이션 전문 OTT로 서비스를 시작했다. 현재까지 누적 회원수는 약 500만 명, 지난 해 월평균 활성 이용자(MAU) 수는 100만 명이다. 티빙·웨이브 등 대형 OTT와 비교했을 때 이용자 수는 5분의 1 이하지만 수익성은 좋다. 라프텔에 따르면 지난해 매출은 약 300억원, 영업이익률은 10~20% 안팎이다. 지난해부터는 U+tv와 제휴를 맺어 IPTV에서도 라프텔 콘텐트를 볼 수 있게 해 시장을 확장하고 있다. ◦ 서브컬쳐 전문 OTT도 있다. ‘헤븐리(Heavenly)’는 BL(Boys Love·남성간 사랑) 콘텐트를 다룬다. 소수 마니아의 입소문을 타면서 상영회와 팬 미팅 등 오프라인 행사까지 활발히 개최하며 저변을 넓히고 있다. 중화권 드라마를 공급하는 ‘모아(MOA)’, 유아용 콘텐트를 제공하는 ‘아이들 나라’도 성장 중인 버티컬 OTT다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 확고한 팬덤을 타깃해 효율적으로 투자하는 버티컬 OTT가 업계에 새로운 대안이 될 수 있을지 주목 받는다. 그동안 막대한 콘텐트 투자비를 경쟁적으로 지출한 국내외 대형 OTT 사업자들은 최근 어려움을 겪고 있다.&nbsp;지난 11일 아마존은 ‘프라임 비디오’ 소속 직원 수백 명을 해고하겠다고 밝혔다. 전 세계에서 가장 많은 구독자를 보유한 넷플릭스도 지난해 자체 제작 콘텐트를 전년 대비 16% 줄였다. &nbsp; 버티컬 OTT들은 기존 OTT 대비 상대적으로 적은 제작비를 투자하지만 팬덤 등 확고한 수요가 존재하는 분야를 공략해 수익을 낸다. 말하자면 타율을 높이는 것. 업계 관계자는&nbsp;“OTT업체가 많아지면서 ‘기묘한 이야기’ 한 시즌이 끝나면 넷플릭스를 해지하고 다른 서비스로 갈아타는 등 ‘메뚜기족’이 많다”며 “팬덤은 일반 시청자와 다르게 충성도가 높기 때문에 한 플랫폼에 유입되면 이탈율이 비교적 적고 수익성 향상에 기여할 확률이 높다”고 말했다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; 글로벌 시장에서 성공사례도 나오고 있다. 미국의 ‘크런치롤(Crunchyroll)’은 애니메이션 전문 OTT로 전세계 유료 구독자가 1000만 명에 달한다. 소니가 2021년 12억 달러(약 1조 5800억 원)에 인수하기도 했다. 그 외 해외에선 호러물 마니아를 공략한 ‘셔더(Shudder)’, 스릴러 장르에 집중한 ‘선댄스 나우(Sundance Now)’, 스포츠 팬덤을 겨냥한 ‘푸보(Fubo TV)’가 서비스 중이다. 이상원 경희대 미디어학과 교수는 “특정 장르를 전문으로 한 업체는 비교적 적은 예산으로 소수를 타깃하는 시장 세분화 전략을 사용하고 있다”며 “작지만 실험적인 업체들이 더 늘어나 성공을 거두면 출혈경쟁 중인 OTT 시장의 새로운 대안이 될수 있다”고 전망했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 팬덤+IP비즈니스로 시장확장 &nbsp; 국내 버티컬 OTT들은 영상 외 분야로 지식재산(IP) 비즈니스를 확장하고 있다. 라프텔 관계자는 “관련 상품 판매, 극장 상영 이벤트, 구독자 간 소통 커뮤니티 서비스를 올해 속도있게 진행할 예정”이라며&nbsp;“단순 시청 외 애니메이션과 서브 컬처 문화를 경험할 수 있는 플랫폼으로 성장하는 게 목표”라고 말했다.&nbsp;무협물 전문인 모아는 맞춤형 서비스를 강화한다. 회사 관계자는&nbsp;“버티컬 OTT는 대형 OTT보다 시청자들이 선호하는 콘텐트와 서비스가 무엇인지 더 발 빠르게 파악할 수 있는 것이 장점인 만큼 구독자와 소통을 늘려 맞춤형 서비스를 개발해 나갈 것”이라고 밝혔다. 김지아 기자 kim.jia@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.15 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25221921" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>