<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Sun, 13 Feb 2022 14:09:52 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 100만원 상품권도 쏜다, 통신사엔 갤S22가 '대목'인 이유]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25047788</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25047788</guid>
            <pubDate>Sun, 13 Feb 2022 06:10:14 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[&nbsp; 이동통신 3사가 삼성전자의 새 플래그십(최상위 기종) 스마트폰 갤럭시S22의 시리즈 사전 예약 경쟁에 돌입했다. 통신 3사 모두 갤럭시S22를 5세대 통신(5G) 가입자 수 확보를 위한 동력으로 활용할 생각이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; SK텔레콤·KT·LG유플러스는 오는 14일부터 21일까지 갤럭시S22 사전 예약을 진행한다. 갤럭시S22는 25일 공식 출시되지만, 사전에 예약한 경우엔 22일부터 개통이 가능하다. &nbsp; 지난 10일 서울 서초구 삼성 딜라이트에서 시민들이 삼성전자의 새로운 플래그십 스마트폰 갤럭시S22 시리즈를 체험하고 있다. [뉴스1] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 통신사에 갤럭시S22 같은 프리미엄 스마트폰 출시는 ‘대목’이다. 5G 가입자 증가 효과가 크기 때문. 과학기술정보통신부 ‘무선통신서비스 가입 현황’에 따르면 지난해 12월 말 기준 5G 가입자는 2091만명을 넘었다. 전달 대비 한달만에 90만명이 늘었다. 삼성전자의 갤럭시Z폴드3·Z플립3와 애플 아이폰13 등 프리미엄 스마트폰이 하반기 잇달이 출시된 영향이 컸다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; NFT·한정판 주는 SKT &nbsp; 통신 3사는 초반 흥행몰이를 위해 다양한 혜택을 준비했다.&nbsp;SKT는 14일부터 한달간 갤럭시S22 개통을 완료한 뒤 응모한 고객 중 2000명을 추첨해 SK텔레콤과 라이프스타일 브랜드 피치스(Peaches.)가 제작한 대체불가능토큰(NFT)을 각각 1개씩 지급한다. 받은 NFT는 올 하반기 중 암호화폐 거래소 코빗에서 거래할 수 있다.&nbsp; SK텔레콤이 오는 14일부터 21일까지 '갤럭시S22' 예약판매를 진행한다고 13일 밝혔다. 사진은 홍대 T팩토리 매장에서 갤럭시S22 제품을 소개하는 모델들. [사진 SK텔레콤] &nbsp; 또 1000명을 추첨해 김연아(전 피겨스케이팅 선수)·페이커(프로게이머)·김한별(프로골퍼) 등 유명인과 팬미팅 이벤트권, 프리미엄 호텔 숙박권, VIP건강검진권, 헬스케어 이용권, 호텔 플랫폼 이용권, 액티비티 체험권, 구독 상품 '우주패스 all' 1개월 이용권 등을 주기로 했다. 벤츠, 골프용품 브랜드 마크앤로나와 협업한 한정판 갤럭시S22 울트라 제품도 각각 2000대와 1000대를 선보인다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구독·요금 혜택 건 KT &nbsp; KT는 갤럭시S22와 갤럭시S22플러스 사전예약 가입자에게 삼성 제품 구매 10만원 쿠폰을 지급한다. 추첨을 통해 네이버플러스멤버십 1년 이용권 또는 지니뮤직 3개월 이용권도 제공한다. 갤럭시S22울트라 가입 고객에게는 삼성 제품 구매 15만원 쿠폰을 지급하고 KT 전용 혜택인 ‘LAMY S펜’을 추첨해서 준다. 요금 상품 중에는 삼성전자의 5가지 제품 중 1가지를 무료 또는 할인해 살 수 있는 ‘삼성 초이스’를 선보인다. ‘우리카드 초이스’를 선택하면 월 최대 7000원의 추가 할인을 통해 5G 요금제를 월 3만 원에 이용할 수도 있다.&nbsp; KT가 오는 14일부터 21일까지 삼성전자 '갤럭시S22' 시리즈 사전 예약을 진행한다고 13일 밝혔다. 사진은 KT 매장에서 갤럭시S22 사전 예약을 안내하는 모델. [사진 KT] &nbsp; 갤럭시 워치4 30% 할인 쿠폰, 유튜브 프리미엄 4개월 무료 체험, ‘네이버웹툰·시리즈 쿠키 50개, 윌라 오디오북+클래스 무제한 3개월 무료 구독권, ‘원드라이브 100GB 6개월 무료체험’ 등의 제휴 혜택도 제공한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 100만원 상품권 쏘는 LG유플러스 &nbsp; LG유플러스는 사전 예약 기간 동안 매일 22명(총 176명)에게 백화점 상품권 100만원씩을 증정하는 이벤트를 연다. 이벤트에 응모해 당첨된 예약 고객이 개통 후 지인 결합 상품인 ‘유플러스 투게더’에 가입하면 상품권을 받을 수 있다. LG유플러스의 공식 온라인몰 ‘유샵’에서는 사전 예약자를 대상으로 추첨을 통해 샤넬 카드홀더, 한정판 운동화 등을 제공한다. 이벤트 당첨 시 플레이스테이션5, 갤럭시탭S8 등도 지급한다.&nbsp; LG유플러스가 삼성전자의 플래그십 스마트폰인 갤럭시 S22의 사전 예약을 14일부터 21일까지 8일간 실시한다고 13일 밝혔다. 사진은 LG유플러스 모델이 갤럭시S22를 소개하는 모습. [사진 LG유플러스] &nbsp; 유샵을 통해 사전 예약한 선착순 이용자 2022명에게는 개통 첫날 제품을 배송해주는 서비스도 제공한다. 이밖에 삼성카드와 제휴해 선착순 2200명에게 캐시백 혜택도 제공한다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 관련기사[팩플] KT 영업이익 42% 늘었다…통신3사, 영업이익 4조 시대[팩플] 막 오른 하늘길 전쟁…SKT는 왜 우버 에어택시 인수한 조비 손 잡았나[팩플] ‘3등’의 딴 생각…외부 인재 수혈하는 LG유플러스 ‘황현식 사단’[팩플] SK텔레콤 왜 '공중택시' 꽂혔나…5G만 노리는 게 아니다이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/13/2f49a60b-6d3b-4ed8-984b-c33ddb6f1c32.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 아끼는 구독서비스, 하나쯤 있잖아요?(feat. 팩플은 고정픽😉)]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25047646</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25047646</guid>
            <pubDate>Sat, 12 Feb 2022 07:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[팩플레터 197호,&nbsp;2022.2.4&nbsp; Today's Topic아끼는 구독 서비스, 하나쯤은 있잖아요? 팩플레터 197호 안녕하세요, 여러분! 지난 설날 아침엔, ‘설날 특집! 팩플과 슬기로운 구독생활’ 레터를 보내드렸습니다(팩플팀의 뉴 멤버 소개가 포함된 레터 원문은 여기에!). 저희 팩플팀 기자들의 구독 서비스 추천, 재밌게 보셨나요? 오늘은 남궁민 기자의 후기를 먼저 전해 드립니다. &nbsp; 요즘도 매일같이 새로운 구독 서비스가 쏟아지고 있죠. 넷플릭스로 ‘지금 우리 학교는’ 정주행하고, 유튜브 프리미엄으로 음악을 들으며 퇴근하면 집 앞에 로켓배송 된 물건이 와있는 삶, 저만 그런 거 아니잖아요?! 월급이 통장에 들어오기 무섭게 구독료로 빠져나가는 게, 흔한 모습입니다. 😭 &nbsp; 그런데 그런 구독 서비스가 부엌부터 옷장까지 들어왔어요. 커피·와인·전통술이 매달 집 앞으로 오고 매번 사기 귀찮던 생리대까지 배달해줍니다. 아이 식사를 고민하며 이유식 레시피를 찾던 초보 아빠는 이제 이유식 배송을 기다리기만 하면 됩니다. 정리하다 보니 저도 추가 구독의 충동을 참기 힘들었습니다(..) &nbsp; 이 서비스들의 공통점이 있습니다. 바로 ‘신뢰’입니다. 와인이나 커피, 전통주를 구독하는 건 그 서비스의 안목을 믿기 때문입니다. 내 아이가 먹을 이유식과 내가 쓸 생리대를 믿고 받아서 쓸 만큼 소비자의 믿음이 크다는 의미죠. 저희 팩플팀도 구독자 여러분이 믿고 읽을 만한 콘텐트를 열심히 만들고 있습니다 :-) &nbsp; 팩플팀이 아끼는 ‘원픽’을 공개하고 나니 구독자 여러분의 최애 구독 서비스도 궁금해졌어요. 제 가계부는 ‘추가 구독 멈춰!’라고 외치지만, 구독자 여러분이 믿고 쓰는 서비스라면? 이건 못 참죠. 설 연휴에 보낸 레터라 많은 분들이 답을 주실까 걱정했는데, 서른 여섯 분이 답을 주셨어요. 구독자 여러분이 추천해주신 구독 서비스, 함께 알아볼까요? 지난 팩플레터에선 가장 즐겨쓰는 OTT, 쇼핑 멤버십 서비스를 여쭤봤어요. 첫번째로 질문드린 ‘즐겨 쓰는 OTT 서비스’ 설문 결과부터 볼게요. 2개를 골라 달라고 부탁드렸어요. 팩플레터 197호 역시 1등은 OTT의 절대강자 넷플릭스입니다. 전체 응답자의 66.7%, 3명 중 2명이 골라주셨어요. 지난해 ‘오징어 게임’ ‘지옥’을 연달아 내놓으면서 전 세계에 K콘텐트 열풍을 일으켰습니다. 다음은 티빙(41.7%)과 디즈니플러스(33.3%)가 차지했어요. 넷플릭스의 아성을 넘진 못했지만, 이 정도면 ‘Top 3’ 라고 볼 수 있겠죠? &nbsp; 지상파(KBS·MBC·SBS) 방송국과 국내 통신사(SKT)가 뭉친 ‘토종’ OTT 웨이브를 고른 응답은 10%대(16.7%)에 그쳤어요. 왓챠·애플tv·쿠팡플레이가 뒤를 이었습니다. &nbsp; 다음은 가장 즐겨쓰는 쇼핑 멤버십을 여쭤봤어요. 팩플레터 197호 쇼핑 멤버십 설문은 양강 구도가 뚜렷했습니다. 이커머스 최대 라이벌, 네이버의 네이버플러스 멤버십과 쿠팡의 로켓와우입니다. 네이버플러스 멤버십은 응답자의 69.4%가 쓰고 있다고 응답했어요. 10명 중 7명 꼴로 쓴다는 의미죠. 로켓와우는 47.2%로 절반에 육박했습니다. &nbsp; 마켓컬리의 컬리패스가 13.9%의 선택을 받으며 약진했지만, 이커머스 업계의 터줏대감인 G마켓·옥션(스마일클럽, 5.6%), 11번가(우주, 5.6%)는 많은 선택을 받지 못했습니다. 위메프와 티몬은 한 분도 선택하지 않았어요.😢 &nbsp; OTT와 쇼핑 외에, 최애 구독 서비스도 여쭤봤어요. “이런 구독 서비스도 있었어?” 할 만큼 흥미로운 서비스를 여럿 적어주셨는데, 그 중 몇 가지를 같이 볼까요? &nbsp; ■ &nbsp;「 전기가오리: “’철학계의 구몬(학습지)’라고 불리는 서비스” &nbsp;ㅤ 월간가슴: “어떤 속옷을 고를까 고민하는 게 일이었는데, 매달 보내주니 좋아요. 불편하다는 피드백을 주면 다음 달에는 더 잘 맞는 걸 보내줍니다.” &nbsp;ㅤ 심플리 피아노: “게임 레벨 깨는 기분으로 피아노 연습을 할 수 있다.” (👀혹시 저희 팀장..?!) &nbsp;ㅤ 중앙일보(머쓱..😂)·파이낸셜타임스: 구독계의 조상님, 믿고 보는 신문! 」&nbsp; &nbsp; 뜻밖의 인기 서비스도 있어요. 주인공은 ‘유튜브 프리미엄’입니다. 주관식 응답 가운데 무려 19.4%가 꼽아주셨어요. 요즘은 안 쓰는 분이 거의 없는 유튜브를 광고없이 볼 수 있고, 음악까지 들을 수 있다는 점이 매력이라고 해요. &nbsp; ■ &nbsp;「 “미디어 올인원 같은 느낌이 들어요.” &nbsp;ㅤ “음악과 영상 모두 즐길 수 있어서 편리해요.” &nbsp;ㅤ “세상에서 제일 안 아까운 8690원(초기 가입자 구독료)입니다.” 」&nbsp; &nbsp; 오늘의 팩플 언박싱, 재밌게 읽으셨나요? 팩플은 구독자 여러분이 주저없이 가장 아끼는 구독 서비스가 되고 싶어요. ‘원픽’이 되기 위해 다음엔 더 좋은 콘텐트로 인사드리겠습니다. 😀 &nbsp; ■ 팩플레터는 이렇게 운영되고 있어요.&nbsp;「 💌화요일, 이슈견적서 FACTPL_Explain이 담긴 레터를 발송합니다. 💌목요일, 팩플의 인터뷰와 칼럼이 담긴 FACTPL_View를 드립니다. 💌금요일, 화요일 레터의 설문 결과를 공개하는 FACTPL_Unboxing을 보내드려요. 」&nbsp;팩플팀 factpl@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/12/f75ee13d-cd86-4096-b822-fcb0749dd964.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 연매출 6조 달성 카카오의 새카드, '주주 환원']]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25047507</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25047507</guid>
            <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 10:09:39 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[메타버스 기업 전환을 선언한 카카오의 남궁훈 대표 내정자(왼쪽), 김범수 카카오 이사회 의장. 카카오가 연 매출 6조원 시대를 알리며 '주주환원 정책'을 공개했다. 남궁훈 신임 대표 내정자의 '메타버스 중심 개편' 발표(1월 20일)에 이은 새로운 카드다. 카카오로선 ‘신뢰’와 ‘미래’ 두 마리 토끼를 모두 놓치지 않겠단 의지의 표현. 일단 이날 카카오 주가는 전날대비 5% 이상 급등해 9만원선(종가 9만 1700원)을 회복했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 연 매출 6조원 시대 &nbsp; 11일 카카오에 따르면 지난해 연간 매출은 6조 1361억원을 기록. 2020년(4조원 1560억원)보다 2조원 가까이 매출이 늘었다. 지난달 27일 실적을 발표한 네이버(6조 8176억원)에 이어 연 매출 6조원 기업에 등극. &nbsp; ●&nbsp;커머스 저변 확대 : 카카오톡 기반 커머스 성장세가 큰 힘이 됐다. 연 매출 1조원을 달성한 지그재그를 통해 Z세대를 확보했고, 선물하기 사용자도 중·장년층으로 확대하며 매출이 늘었다. 지난해 12월엔 라이브커머스 기업 그립 인수(1800억원)로 네이버가 주도하던 라방 경쟁력도 강화. 여민수 카카오 대표는 “카카오커머스(쇼핑)는 직접 거래액이 10조원 이상인 커머스 플랫폼으로 진화할 것”이라고 기대를 표했다.&nbsp; ●&nbsp;콘텐트 글로벌화 : 일본 웹툰 플랫폼 픽코마와 카카오엔터테인먼트 산하 스토리 플랫폼 거래액은 1조 1595억원을 기록해 2020년 대비 51% 성장세를 보여줬다. 일본 만화 팬 중심 웹툰 인기가 다양한 성별·연령층으로 확대되며 K 스토리콘텐트 수요가 글로벌로 확장했다. 카카오는 카카오웹툰으로 동남아 시장을, 타파스(웹툰)·래디시(웹소설)·우시아월드(무협)를 앞세워 북미를, 픽코마를 통해 프랑스와 유럽을 동시 공략하고 있다. &nbsp; 카카오 분기별 매출 및 영업이익. 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 4분기 실적에 드리운 그림자 &nbsp; 지난해 3분기부터 독과점·상생 논란을 겪은 여파가 4분기 실적에 드러났다. 카카오의 4분기 연결 매출은 1조 7852억원으로 전 분기 대비 3% 증가에 그쳤다. 3분기 매출에서 네이버를 135억원가량 근소하게 앞질렀지만, 4분기 기준으론 네이버(1조 9277억원)에 1400억원 이상 뒤졌다. 분기 영업이익도 6.1%를 기록해 2분기 연속 하락. 지난해 연간 영업이익률은 9.7%(5669억원)로 2020년 처음 두 자릿수 영업이익(11%)을 찍은 후 다시 한 자릿수가 됐다. 증권가 시장전망치(1500억~1700억원)보단 30% 이상 적은 수치.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 새로운 처방책 주주환원 &nbsp; 최근 카카오 논란 책임을 지고 사퇴를 결정한 여민수 대표는 이날 마지막 실적 발표 자리에서 “지난 4년간 카카오가 가파른 성장을 이뤄냈지만, 그 과정에서 성장통을 겪고 사회의 신뢰를 잃은 것 같아 무거운 책임감을 느낀다”며 “다시 한번 최근까지 불거진 카카오와 관련된 논란에 사과 말씀을 드린다”고 거듭 사과했다. 카카오가 내놓은 신뢰회복 처방책은. &nbsp; ①&nbsp;주주환원 정책 : 200만 소액주주를 위해 창사이래 처음으로 내놓은 카드. 올해 카카오는 주주총회 의결을 거쳐 3000억원 규모의 자사주를 소각하고, 230억원을 주주에게 현금 배당하기로 했다. 중장기 주주환원정책도 마련해 향후 3년간 카카오 별도 잉여현금흐름의 15~30%를 자사주매입 및 소각(10~25%), 현금배당(5%)에 쓴다. 남궁훈 카카오 대표 내정자가 전날 “카카오 주가가 15만원으로 오를 때까지 법정 최저 임금만 받겠다”며 &nbsp;주주가치 회복을 약속한 것과 같은 맥락. ② "물적 분할 없다" : 최근 논란이 된 자회사 쪼개기 상장과 관련해서도 확실히 선을 그었다. 카카오뱅크와 카카오페이, 카카오모빌리티는사업 초기 신규 법인을 설립했고 카카오게임즈와 카카오엔터테인먼트는 따로 인수한 사업을 성장시켰단 것. 잘되는 사업을 나중에 분사시키는 쪼개기 상장과는 차이가 있다는 입장이다. 배재현 카카오 최고재무책임자(CFO)는 “카카오&nbsp;공동체의 성장과 동반해 카카오의 주주 가치가 크게 증대됐기 때문에 최근 논란이 되는 '쪼개기' 상장 이슈와는 근본적으로 다르다”며 “본사에서 잘 운영되는 주요 사업의 물적 분할은 계획하고 있지 않다"고 강조했다. ③ IPO도 신중하게 : 기존 자회사의 상장 일정과 관련해서도 신중한 추진 의사를 밝혔다. 카카오 측은 이날 “일본 도쿄거래소 상장을 준비 중인 픽코마의 상장 외에 카카오모빌리티와 카카오엔터테인먼트의 주식시장 상장은 아직 확정된 바가 없다”는 입장을 밝혔다. 카카오는 카카오페이 임원진의 스톡옵션 일괄 매각 이후 공동체 컨트롤타워 격인 카카오공동체얼라인먼트센터(CAC)를 만들어 자회사의 IPO 일정을 전면 재검토 중이다. &nbsp; 카카오 2021년 매출 구성. 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 미래는 ‘메타버스’ &nbsp; 카카오의 메타버스 기업전환 방향도 일부 공개됐다. 메타버스 자체보단 그 뿌리가 되는 블록체인 관련 청사진을 주로 설명. 배재현 CFO는 “메타버스는 여러 맥락에서 카카오가 가장 잘할 수 있는 도전”이라며 "클레이튼·카카오게임즈 등 활용 가능한 핵심자산을 기반으로 메타버스 세상을 새로 구성하는 방안을 고민하고 있다"고 했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 단단한 뿌리, 블록체인 : 카카오는 자체 개발한 클레이튼 블록체인을 메타버스 구축을 위한 기반 플랫폼으로 바꿀 예정. 싱가포르에 설립한 자회사 크러스트를 주축으로 국내외&nbsp;P2E(돈버는 게임), NFT(대체불가능토큰), 디파이(탈중앙화금융)&nbsp;기업과 전략적 파트너십에 공 들이고 있다. 카카오게임즈의 가상자산 보라도 리뉴얼을 통해 활용처를 확장. 웹툰·음악·게임·스포츠 등 각종 콘텐트를 블록체인에 연결해 메타버스에 안착시키는 역할을 하게 된다. ●&nbsp;글로벌 가상자산 지갑시장&nbsp;: 카카오톡 내에 포함된 가상자산 지갑 ‘클립’도 글로벌 진출에 나선다. 클립은 지난해 대체불가능토큰(NFT) 열풍 등을 바탕으로 가입자 167만명을 기록. 배재현 부사장은 “최근 각국 정부의 암호화폐 규제로 익명성이 강한 지갑 서비스 한계가 커지고 있다”며 “사용자 정보와 연결된 가운데 프라이빗키 통제가 가능한 클립으로 글로벌 가상자산 지갑 시장에 진출할 것”이라고 밝혔다. ● 신사업도 메타버스 : 카카오모빌리티도 10일 현실 세계 공간을 디지털화한 ‘디지털 트윈’ 구축 계획을 밝히며 카카오 메타버스에 중요한 역할을 하게 됐다. 카카오게임즈와 넵튠은 11일 국내 메타버스 게임 ‘플레이투게더’ 등을 서비스하는 해긴에 400억원의 전략적 투자를 발표했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 관련기사[팩플] 카카오 남궁훈의 연봉·인센티브 포기 배수진, 주가 15만원 만들까?[팩플] 착잡한 김범수, 구원투수 남궁훈...카카오는 '메타버스'로 간다[팩플] 먹튀 논란에 카카오 '양날의 칼' 들었다, 컨트롤타워 설립정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/11/2433ddbc-5e7e-4cce-ae39-c41050680ad0.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 북극성 잃은 메타, 주목받는 AAA...갈라진 美 빅테크 미래]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25047363</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25047363</guid>
            <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[구글(알파벳), 애플, 페이스북(메타), 알파벳 등 빅테크. 중앙포토. 지난 8일(미국 현지시각) 메타의 시가총액이 6000억 달러 미만으로 떨어졌다. 지난해 4분기 실적발표(2일) 후 하루 만에 미국 증시 사상 최대 낙폭인 2320억 달러(280조원)치 시총이 증발했던 여파다. 메타는 일주일간 주가 하락을 거듭하다 9일 반등에 성공해 시총 6300억 달러 선까지 회복. 하지만 올들어 기업가치 3000억 달러(359조원) 이상이 사라졌다. 메타는 8일 이후 그래픽카드 전문기업 엔비디아에 시총순위가 밀려나며 나스닥 8위를 기록하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ●&nbsp;빅테크 기준 위태로운 메타 : 지난해 6월 미국 하원은 ‘플랫폼 독점 종결법’을 내놓으며 규제 대상 빅테크 기준을 미국 내 월간 사용자(MAU) 5000만명 이상, 시가총액 6000억 달러 이상 기업으로 삼았다. 당시 메타는 시총 1조 달러 클럽에 이름을 올리던 중. 하지만 8개월 만에 규제 대상에서 빠질지도 모르는 ‘웃픈(웃지도 울지도 못하는)’ 처지가 됐다. 상원에서 심사 중인 반독점법안은 180일 평균 시총 5500억 달러 이상이 규제대상. ●&nbsp;'FAANG' 권불십년? : 2013년 미 경제매체 CNBC 경제쇼 진행자 짐 크래머가 시장 지배적인 IT기업 페이스북(메타)·아마존·넷플릭스·구글의 앞글자를 따서 만든 'FANG'은 2017년 애플을 추가해 'FAANG'으로 불려왔다. 짐 크래머는 지난해 10월 넷플릭스를 빼고 시총 2위인 마이크로소프트(MS)를 포함시켜 'MAMAA'라 부르자고 제안(메타로 이름을 바꾼 페이스북, 아마존, MS, 구글 모회사 알파벳). 하지만 이젠 메타마저 제외해야 할지도 모른다. 하락을 거듭한 메타의 시총(6300억 달러)은 아마존(1조 6350억 달러)의 3분의 1수준. 애플(2조 8770억 달러), MS(2조 3330억 달러), 알파벳(1조 8710억 달러)과는 격차가 크다. ●&nbsp;트리플A로 쏠리는 눈: 메타의 주가 하락은 애플·알파벳·아마존과 대조되는 모습. 지난달 28일 실적을 발표한 애플은 다음날 주가가 7% 올랐고, 알파벳도 시장 예상치를 웃도는 성적과 20대 1 액면분할(7월 예정) 기대감으로 주가가 7% 상승(2일)했었다. 아마존은 실적발표(3일) 이튿날 13.5%나 주가가 상승하며 미 증시 일일 시총 상승 신기록(1910억 달러 상승)을 기록.&nbsp;포브스는&nbsp;“FAANG은 죽었다. AAA(아마존·알파벳·애플)를 주목할 때”라고 평가했다. &nbsp; 나스닥 시가총액 순위. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 메타는 왜? &nbsp; 월간 사용자 35억 9000만명(지난해 4분기)을 보유한 소셜네트워크 제국이 흔들리는 건 둔화된 성장세, 사용자 프라이버시 강화 움직임, 불확실한 미래 때문. ●&nbsp;메타의 주력 페이스북의 일사용자(DAU)가 전 분기 대비 100만명 줄었다. 페이스북이 출시된 2004년 후 18년 만에 사용자 감소. 마크 저커버그 CEO는 “틱톡의 성장으로 유례없는 경쟁에 직면했다”고 분석. 블룸버그는 “사용자 기반을 계속 확장할 수 없는 소셜 네트워크는 결국 존재에 위기를 맞을 수밖에 없다”고 지적했다. ●&nbsp;지난해 4월 애플이 바꾼 광고추적정책 변화(사용자 추적 동의정책)도 메타에 타격을 줬다. 모바일 전문 시장분석업체 플러리애널리틱스의 지난해 12월&nbsp;조사에 따르면 전 세계 아이폰 사용자의 24%만 광고 추적에 동의. 수익의 99%를 광고에서 올리는 메타로선 어려움을 겪을 수밖에 없다. 메타 데이브 웨너 최고재무책임자(CFO)는 “애플 정책변경으로 올해 매출 손실액이 100억 달러(약 12조원)에 이를 것”이라고 밝혔다. 구글도 2023년부터 브라우저 크롬의 제삼자 쿠키 수집을 제한하기로 해 어려움은 더 커질 전망. ●&nbsp;장기적으론 '메타버스'(3차원 가상공간) 올인 전략에 대한 의문이 남았다. 처음 실적이 공개된 메타버스 핵심 사업부서 리얼리티랩스는 4분기에만 33억 달러, 지난해 누적 102억 달러의 적자를 냈다. 올해는 손실이 더 커질 전망. 실적 증명과 메타버스 전환이란 과제를 동시에 해결해야 한다. &nbsp; 최근 10일간 빅테크 주가변화. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 빅테크 지형 변화의 배경은? &nbsp; 3가지 근본적 변화가 진행되는 중. ① 애프터코로나(AC) :&nbsp;코로나 특수의 끝이 보인다. 미 연방준비위원회는 금리 인상을 시작했고, 투자자는 채권 등 안전자산에 눈을 돌린다. 확실한 실적과 보상이 아니라면 미래가치에 투자할 이들이 줄고 있단 말. 워싱턴포스트는 “금리 인상은 미래 이익 가능성에 기대 주가를 높인 테크 기업에 타격을 줄 것”이라고 분석했다. ② 기술 중심 시대 :&nbsp;사용자 확보로 경쟁하는 메타·넷플릭스·스포티파이 등은 주춤. 반면 IT기술 기반으로 서비스·상품을 파는 애플·MS·알파벳·아마존 등은 성장이 견고하다. 사용자 규모에 기반한 광고 비즈니스 모델보다 다양한 기술에 투자한 기업이 주목받고 있다. 아마존·MS·알파벳·애플은 클라우드컴퓨팅, 디지털헬스케어, 자율주행, 인공지능 등 기술 기반 사업 다각화를 성공적으로 이루고 있다. 반면 블록체인 기반 자상 자산 프로젝트(디엠)를 추진했던 메타는 규제 벽을 넘지 못하고 지난달 관련 사업을 모두 매각하고 손을 뗐다. ③ 경쟁과 분산&nbsp;: 미국 혁신 및 경쟁 온라인법(반독점법)이 미 의회 상·하원에서 논의되고 있다.&nbsp;통과시 앱마켓 독점(애플·알파벳), OS 강요 및 검색시장 독점(알파벳), 자사상품 우대(아마존), 인수합병 및 개인정보보호(메타) 등 빅테크 비즈니스 핵심 모델에 영향을 미칠 수 있는 법안. 지난해 5월 하원 법사위를, 올해 1월 상원 법사위를 통과한 만큼 조만간 입법 가능성이 높다. 상하원 모두 가을로 예정된 미국 중간선거 전에 통과시키겠단 방침. 블록체인·NFT(대체불가능 토큰)에 기반을 둔 탈중앙화된 웹 3.0 논의가 커지는 것도 향후 빅테크 지형변화에 중요 요소다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 막차 경쟁 : 빅테크들은 미 의회에서 반독점법이 통과되기 전 대규모 인수합병(M&amp;A)으로 경쟁력 확보 중. MS는 지난해에만 56건 인수합병에 257억 달러를 썼고, 올해도 블리자드 인수에 687억 달러(82조원)를 쏟아부었다. 아마존도 MGM 스튜디오(85억 달러) 등 지난해 29개 회사를 인수. 알파벳도 AI 음성기술회사 뉘앙스 커뮤니케이션(190억 달러) 등 22건의 인수합병을 했다. 메타는 미국 공정거래위원회(FTC)의 반독점법 위반(인스타그램, 왓츠앱 인수건) 소송과 영국 경쟁 당국의 '움짤'(짧은 동영상) 플랫폼 기피(4억 달러 인수) 인수 철회 명령 등으로 어려움을 겪는 중. 인수합병 막차에 누가 타는지에 따라 향후 빅테크 지형도가 요동칠 수도 있다. ● 글로벌 공급망 불안 : 코로나 팬데믹으로 무너진 공급망과 물가상승도 빅테크의 발목을 잡을 수 있다. 반도체나 원자재 부족은 스마트기기를 만드는 애플, 컴퓨팅 기업인 엔비디아, 전기차 테슬라 같은 기업엔 성장을 가로막는 족쇄. 노동력 부족과 물가상승은 아마존에 부담요소다. 여기다 러시아의 우크라이나 위협으로 에너지 가격상승 위험과 미·중갈등 요소도 상존. 파이낸셜타임즈는 “테크기업이 아직 공급망 문제와 노동력 부족, 인플레이션 효과를 벗어나지 못하고 있다”고 분석했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 관련기사'26% 폭락' 메타 쇼크에 뉴욕증시도 급락…나스닥 3.7%↓'빅테크 어게인'?…역대급 실적·구글 액면분할, 반등한 나스닥미 긴축 한파에 ‘빅테크 빙하기’…나스닥 두달새 10.7% 급락정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/11/de10dc0b-faed-4d80-876c-048571612a99.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 자율주행AI '네·카' 경쟁…카카오모빌리티 디지털트윈 시동]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25047180</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25047180</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오모빌리티 테크 컨퍼런스 'NEXT MOBILITY: NEMO 2022'에 공개된 LG전자의 콘셉트 모델 자율주행차 옴니팟을 LG관계자가 설명하고 있다. 박민제기자 &nbsp; 카카오모빌리티가 ‘디지털 트윈’ 제작을 통해 자율주행 기술을 고도화하기로 했다.&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 10일 카카오모빌리티는 서울 삼성동 코엑스 그랜드볼룸에서 ‘넥스트 모빌리티(NEMO 2022)’ 컨퍼런스를 열고 자율주행기술을 고도화하기 위한 디지털 트윈 개발 계획을 공개했다. 유승일 카카오모빌리티 최고기술책임자(CTO)는 “올해를 디지털 트윈 제작 원년으로 삼을 것”이라며 “인공지능(AI)이 우리의 세상을 이해할 수 있게 한다는게 기술적 목표”라고 설명했다. &nbsp; 카카오모빌리티 테크 컨퍼런스 'NEXT MOBILITY: NEMO 2022'에서 유승일 카카오모빌리티 CTO가 기조연설을 하고 있다. 박민제기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 디지털 트윈은 최근 자율주행 기술개발 기업들 사이 가장 뜨거운 관심을 받는 기술. 현실을 ‘복붙’한 듯 똑같이 구현한 고정밀(HD) 지도 기반 가상세계를 한번 만들어 놓으면, 그 안에서 자율주행 AI를 학습시켜 성능을 빠르게 끌어올릴 수 있다. 말하자면 사람이 보는 지도가 아닌 기계(AI)를 위한 지도인 셈. 시·공간 제약으로 실증 기회가 충분치 않아도 디지털 트윈이 있으면 무한대로 학습이 가능하다. &nbsp; &nbsp; 카카오모빌리티 테크 컨퍼런스 'NEXT MOBILITY: NEMO 2022'에 공개된 차량형 MMS(모바일맵핑시스템). 박민제 기자 &nbsp;━&nbsp; 막 오른&nbsp;네·카의 자율주행 경쟁&nbsp; &nbsp; ● 네이버의 자율주행 소프트웨어 알트라이브(ALTRIV)가 디지털 트윈에서 학습한 대표적인 자율주행 AI이다. 알트라이브는 네이버의 디지털트윈 플랫폼 아크버스에서 성능을 고도화하고 있다. 지난해 말 공개된 알트라이브 실증 영상은 실내외를 가리지 않고 안정감 있게 주행하는 모습을 선보여 화제를 모았다. &nbsp; ● 카카오모빌리티는 자타공인 국내 모빌리티 데이터 최강자. 2015년 카카오 택시 출시 후 7년째 플랫폼을 운영하고있다. 택시 누적 호출 건수만 13억건, 내비게이션, 대리운전, 전기자전거 등 다양한 이동 수단이 축적한 데이터를 모두 갖고 있다. 이 데이터를 바탕으로 디지털 트윈을 만든다면 자율주행 AI 고도화도 한결 손 쉬워질 전망. 지난 해에는 HD 지도 스타트업 스트리스도 인수했다. 스트리스 창업자인 박일석 카카오모빌리티 디지털트윈제작팀장은 “자체 개발한 이동지도제작시스템(MMS) 아르고스를 통해 HD지도의 정밀도, 정확도를 높이겠다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; ● 카카오의 디지털트윈 제작은 네이버와 카카오 두 회사 간 자율주행 기술 고도화 경쟁에 불을 붙일 전망이다. 국내 자율주행차 업계 한 관계자는 “네이버는 항공사진 기반으로 원판을 만들고 MMS로 보완한다면 카카오모빌리티는 MMS로 먼저 틀을 잡고 항공사진으로 이를 보완하는 차이가 있다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 자율주행, 더 똑똑해진다면 &nbsp; 카카오모빌리티 테크 컨퍼런스 'NEXT MOBILITY: NEMO 2022'에 공개된 LG전자의 콘셉트 모델 자율주행차 옴니팟. 박민제기자 카카오모빌리티는 자율주행이 고도화된 시대 다음 비전도 공개했다. 류긍선 카카오모빌리티 대표는 기조연설에서 “사물과 서비스 이동을 통해 불필요한 이동은 최소화하고, 자율주행 기술로 차량을 보다 생산적인 활동을 할 수 있는 공간으로 바꿔 이동 경험의 질을 높이겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; ● 이날 컨퍼런스에서 LG전자는 자율주행차 콘셉트 모델 옴니팟을 최초로 실물 공개했다. 자율주행 덕분에 운전할 필요가 없어진 상황에서 차에 탄 사람은 무엇을 할 수 있는지를 보여주기 위한 차다. 차량은 릴렉스존과 오피스존으로 구분돼 있다. 릴렉스존의 소파에 앉으면 가상인간 래아가 등장해 차의 분위기를 바꿀지 묻는다. 이용자 선택에 따라 차량 내 3면을 둘러싼 스크린이 해변가가 되기도하고 우주공간이 되기도 한다. 음식을 주문하고 싶으면 메타버스(3차원 가상공간)로 들어가 한식을 주문하는 것도 가능.&nbsp; ● LG전자 관계자는 “자율주행이 일상화 되면 차가 이동수단이 아닌 ‘움직이는 공간’이 될 것”이라며 “카카오T 앱을 통해 식당, 쇼핑몰, 운동시설 등을 선택해 호출하게 될 가능성도 있다”고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. &nbsp; 관련기사[팩플]머스크도 좌절한 자율주행차…'국내 4강' 레이싱 대결해보니[팩플] 직접 타봤다…실험실 탈출한 '로보택시 4룡'의 진격[팩플] 이 거울이 니 거울? 디지털트윈이 온다[팩플] 파란 알약 먹으면 갈 수 있나?…매트릭스 메타버스 가보니박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/10/84ba5206-06e3-4d3b-992c-c60e3c726285.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 카카오 남궁훈의 연봉·인센티브 포기 배수진, 주가 15만원 만들까?]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25047109</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25047109</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[남궁훈 카카오 대표 내정자. 다음 달 카카오 대표 취임 예정인 남궁훈 내정자가 “주가가 15만 원 될 때까지 법정 최저임금만 받겠다”며 책임 경영 의지를 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 10일 카카오에 따르면 남궁훈 내정자는 사내 게시판에 카카오 주가 15만원 회복을 목표로 내세우면서 자신의 보상과 관련한 약속을 공개했다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;남궁훈 내정자가 카카오 직원(크루)에게 약속한 건 크게 2가지. 카카오 주가가 15만원이 될 때까지 연봉과 인센티브를 보류하고 최저임금만 받겠다는 것과 대표 이사에게 스톡옵션 부여시 행사가를 15만원 아래로 설정하지 않겠다는 약속이다. 이 경우 남궁 내정자가 받는 연봉은 약 2300만원 수준(최저임금 환산). 작년 상반기 카카오게임즈 대표로 상반기에 받은 18억 4700만원(급여·상여 포함)의 1.3%에 불과하다. ●&nbsp;이번 발표는 남궁 내정자와 카카오 직원 간 소통에서 나왔다. 남궁 내정자는 지난달 20일 차기 대표로 내정된 후 카카오 직원 게시판(아지트)에 관련 포부를 담은 글을 올렸다. 여기에 크루들이 장문의 댓글을 달았고 남궁 내정자는 다음날 게시판 내 직접 소통 채널을 개설했다. 이날 하루에만 1000개가 넘는 글이 올라올 정도로 내부적으로 큰 관심을 모았다. 남궁 내정자는 10일 자신의 페이스북에 올린 글에서 “그날 뜨거운 열정과 애정의 온기가 마음에서 떠나지 않았고 동기 부여가 됐다”며 “카카오에 좀 더 마음과 의지를 담을 수 있는 방법을 브라이언(김범수 의장)과 상의해 주가 15만원 회복이란 목표를 잡게 됐다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; 카카오가 ‘메타버스’나 ‘글로벌’ 같은 미래목표 대신 소액주주와 사회에 현실적으로 와 닿는 대책을 내놓기 시작했다. &nbsp; ●&nbsp;주가 15만원 : 주가 15만원은 카카오의 9일 종가(8만 6100원)의 두배 가까운 목표치다. 증권가의 목표주가 13만원(SK증권)보다도 2만원이나 높다. 200만 소액주주 마음을 돌리기 위해 확실한 카드를 꺼낸 것. 남궁 내정자는 “심플한 키워드로 크루, 사회, 주주에게 의지를 보여주기로 했다”며 “주가가 모든 것을 설명해주지는 않지만 제 의지와 목표의식을 공유하는데 쉽고 명료한 잣대가 될 것”이라고 말했다. ●&nbsp;일자리 2만개 : 앞서 9일에는 김범수 의장이 직접 김부겸 총리를 만나 향후 5년간 5000억원을 투입해 2만명의 일자리를 만들겠다고 발표했다. 삼성, 현대차 같은 제조사가 아닌 플랫폼 기업으로선 첫 청년 일자리 창출 약속이다. 특히 카카오공동체가 1만명을 직접 고용하겠다고 밝힌 게 주목할 부분. 현재 1만 3000명 수준인 카카오공동체 고용을 2배 가까이 확대하겠단 강한 의지다. &nbsp; 9일 카카오 판교오피스에서 김범수 카카오이 김부겸 국무총리를 만나 악수하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 배수진이 신뢰회복 이끌까? &nbsp; 남궁 내정자는 페이스북에 올린 글에서 “카카오의 대표이사로서 스스로 배수진을 치고, 다시 우리 카카오가 사회·주주·크루 여러분들께 사랑받는 회사가 될 수 있도록 최선을 다하겠다”고 다짐했다. ●&nbsp;카카오 내부에선 남궁 대표 내정자의 책임 경영 의지에 공감하는 편이다. 카카오 관계자는 “대표 내정자와 소통 채널에 수천건의 글이 올라오고 솔직한 의견과 제안이 이뤄지며 기대감을 가지는 직원이 많다”고 말했다. 다만, 지난해 스톡옵션을 부여받은 직원들의 행사가가 22만원을 넘는 경우도 있어 확실한 경영성과를 보여줘야 리더십이 공고해질 전망. ● 200만 소액 주주신뢰 회복은 아직 지켜봐야 한다. 카카오페이 임원진의 집단 스톡옵션 매각 이후, 대표 내정자 교체와 카카오페이 임원진 사퇴, 임원 주식 매도 가이드라인 마련 등에도 불구하고 카카오 주가는 계속 하락해왔다. 김범수 의장도 사내 게시판에 "최근 카카오는 오랫동안 쌓아오던 사회의 신뢰를 많이 잃었다"며 "회복방안을 거듭 고민하고 있다"고 할 정도. 올해 초 11만 4500원(1월 3일)이던 주가는 지난달 27일 8만 2600원까지 28%나 하락했다. 남궁 내정자의 책임 경영선언이 나온 10일 오전 주가가 2.5% 이상 오르는 중. 카카오가 11일 4분기 실적발표로 반등을 이어갈 수 있을지 주목된다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 관련기사[팩플] "눈뜨고 코 베였다"…'국민밉상' 카카오가 남긴 질문 셋[팩플] 착잡한 김범수, 구원투수 남궁훈...카카오는 '메타버스'로 간다[팩플] 먹튀 논란에 카카오 '양날의 칼' 들었다, 컨트롤타워 설립게임사 대표에 왜 미래 맡겼나···카카오가 하려는 ‘2가지 게임’ [팩플]정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/10/faf964cc-c68b-4d23-99e1-3258d328b18b.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 배그·제페토, 신대륙 만든다…‘주가 반토막’ 크래프톤 구원투수 될까]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25046998</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25046998</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[크래프톤과 네이버제트가 합작사를 세우고 NFT 메타버스 플랫폼을 만든다. 사진 각 사 글로벌 1인칭 슈팅게임(FPS) 배틀그라운드(이하 배그)와 글로벌 소셜 플랫폼 제페토가 손을 잡았다. 신작 게임 부진 등으로 주가가 급락한 크래프톤이 반전의 계기를 만들 수 있을지 관심을 모은다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 크래프톤과 네이버의 손자회사 네이버제트는 9일 합작법인을 설립하는 내용을 담은 업무협약(MOU)을 체결했다고 밝혔다. 크래프톤은 배틀그라운드 개발사이며 네이버제트는 제페토 운영사이다. 합작법인은&nbsp;새로운 NFT(대체 불가 토큰) 메타버스 플랫폼을 구축한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 플랫폼 만들어 &nbsp; 제페토는 크리에이터들이 아바타 의상부터 3D 월드까지 직접 만들고 세계의 모든 유저에게 공유할 수 있도록 서비스를 제공하고 있다. 사진 제페토 합작법인은 제페토나 크래프톤의 기존 게임과는 다른 별개 메타버스 플랫폼을 만든다. 두 회사는 이용자에게 수익을 안겨주는 '크리에이터 경제'를 새 메타버스 핵심으로 내세웠다. 이용자 창작 콘텐트(UGC)에 NFT를 결합한 '크리에이트 투 언(C2E·Create to Earn)' 형태가 될 예정. 창작자 간 거래를 활성화해 플랫폼을 키우는 전략이다.&nbsp;크래프톤이 사실감이 뛰어난 3차원 가상세계 구현을 맡고, 제페토가 커뮤니티 및 소셜 서비스 운영을 맡는다. 다만 아직 구체적인 서비스 형태나 타깃 이용자층 등은 미정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 한국이 만든 글로벌 게임, 글로벌 메타버스가 어떤 신대륙을 개척할지 업계에선 주목하고 있다. 배그와 제페토 모두 해외 이용자가 90% 이상인 글로벌 서비스. 태생부터 글로벌 시장을 노린 대형 플랫폼이 탄생할 확률이 높다. 지난해 기준 배그는 PC·콘솔을 포함해 글로벌 누적 7500만장 이상의 판매고를 올렸다. '배그 모바일'은 누적 다운로드 10억건을 기록했다. 배그 모바일은 인도와 중동의 '첫 국민게임'으로 통한다. 출시 4년차인 제페토는 2억 9000만 이용자를 모았다. 이용자 상당수가 Z세대다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 크래프톤은 왜? &nbsp; 크래프톤의 글로벌 히트 게임 '배틀그라운드'. 사진 크래프톤 지난해 하반기부터 이어진 국내 게임업계의 NFT·메타버스 열풍에 크래프톤도 올라탔다. 그간 내세웠던 '신사업 신중론'은 거둬들였다. 크래프톤은 최근 글로벌 파트너와 함께 '웹 3.0 크리에이터 생태계'를 구축하는 것으로 방향을 잡았다. 김창한 대표는 지난달 사내 소통 프로그램에서 ▶딥러닝 ▶버추얼 휴먼(가상인간)&nbsp;▶가상현실(VR)&nbsp;▶NFT·웹 3.0을 도전 분야로 꼽았다. &nbsp; 이중 제페토와 협업하는 웹 3.0 조직은 배그 포함 다양한 게임을 개발해 본 직원들과 2018년부터 NFT를 연구해온 직원들, 보스턴컨설팅그룹(BCG) 출신 인력 등으로 구성됐다. 크래프톤 관계자는 "제페토는 플랫폼 회사로서 확실한 글로벌 경쟁력을 갖고 있다"며 "NFT와 메타버스는 크리에이터 중심 생태계여야 한다는 생각이 일치했다"고 협업 이유를 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 제페토는 왜? &nbsp; 네이버제트&nbsp;관계자는 협업 이유를 묻는 팩플팀 질의에 "크래프톤은 글로벌 서비스를 성공적으로 출시 및 운영, 성장시킨 전력이 있어 매우 좋은 파트너라고 판단했다"고 말했다. 이어 "이번 MOU는 메타버스와 관련된 여러 사업을 영위하기 위해 진행한 다양한 협업 중 하나"라고 덧붙였다. 앞서 네이버제트는 게임 개발사 루노소프트, 슈퍼캣과도 각기 다른 합작법인을 설립한 바 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 크래프톤 주가 반등할까 &nbsp; 크래프톤 주가 추이. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 크래프톤은 최근 연일 구체적인 신사업 계획을 발표 중이다. 업계에선 '1월 코스피 주가 하락률 1위'라는 불명예를 회복하려는 움직임으로 해석한다. 지난해 11월 56만원대까지 갔던 크래프톤 주가는 두달 만인 지난달 54% 하락한 26만원대까지 내려앉았다. &nbsp; 크래프톤은 지난 7일 국내 최대 미술 경매업체 서울옥션블루에 80억원을 투자하고, NFT 아바타 제작과 판매를 위한 MOU 체결 사실을 밝혔다. 지난 8일엔 버추얼 휴먼 데모 영상을 공개했다. 영상엔 인공지능(AI)과 3차원(D) 모션캡처 기술을 기반으로 사람에 가깝게 구현된 캐릭터들이 담겼다. 회사는 버추얼 휴먼을&nbsp;게임 캐릭터, e스포츠, 가수, 제페토 합작법인 등 다방면에 활용할 계획이다. 9일&nbsp;크래프톤 주가는 전날 대비 0.83% 하락한 29만7000원에 마감했다. 하지만&nbsp;최저점이었던 26만4000원(1월 27일 기준) 대비 12.5% 올랐다. 크래프톤 관계자는 "아직 공개되지 않은 NFT·메타버스 관련 프로젝트들이 더 있다"고 말했다. 관련기사[팩플] '배그'뿐인데 몸값이 28조?…크래프톤 공모가 논란[팩플] 메타버스 영토 넓히는 제페토, 웹툰ㆍ게임에 주목하는 이유[팩플] '배그' 만든 크래프톤 CEO는 열공 중, 왜 딥러닝인가[팩플] “메타버스의 미래는 OOOOO다”…제페토의 미래 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/10/913d0a88-6461-470b-8647-ff90bd149f52.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] KT 영업이익 42% 늘었다…통신3사, 영업이익 4조 시대]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25046852</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25046852</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[9일 서울 시내의 한 휴대폰 할인매장을 앞에서 시민들이 발걸음을 옮기고 있다. [뉴스1] &nbsp; 이동통신 3사의 합산 영업이익이 지난해 4조원을 넘었다. 5세대(G) 이동통신 가입자 증가와 신사업 호조 등이 사상 최대 실적을 이끌었다. 하지만 설비 투자 규모가 줄어 ‘5G 통신 품질 개선’이란 본업에 소홀했다는 비판도 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; ●10년만의 4조 영업익 복귀 : 9일 이동통신업계에 따르면 연결 재무제표 기준 KT,&nbsp;SK텔레콤, LG유플러스의 지난해 영업이익 합계는 4조380억원으로 집계됐다. 통신 3사 영업이익이 4조 원을 넘어선 것은 2011년(4조3780억원) 이후 10년 만에 처음이다. &nbsp; 4조원 돌파한 통신3사 영업이익. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr ●고른 성장 보인 통신사 : KT의 지난해 영업이익은 1조 6718억원으로 통신 3사 중 가장 많았다. 전년보다 41.2% 증가했다. 매출은 24조 8980억원으로 4.1% 늘었다. 김영진 KT 최고재무책임자(CFO)는 9일 컨퍼런스콜에서 “기존 통신사업뿐 아니라 인공지능(AI)·빅데이터·클라우드 등 디지털플랫폼(디지코) 사업이 고른 성장을 이룬 덕분”이라고 설명했다. SK텔레콤의 영업이익과 매출도 1조3872억원과 16조7486억원으로 각각 전년 대비 11.1%, 4.1% 성장했다. LG유플러스도 지난해 영업이익 9790억원으로 사상 최대를 기록했다. 매출은 13조8511억원. 각각 전년 대비 10.5%, 3.2% 올랐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 5G가 이끈 호황 &nbsp; 통신 3사의 호실적은 5G 통신이 이끌었다. 과학기술정보통신부 ‘무선통신서비스 가입 현황’에 따르면 5G 가입자는 지난해 말 기준 2091만 5176명이다. 국내 통신 이용자 10명 중 3명이 5G 요금제에 가입한 셈이다. SK텔레콤은 전체 가입자 중 41.6%, KT는 45%, LG유플러스는 40.5%가 5G 고객이다. SK텔레콤의 5G 가입자 수는 지난달 1000만명을 넘기도 했다. 비싼 5G 요금제 가입자가 늘어나면서 통신 3사의 가입자당 평균매출(ARPU)은 3만원을 넘었다. &nbsp; 지난해 통신3사 실적. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 탈통신 사업도 호조 &nbsp; 비대면 신사업 성장도 통신사들의 호실적을 뒷받침했다. KT의 디지코 사업 매출 증가율은 기업-개인간 거래(B2C) 부문이 5.8%, 기업 간 거래(B2B) 부문이 2.5%를 기록했다. SK텔레콤 자회사인 SK브로드밴드는 IPTV 가입자 순증에 힘입어 지난해 역대 최대인 매출 4조492억원을 기록했다. LG유플러스는 IPTV·초고속인터넷 등 스마트홈 분야 매출이 전년보다 9.5% 증가한 2조2037억원을 기록했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 여전한 품질 논란 &nbsp; 실적은 역대급이지만 본업인 ‘통신 품질’ 개선에는 소홀했다는 지적도 나온다. 통신 3사 설비투자액(CAPEX)은 지속해서 줄고 있다. 5G 통신 상용화 첫해 2019년 8조7900억원이던 통신 3사 CAPEX는 2020년 7조4600억원 수준으로 감소했다. 지난해에도 총 7조4000억원으로 또 줄었다. 그나마 지난해에는 4분기 집중투자로 전년도 수준을 맞췄다. 3분기까지는 각각 1조5000억원 수준의 투자만 집행하다 4분기에 3사가 각각 1조원가량 추가 투자를 집행했다. 이에 대해 통신사 관계자는 “통상 투자에 대한 회계 비용이 4분기에 반영되기에 매년 이 기간 투자가 집중되는 것처럼 보이는 것”이라고 말했다. &nbsp; 지난 2020년 서울시내 한 통신사 매장 앞으로 시민이 지나가고 있다. [연합뉴스] 이런 이유로 통신 3사는 5G 품질이 소비자가 체감할 만큼 개선되지 않았는데도 투자를 줄였다는 비판을 받고 있다. 국회 과학기술정보방송통신위원회 양정숙 의원실에 따르면 지난해 12월 말 기준 통신 3사가 실제로 준공을 완료한 28㎓ 5G 기지국은 138대에 그쳤다. 이는 통신 3사가 지난해 연말까지 약속한 수치인 4만5000대에 크게 못 미친다. 이런 가운데 LG유플러스 요청으로 과학기술정보통신부가 진행하려던 3.5㎓대역 20㎒ 주파수의 추가 할당 경매는 3사가 이견을 보이며 지지부진한 상태다. &nbsp; 줄어드는 통신3사 설비투자. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 대선 변수 걱정하는 통신 3사 &nbsp; 역대급 실적을 냈지만 우려도 있다. 다가올 대선 시즌 통신비 인하 이슈가 불거질 가능성이 있어서다. 유권자 피부에 가장 와 닿는 이슈인 통신비 인하는 지난 18·19대 대선 주요 공약으로 등장했다. 다만 이번 대선에서는 전처럼 통신요금 인하를 강력하게 주장하는 후보는 아직 없다. 정지수 메리츠증권 연구원은 “과거 대선 때와는 달리 강력한 통신비 인하 정책은 5G 통신망 인프라 구축을 저해할 수 있다는 우려가 커서 그런 것”이라고 분석했다. 하지만 대선이 끝난 이후엔 상황이 바뀔 거란 전망도 있다. 최남곤 유안타증권 연구원은 “인수위원회 출범, 과학기술정보통신부 장관 선임 등에서 통신요금 규제 이슈는 언제든지 부각될 수 있다”고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] 막 오른 하늘길 전쟁…SKT는 왜 우버 에어택시 인수한 조비 손 잡았나[팩플] ‘3등’의 딴 생각…외부 인재 수혈하는 LG유플러스 ‘황현식 사단’[팩플] 올드보이도 뭉쳐야 산다… KTㆍ신한은행 9000억 디지털 혈맹[팩플] SK텔레콤 왜 '공중택시' 꽂혔나…5G만 노리는 게 아니다이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/09/22a60b7d-b621-4a2d-afa7-6af8965eccf2.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 자율 공개하는 확률형 아이템 정보, 강제 공개될까?]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25046515</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25046515</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[넥슨의 인기게임 메이플스토리. [사진 넥슨] 게임사의 ‘확률형 아이템’ 정보 공개가 ‘법적 의무’가 될까. 지지부진하던 ‘게임산업진흥법 전부개정법률안(게임법전부개정안)’논의가 10일 열리게 될 공청회를 계기로 급물살을 타는 분위기다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 경제정의실천시민연합(경실련)은 8일 “공정거래위원회와 문화체육관광부는 게임사의 확률형 아이템 확률 조작 여부 등을 전수 조사하고 실질적인 피해구제에 나서라”며 성명을 발표했다. 경실련 관계자는 “국회와 정부는 기존에 시행 중인 자율규제를 재고하고 이용자 보호를 위한 법적 규제를 강화해야 한다"며 “오는 10일 확률형 아이템 표시의무 등이 담긴 게임법전부개정안 이용자 보호방안을 건의할 것"이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 게임사 핵심 BM, 확률형 아이템 : 확률형 아이템은 국내 게임사 대부분이 채택한 핵심 비즈니스 모델이다. 게임 이용은 공짜지만 잘하기 위해선 돈을 쓰게 하는 프리 투 플레이(F2P·Free to Play) 모델과 결합해 국내 게임사 성장을 견인했다. 하지만 과도한 결제 유도로 이용자 불만이 팽배했던 상황. 지난해 2월 넥슨이 확률 조작 논란에 휩싸이고 엔씨소프트가 지나치게 확률이 낮은 아이템을 판매했다는 비판을 받으면서 개선을 요구하는 목소리가 커졌다. 이에&nbsp;게임산업협회가 지난해 5월 유료 아이템의 경우 확률을 전부 공개한다는 내용이 담긴 자율규제 강령안을 내놓았고 사태는 일단락됐다. ● 이용자는 게임사 불신 : 공청회가 열리는 게임법 전부개정안은&nbsp;이상헌 더불어민주당 의원이 2020년 대표발의한 법안이다. 현재 자율적으로 공개하는 확률 정보를 의무적으로 게임사가 표시하도록 하는 내용 등이 골자. 이를 위반하면 문체부 장관이 시정 명령을 내릴 수 있게 했다. 그간 법안을 둘러싸고 "자율적으로 다 공개하는데 굳이 법률에 명시해 과도한 부담을 기업에 주는 것"이라는 게임업계 주장과 "게임사 자율로 더는 맡겨둘 수 없다"는 이용자·시민단체 반박이 팽팽히 맞서왔다. ●대선후보 공약으로 급물살 : 지지부진하던 논의에 물꼬가 트인 건 최근 대선 후보들이 확률형 아이템 확률 공개를 공약으로 잇따라 내놓으면서다. 정치권이 관련 논의에 시동을 걸자 1년째 계류 중이던 개정안 논의가 다시 시작됐다. 윤석열 국민의힘 대선 후보가 지난달 12일 오전 서울 여의도 국민의힘 당사에서 게임 산업의 불합리한 규제 정비 및 사용자 권익 보호 공약 발표를 하고 있다. 윤 후보는 이 자리에서 확률형 아이템 정보에 대한 완전 공개와 게임 소액 사기 전담 수사기구 설치 등을 공약으로 내걸었다. [뉴스1] &nbsp;━&nbsp; 자율규제 못 믿겠다는 이용자 &nbsp; 자율규제는 말 그대로 자율 규제다. 게임산업협회가 매달 국내에 출시된 1~100위 게임을 모니터링한다. 규정 위반 게임이 있으면 시정공문을 발송한다. 그래도 고치지 않으면 규정 위반 사실을 공표한다. 하지만 거기까지다.&nbsp;“자율규제가 확률공개 법제화를 피하려는 꼼수”란 해석까지 나오는 이유다. 이용자들 사이에선 확률 공개를 넘어 확률 제한 요구까지 나온다. 경실련 관계자는 “자율규제를 하다 보니 사행성 과금 경쟁으로 인한 피해구제나 이용자 보호가 더 어려워진 측면이 있다”며 “(아이템 획득) 확률을 제한하는 등 최소 가이드라인을 마련해야 한다”고 주장했다. &nbsp; 한국 게임산업협회 확률형아이템 자율규제 이미지. [사진 한국 게임산업협회] &nbsp;━&nbsp; 촉각 곤두선 게임 업계 &nbsp; ● "이미 하고 있는 것" : 게임업계는 그동안 확률 정보 공개와 관련해 자율 규제 안착이 더 중요하다는 입장을 내왔다. 법안이 통과돼도 해외 게임사 규제에 실효성이 있을지 의문이고, 진화하는 확률형 아이템 비즈니스 모델에 즉각 대응이 어렵다는 등의 이유를 들어왔다. 하지만 최근 입장 표명을 자제하는 등 기류가 바뀌고 있다. 대선후보까지 확률 공개 공약을 내놓자 법제화 이후를 대비하는 움직임이 나온다. 익명을 요구한 게임업계 관계자는 “이미 확률을 공개하고 있기에 달라질 건 없다”며 “룰이 정해지면 거기에 맞춰 따를 것”이라고 말했다. 하지만 중소 업체를 중심으론 “법안에 처벌 규정이 생긴다면 대응 비용 부담으로 콘텐트 경쟁력이 떨어질 것”이라 우려한다.&nbsp; ●새 먹거리 만들자 : 한편으론 게임사들은 확률형 아이템에 의존해온 비즈니스 모델에서 벗어나려 한다. 최근 해외 서비스에서 P2E(Play to Earn·돈 버는 게임)모델을 적극적으로 추진하거나, 메타버스·대체불가토큰(NFT) 등을 게임에 접목하려는 것도 새 먹거리 개발을 위한 시도. 임충재 계명대 게임모바일학과 교수는 “과거 한국 게임업계는 PC게임에 집착하지 않고 온라인게임에 과감히 뛰어들어 경쟁력을 가지게 됐다”며 “손쉬운 수익 모델인 확률형 아이템에서 벗어나 새로운 콘텐트 개발에 집중해야 한다”고 말했다. 위메이드의 미르4는 대표적인 P2E 게임이다. [사진 위메이드] &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것들 &nbsp; 국내 매출 1위 게임사 넥슨은 8일 실적을 공개했다. 지난해 연결 기준 매출은 2조8530억원, 영업이익은 9516억원. 2020년에 비해 각각 6%, 18% 감소했다. 넥슨은 “2020년 연간 모바일 매출 역대 최대 달성으로 인한 기저효과 탓”이란 입장이다.&nbsp;하지만 업계 안팎에선 확률형 아이템 비즈니스 모델에 대한 이용자들의 피로감과&nbsp;반발도 매출 감소에 일정 부분 작용했을 것이라는 평가. 게임업계 한 관계자는 "넥슨을 시작으로 게임사 실적 발표가 이어지는데 대체로 전년 대비 성적이 좋지 않을 전망"이라며 "확률형 아이템을 넘어선 새로운 사업모델에 대한 구상들이 많이 나올 것"이라고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] ‘쌀먹’의 시대 흔들리나…P2E 게임에 닥친 2가지 위기[팩플] 게임으로 돈 벌면 돼, 안돼?…법정으로 간 P2E 게임, 미래는검증 범위 늘린 확률형 아이템…게임산업협회, "유료는 전부 공개"[팩플] ‘양날의 검’ 확률형 아이템 뭐길래…법까지 나섰나이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/08/0ca5f29a-dc0f-430e-b10f-a90f0b3a9414.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 막 오른 하늘길 전쟁…SKT는 왜 우버 에어택시 인수한 조비 손 잡았나]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25046127</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25046127</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난달 미국 캘리포니아주 마리나에 위치한 조비 애비에이션 생산시설에서 유영상 SK텔레콤 CEO(왼쪽)와 조벤 비버트 조비 애비에이션 CEO가 UAM 기체에 탑승한 모습. 사진 SK텔레콤 하늘을 날아다니는 택시, 일명 '에어택시' 시대가 가까워지고 있다.&nbsp;SK텔레콤(티맵모빌리티), 카카오모빌리티 등 국내 모빌리티 기업들이 잇달아 글로벌 도심항공교통(UAM·Urban Air Mobility) 제조사와 손을 잡으면서다. 육상에 한정됐던 국내 모빌리티 시장 패권 경쟁 무대는 하늘로 옮겨갈 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; SK텔레콤은 글로벌 UAM 기체 제조사 조비 애비에이션(Joby Aviation·조비 항공)과 전략적 업무 협약을 맺었다고 7일 발표했다.&nbsp;조비 항공은 2009년 미국에서 설립된 글로벌 UAM 제조사다.&nbsp;조벤 비버트 조비 항공 CEO(최고경영자)는 "SK텔레콤과의 시너지를 통해 4200만 도시인구가 생활하는 대한민국에서 UAM이 생활의 일부로 빠르게 자리 잡을 수 있게 하겠다"고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 조비 항공은 어떤 회사? &nbsp; 조비 항공은 UAM에 활용되는 전기 수직이착륙비행체(eVTOL) 최장 비행기록을 보유한 회사다.&nbsp;기체 대규모 생산 시설을 보유하고 있어 현 시점 에어택시 상용화에 가장 근접한 회사라는 평가를 받는다.&nbsp;eVTOL은 사람을 태울 수 있는 거대한 드론. 긴 활주로가 필요 없어 미래 도심 이동 수단으로 주목받고 있다. 조비 항공은 2020년 12월 우버의 에어택시 사업부 '우버 엘리베이트'를 인수하고 우버로부터 7500만 달러(약 900억원)를 투자받았다. 미국 연방항공국(FAA)의 상업 비행용 허가인 G-1 인증도 가장 먼저 받았다. 2024년까지 미국 로스앤젤레스(LA), 마이애미 등 4개 도시에서 'eVTOL 택시'를 선보일 계획이다. 조비 항공은 앞서 2020년 도요타에서도 3억 9400만 달러(약 4730억원)의 투자를 유치했다. &nbsp; SK텔레콤이 글로벌 UAM 기체 제조사 조비 애비에이션(Joby Aviation)과 전략적 협력 협약을 맺었다. 사진 SK텔레콤 &nbsp;━&nbsp; SKT-조비가 하겠다는 건 &nbsp; &nbsp; ● K-UAM 사업 노리고: 이번 업무 협약에 따라 조비 항공은 SK텔레콤이 사활을 걸고 있는 정부 주도 UAM 실증사업 '한국형 UAM 그랜드챌린지(이하 K-UAM)'에 SK텔레콤 파트너로 참여하게 된다. K-UAM은 2025년 UAM 상용화 개시를 목표로 국토교통부가 안전성 검증, 시험·실증 등을 지원하는 사업이다.&nbsp;SK텔레콤은 미항공우주국(NASA) 실증 테스트에 성공적으로 참여한 조비 항공의 경험을 전수받을 계획이다.&nbsp;SK텔레콤 관계자는 "지난해 초부터 한국 UAM 생태계에 대한 공동 연구를 조비항공과 진행했다"며 "한국 시장 잠재력에 대해 높이 평가했다"고 말했다. &nbsp; ● K-MaaS 기회 찾는다: 두 회사는 CEO가 주도하는 UAM 정기 협의체도 결성했다. 서비스형 모빌리티(MaaS·Mobility as a Service) 전 분야에 걸친 협력을 강화하기 위해서다. 차두원모빌리티연구소 차두원 소장은 "조비 항공은 기체 성능은 물론 자본력과 특허 개수, 업력 면에서 UAM 스타트업 중 가장 뛰어나다"며 "한국 UAM 업계의 약점인 기체를 조비가 보완하는 형태로 긍정적인 시너지가 날 것"이라고 전망했다. 조비 항공이 개발 중인 4인승(조종사 포함 시 5인) 기체 'S-4'는 1회 충전에 최대 241km를 운행할 수 있고, 최대 시속 322km를 낼 수 있다. 지난해 11월 카카오모빌리티와 업무협약을 맺은 글로벌 UAM 기체 제조사 볼로콥터의 2인승 기체 '볼로시티(최대 주행거리 35km, 최대 시속 109km)'보다 스펙이 높다. &nbsp; 지난달 미국 캘리포니아주 마리나에 위치한 조비 애비에이션 생산시설에서 조벤 비버트 조비 애비에이션 CEO(왼쪽)와 유영상 SK텔레콤 CEO가 전략적 업무 협약을 맺었다. 사진 SK텔레콤 &nbsp;━&nbsp; SKT는 왜 UAM에 베팅하나 &nbsp; 유영상 SKT CEO는 올해 신년사에서 향후 10년을 이끌 미래 먹거리로 UAM을 꼽은 바 있다. 지난해 말엔 대표 직속 UAM 태스크포스(TF)도 만들었다. TF의 주 1회 전략회의도 유 대표가 직접 주재한다. &nbsp; ● UAM의 핵심, 통신: 꽉 막힌 도로를 벗어난 '하늘길'이 새로운 먹거리가 될 것이란 계산이다. 모건스탠리에 따르면 UAM 세계 시장규모는 2020년 70억 달러에서 2040년 1조 4739억 달러까지 성장할 전망이다. UAM은 상공에서 실시간 정보 송수신이 중요하다. UAM의 최종 목표인 '무인 자율 주행'을 위해서도 통신 인프라는 빠질 수 없다. UAM은 SKT가 축적한 통신·자율주행·정밀위치확인·보안 역량을 모두 활용할 '미래 핵심 사업'인 셈이다. &nbsp; ● 땅은 너무 좁다: SK텔레콤은 향후 통신, 인공지능(AI), 통합 모빌리티 서비스 티맵, 동영상 스트리밍(OTT) 서비스 웨이브 등의 제공 범위도 상공으로 확장하겠다는 구상을 갖고 있다. SK텔레콤 관계자는 "스마트폰이나 사물인터넷(IoT)을 넘어 자율주행차나 UAM 기체로까지 서비스 범위를 넓혀 새로운 기회를 모색하는 차원"이라고 설명했다. 관련기사[팩플] SK텔레콤 왜 '공중택시' 꽂혔나…5G만 노리는 게 아니다[팩플] 육상 최강 플랫폼 카카오모빌리티, '날개'도 단다[팩플] 쏘카는 현대글로비스, 카카오T는 GS 연합…둘의 큰 그림 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/07/b171edad-8c50-4332-9b4d-9d9461d597dc.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 쏘카는 현대글로비스, 카카오T는 GS 연합…둘의 큰 그림]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25046008</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25046008</guid>
            <pubDate>Mon, 07 Feb 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난해 쏘카 10주년을 맞아 '스트리밍 모빌리티' 비전을 발표한 박재욱 쏘카 대표. 김성룡 기자 &nbsp; 모빌리티 ‘유니콘’ 기업 쏘카와&nbsp;현대차그룹의 물류 계열사 현대글로비스가 신사업을 위해 손을 잡았다. 두 회사는 6일 오전 "포괄적 업무협약(MOU)를 맺고 물류·에너지 사업에서 협력하기로 했다"고 발표했다. 연매출 21조7800억원에 달하는 현대글로비스는 쏘카의 '기술'을, 누적 700만 회원을 보유한 차량공유 업체 쏘카는 B2B(기업간) 사업 기회를 노린다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; 택시 호출 시장 중심이던 모빌리티 격전지가 다음 무대로 이동하고 있다. 카카오모빌리티, 티맵모빌리티(UT), 쏘카 등 모빌리티 플랫폼 기업들은 최근 스마트 물류와 에너지(전기차) 분야에서 연합 전선을 구축하고 나섰다. 소비자 대상(B2C) 모빌리티를 넘어, B2B 플랫폼으로 확장하기 위해서다. 이번 MOU가 쏘카와 현대차그룹 동맹의 첫 단추가 될 지 주목된다.&nbsp; &nbsp; ● GS·한진&nbsp;손잡은 카카오모빌리티 : 카카오모빌리티는 지난해 GS그룹(GS칼텍스·GS에너지·GS리테일)에서 950억원의 투자를 유치하며 물류 시스템 고도화 등 협력을 시작했다. 한진과 손잡고 택배 시장에도 진출했다. 최종 소비자 대문 앞까지 이르는&nbsp;‘라스트마일’ 물류뿐 아니라 창고~판매처 구간의 화물 운송을 뜻하는 미들마일 사업까지 포괄하며 종합 서비스형 운송(TaaS · Transportation as a Service) 시장으로 본격 확장하고 있다. ● 전기차 인프라 노리는 티맵 : 우버와 우티(UT) 플랫폼을 운영 중인 티맵모빌리티는 전기차(EV) 충전 생태계에 공을 들이고 있다. 지난해 7월 한국전력과 MOU를 맺고 충전소 검색부터 요금할인·간편결제 등이 가능한 전기차 인프라를 구축 중이다. 전기차 충전소 업체(차지비, 대영채비, 에버온, 소프트베리)와도 MOU를 맺었다. 와이엘피 인수 등 미들마일 물류 시장에도 지난해 1000억원을 투자했다. &nbsp; 쏘카와 현대 글로비스가 ‘신사업 제휴에 관한 포괄적 업무협약(MOU)’을 체결했다고 6일 밝혔다. 김정훈 현대글로비스 대표이사(왼쪽)와 박재욱 쏘카 대표(오른쪽). &nbsp;━&nbsp; 쏘카와 글로비스의 계획은? &nbsp; 역시 물류와 에너지(전기차)로 요약된다. ① 스마트 물류 솔루션 : 쏘카 차량 1만 8000대에 적용된 차량관제 단말(STS)을 통해 차량관제·관리 시스템을 현대글로비스에 공유한다. 쏘카의 교통·주행 데이터나 차량 유지·보수 경험을 물류·배송 분야로 확대 적용하는 것. 양사는 라스트마일 물류에서 최근 급성장한 신선식품 배송 같은 서비스 사업도 검토하기로 했다. ② 전기차 시대 대비 : EV 종합 솔루션 등 현대글로비스의 전기차 배터리 기술을 쏘카와 함께 고도화한다. 전기차 솔루션은 글로비스의 3대 신사업(EV, 수소, 스마트 물류) 중 하나. 쏘카도 2030년까지 보유 차량을 모두 무공해차로 바꿀 계획이라 전기차 배터리 효율 향상 등 활용 방법을 자체적으로 모색하던 중이었다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쏘카가 얻을 것 &nbsp; ● 기술 경험 확장 : 공유 차량에 그쳐있던 쏘카의 차량 관제 역량을 물류·배송이란 거대 시장으로 확대할&nbsp;수 있다. 쏘카가 물류 차량 데이터를 실시간으로 확보하고, 대규모 차량을 관리하는 ‘플릿(fleet) 오퍼레이터’ 역량을 키울 기회라는 의미. 박재욱 쏘카 대표는 “대규모 플릿 서비스를 운영하는 양사가 기술 고도화 파트너로 함께하게 되어 다양한 영역에서 시너지를 창출할 것”이라고 말했다. ● 에너지 플랫폼 : 쏘카는 글로비스와 파트너십을 발판으로 에너지 플랫폼 시장에서 선점을 노린다. 전국 4000여 개 쏘카존·쏘카 스테이션을 전기 에너지 플랫폼으로 쓰겠다는 구상이다. 현재 쏘카는 전기차의 여유 전력을 다른 전기차나 건물에 공급하는 V2G(Vehicle-to-Grid) 기술을 실증할 수 있는 단계까지 개발한 상태. 전기차 배터리 렌탈 및 재활용 역량에 EV 진단 기술 등을 갖춘 현대글로비스와 협업으로 V2G가 더 탄력을 받을 수 있게 됐다. 쏘카 관계자는 “V2G 기술 협력을 이번 MOU에서 가장 중요하게 여기고 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 사진 현대글로비스 &nbsp;━&nbsp; 현대글로비스의 노림수 &nbsp; ● 사업 다각화 : 주축 사업인 완성차 물류, 해상 운송, 자동차 반조립(CKD)을 넘어 국내 물류에서 새로운 먹거리를 찾고 있었다. 지난해 10월 경기도 용인에 스마트자동화통합물류센터를 구축하며 신선식품 물류 시장에도 뛰어 들었다. 물류 로봇·퀵커머스 분야 인재를 모집하는 등 스마트 물류 솔루션 구축에 힘쓰고 있다. 전국 쏘카존·쏘카 스테이션을 물류 거점으로 활용할 가능성도 있다. 양사는 “신선식품 주문 및 배송이 가능한 딜리버리 서비스 모델도 (협력을) 검토할 계획”이라고 밝혔다. ● 현대차그룹의 빅픽쳐 : 현대차 그룹은 미래성장 동력 확보를 위해 자동차·로보틱스·도심형항공모빌리티(UAM)·수소 경제에 집중 투자하는 중. 현대글로비스는 현대차 그룹의 큰 그림에 맞춰 물류를 중심으로 전기차 솔루션·수소 유통·자율주행 로봇 물류·중고차 시장 등을 노리고 있다. 700만 사용자와 1만 8000대 차량을 보유한 쏘카는 현대차그룹의 잠재 고객이자, 데이터·기술&nbsp;협력이 가능한 플랫폼이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; GS그룹의 카카오모빌리티 투자나 네이버·CJ대한통운의 지분 교환과 달리, 쏘카와 현대글로비스는 MOU로 느슨한 협력부터 시작한다. 쏘카는 에너지에, 현대글로비스는 물류 협력에 방점을 찍고 있는 만큼 구체적 성과에 따라 적극적 동맹으로 발전할지 가늠할 수 있다. 익명을 원한 모빌리티 업계 관계자는 “올해 쏘카가 기업공개(IPO)를 준비 중인 만큼 현대차가 그룹 차원에서 쏘카와 전략적 협력을 강화할 가능성도 열려 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 관련기사[팩플] 모빌리티 유니콘 쏘카, 다음 미래는 '스트리밍 모빌리티’[팩플]타다, 토스와 합친다…카카오와 정면 승부 통할까GS리테일, '카카오모빌리티'에 650억 투자…전략적 파트너십 구축현대글로비스, 수소·폐배터리사업 뛰어든다정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/07/4d9fb764-dee4-4223-8edd-fb4cab1812f4.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 안보 vs 사찰, 16년 공회전 '국가사이버안보법' 이번엔?]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25045475</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25045475</guid>
            <pubDate>Fri, 04 Feb 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[국정원감시네트워크는 3일 오전 서울 여의도 국회 앞에서 기자회견을 열고 국회 정보위원회 국가사이버안보법 논의 중단 및 법안 폐기를 촉구했다. 뉴스1 사이버 공격에 대응하기 위해 국가 사이버안보 컨트롤 타워를 만들자는 내용의 사이버안보법 제정안이 4일 국회 정보위원회 법안심사소위에서 논의된다. 김병기 의원(더불어민주당)의&nbsp;국가사이버안보법과 조태용 의원(국민의힘)의&nbsp;사이버안보기본법이 그 대상. 참여연대・민주사회를 위한 변호사모임(민변) 등 이 참여한 국정원감시네트워크(국감넷)는 3일&nbsp;기자회견을 열고 두 법안 모두 즉각 폐기하라고 요구했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ● 사이버 안보를 위한 컨트롤타워 필요성과 정보기관에 권력이 집중될 우려가 충돌한다. 법안 제정을 찬성하는 측에선 “사이버 테러가 국가 안보 위협이 된 만큼 조속한 법안 통과가 필요하다”는 입장이고, 반대측에선 “국정원 등 특정기관에 정보 권한이 집중되고, 광범위한 정보 사찰 우려가 있다”며 폐기를 요구하고 있다. ● &nbsp;국내에선 2006년을 시작으로 지난 20대 국회까지 8건의 유사 법안이 발의됐지만, 개인정보보호 우려 등의 이유로 모두 국회 문턱을 넘지 못했다. 사이버 안보 기본법, 이번엔 제정될 수 있을지 주목. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 내용이 논란? &nbsp; 지난해 11월 발의된 국가사이버안보법(김병기 의원안)을 기준으로 보면 ● 국정원의 권한 강화 : 공공기관의 사이버 사건사고에 대응하던 국정원이 민간 정보통신망에 대한 위기 관리까지 맡아 권한이 확대된다. 현재 민간사업자가 해킹을 당할 경우, 조사를 요청해야 국정원 등이 개입할 수 있다. 그러나 새 법안에선 민간기관도 사이버 위협의 ‘책임기관’에 편입(제8조)돼 국정원에 정보공유 및 평가・보고할 의무가 생긴다. ●&nbsp;안보 최우선 : ‘사이버안보에 관해 다른 법률에 우선해 이 법을 적용한다’(제4조)는 내용을 담아 국정원장 판단에 따라 개인정보보호법・통신비밀보호법・ 정보통신망법 등 기존법 보다 우선 적용될 수 있다. ●&nbsp;영장 없이 문자・카톡 수집 : 국정원은 법원의 영장이나 정보 주체의 동의 없어도 국가안보가 위협되는 등 긴급 상황이라 판단되면 개인의 통신 내역이나 저장된 통신내용을 요청할 수 있다(19조, 20조). 카카오나 네이버 같은 사기업 뿐 아니라 개인의 문자・카톡 메시지 등도 들여다볼 수 있다는 얘기.&nbsp;&nbsp; 국가사이버보안법(김병기 의원안) 주요 문제 조항. 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “사이버 안보법 필요하다”&nbsp;찬성 측은 &nbsp; ● 기본법·컨트롤타워 필수 :&nbsp;사이버안보 기본법이 없어 기관별 책임과 역할이 명확하지 않고, 대규모 사이버 공격시 총괄할 컨트롤 타워가 없다는 점을 강조한다. 미국의 국토안보부나 영국・호주・캐나다 등 주요 선진국도 국가 차원의 사이버 안보 기관을 두고 대응하고 있다는 것. 김병기 의원은 지난해 11월 사이버안보법 토론회에서 “국제 및 국가 배후 해킹 조직이라는 거대한 집단에 맞설 만한 전문적인 정보 역량과 대응 역량을 보유한 기관이 (컨트롤타워를) 담당해야 한다”고 강조했다. ● 사이버 안보 위협 증가 : 지난해 원자력연구원,&nbsp;한국핵융합에너지연구원 등 국가 연구시설과 한국항공우주산업(KAI) 등 방위산업체 전산망이 해킹 공격을 받는 등 ‘안보 위협’이 커졌다는 점도 주요 근거다. 지난해 5월 랜섬웨어 공격으로 미 동부 일대를 마비시킨 미국 최대 송유관업체 콜로니얼 파이프라인 해킹 사태가 한국에서도 발생할 수 있단 주장. &nbsp; 지난해 11월 19일 세종연구소가 '사이버안보법 입법의 의미'를 주제로 제1차 세종사이버안보포럼을 개최했다. 세종연구소 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “사이버 안보법 필요없다” 반대 측은 &nbsp; ●&nbsp;'사찰 우려'하는 시민단체 : 해외에서도 국정원 같은 정보기관이 사이버보안 컨트롤타워까지 맡지는 않는다고 강조한다. 국감넷은 “국정원이 민간 정보통신망에 대한 사찰기구가 될 수 있다”며 “해킹과 같은 불법행위는 수사기관이 적법절차에 따라 수사하면 되는 사안”이라고 주장했다. ●&nbsp;'과잉 규제'라는 IT 기업 : 민간사업자가 개인정보보호법・정보통신망법 등에 따라 보안 노력을 하는 만큼 추가적인 통제는 과잉규제라 본다. ‘국가안보의 심각한 위협’ 등 기준이 모호해 기업과 개인을 감시할 수도 있다는 우려도 있다. 인터넷기업협회 측은 “사이버 안보라는 이름으로 민간이 직접투자하고 설립한 데이터센터와 같은 주요 핵심 시설을 국가가 들여다볼 수 있다”며 “산업계를 비롯해 다양한 분야의 사회적 공감대 형성이 선행되어야 한다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 정부가 사이버 위협에 더 체계적으로 대응해야 한다는 데 반대할 이는 없다. 다만 컨트롤 타워에 권한이 지나치게 집중되는 것을 막고, 견제장치를 만들어야 한단 의견이 많다. 지난달 청와대의 관계부처 회의에서도 개인정보보호위원회·과학기술정보통신부(과기부) 등이 국정원 중심의 국가사이버안보법에 대해 대대적 손질이 필요하다며 부정적 입장을 밝혔다.&nbsp; ● 최근엔 청와대를 사이버 안보 컨트롤 타워로 삼자는 대안이 힘을 얻는 중. 국회 과학기술정보방송통신위원회 윤영찬 의원(더불어민주당)이 12월 대표 발의한 ‘사이버보안기본법’이 대표적이다. 이 안에 따르면 청와대가 사이버 안보 컨트롤 타워가 되고, 과기부가 집행기관을 맡는다. ● 정부와 민간에서 반대가 큰 만큼, 4일 국회 정보위원회 법안심사소위가 국가사이버안보법을 통과시키긴 쉽지 않을 전망. 국감넷이 “국정원의 사이버보안 권한에 대해 대선 후보들도 입장을 내라”고 요구한만큼, 향후 대선 후보의 관련 입장에도 관심이 쏠린다. 윤석열 국민의당 대선 후보는 “국가 차원의 사이버 대응체계를 일원화하겠다”는 큰 틀의 정책만 내놨고, 이재명 더불어민주당 대선 후보는 관련 공약을 아직 밝히지 않았다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 관련기사윤석열 "사이버보안 '10만 양병', 100만 디지털인재 양성"[월간중앙] 국경없는 사이버테러, 대한민국이 위험하다美 국무부 사이버·디지털 정책국 신설…"랜섬웨어 공격 대응"[김민석의 Mr.밀리터리] 세계는 사이버 전쟁중...북 해킹에 항의도 못하는 한국정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/04/c8e9a44a-f040-4c19-a623-f4daac2ca45d.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 토종OTT 웨이브, ‘넷플릭스 방지법’서 빠지고도 불안, 왜?]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25045341</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25045341</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난해 12월 서울 강남구 코엑스에 마련된 '지옥' 체험존의 넷플릭스 로고 모습. [연합뉴스] 유튜브나 네이버 같은 콘텐트 서비스 사업자들에 인터넷망 품질 관리 의무를 지운 ‘넷플릭스 무임승차 방지법'(전기통신사업법 시행령, 이하 넷플릭스법) 적용 대상이 지난해 6곳에서 올해 5곳으로 줄었다. 토종 온라인 동영상 서비스(OTT) 웨이브가 '기준 미달'로 빠지면서다. 국내 콘텐트 업계에선 이번 결과가 그 기준의 모호함을 재확인했다고 평가한다. 왜 그럴까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 3일 과학기술정보통신부(과기정통부)는 구글, 메타(옛 페이스북), 넷플릭스, 네이버, 카카오 5개 사업자에 대해 "관련 법령에 따라 2022년 '부가통신서비스 안정성 확보 의무 대상'으로 지정한다"고 발표했다. 5개 콘텐트 사업자(CP)는 지난해에 이어 올해도 서비스 사용자들에게 인터넷 통신 서비스를 안정적으로 제공할 의무를 진다.&nbsp; 안정성 확보 의무 대상사업자별 세부 측정결과. 그래픽= 전유진 yuki@joongang.co.kr서비스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 2020년 12월 시행된 넷플릭스법은 당시에도 적용 기준이 들쭉날쭉하다는 논란에 휩싸였다. 지난해 6곳의 의무 사업자가 처음 선정됐을 때도 하루 평균 1%의 트래픽(데이터 전송량)을 일으키는 웨이브와 25%의 트래픽을 발생하는 유튜브(구글)가 동일한 규제를 받는게 합리적이냐는 논란이 일었다. 업계가 법 시행 후 두 번째로 지정되는 올해 의무 대상기업 명단에 주목한 이유다. 넷플릭스법 규제 기준의 일관성과 실효성을 평가할 기회이기 때문이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 넷플릭스법이 뭐길래 &nbsp; 넷플릭스 같은 동영상 사업자들이 국내 통신망에 많은 트래픽을 유발하면서도, 망 서비스의 안정적 운영에 기여하지 않는다는 ‘무임승차’ 비판이 나오면서 해당 시행령이 도입됐다. 고화질 동영상으로 트래픽 급증을 일으킨 콘텐트 사업자들은 ‘망 품질 유지 부담’을 함께 져야 한다는 논리다. 의무 사업자는 통신 서비스를 안정적으로 제공할 방안을 마련해야 한다. 이용자의 사용 단말이나 인터넷망 사업자(ISP)에 따라 서비스 제공에 차별을 해선 안 되고, 기술적인 오류와 트래픽이 몰리는 것을 막기 위해 사전에 조처도 해야 한다. 이용자의 불편을 해소할 수 있도록 온라인·자동응답 전화 서비스도 마련해야 한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 웨이브 왜 빠졌을까 &nbsp; ● 이용자수 줄어든 웨이브 : 넷플릭스법에 따르면 의무 사업자를 선정하는 기준은 이용자 수와 트래픽량이다. 직전 년도(2021년 10월~12월) 3개월간의 하루 평균 국내 이용자 수가 100만 명 이상이면서, 동시에 발생한 트래픽량이 국내 총 트래픽의 1% 이상이어야 한다. 김준모 과기정통부 통신경쟁정책과장은 “웨이브의 일평균 트래픽 비율은 전체의 1.7%로 기준 이상이지만, 국내 이용자 수 선정 기준인 100만명에는 미달했다”고 말했다. 과기정통부에 따르면 2020년 10월~12월에 약 103만명이던 웨이브의 하루평균 이용자 수는 지난해 같은 기간 약 68만명으로 줄었다.&nbsp; 지상파 3사와 SK텔레콤의 합작 OTT 서비스 '웨이브' [사진 콘텐츠웨이브] &nbsp; ●웨이브만 준 건 아닌데? : 이용자 수는 다른 5개 서비스도 마찬가지로 줄었다. 과기정통부가 발표한 2개년도 이용자 수 통계를 보면, 구글(8226만→5150만), 넷플릭스(174만→168만), 메타(1432만→677만), 네이버(5701만→4029만), 카카오(5521만→4029만)로 나타났다. 정부는 코로나19 발생 첫해인 2020년 10~12월에 동영상 콘텐트 소비량이 급증했던 것에 비해, 지난해엔 코로나19 효과가 줄어든 영향으로 추정한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 여전한 기준 논란 &nbsp; ● 트래픽 27%도 1.2%도 같은 규제 : 이번 발표에서도 선정 기준에 대한 논란은 여전했다. 구글(27%), 넷플릭스(7%) 등 트래픽 비중이 큰 사업자와 1~2%에 불과한 네이버와 카카오가 같은 규제를 받기 때문이다. 카카오(1.2%)의 경우 트래픽으론 웨이브(1.7%)보다 낮음에도 이용자가 4000만명을 넘어서 의무 사업자가 됐다 &nbsp; ● "불확실성이 곧 규제 비용" : 업계에선 네이버·카카오 등 국내 CP를 규제 대상에 포함하기 위해 트래픽 기준이 3%가 아닌 1%로 정해진 게 아니냐는 의혹을 제기한다. 익명을 요구한 국내 CP 업계 관계자는 “유튜브는 국내 통신사에 무상으로 캐시서버를 설치한 후 공짜로 해외 고화질 동영상을 서비스하고 있고, 넷플릭스도 국내 CP보다 망사용료를 더 적게 내고 있다”며 “이런 가운데 국내 CP가 불명확하고 광범위한 기준으로 해외 CP와 동일 선상에서 의무 사업자 규제를 받는 건 불합리하다”고 말했다. 이번 적용 대상에서 빠진 웨이브도 사업이 잘돼 다시 100만명을 넘기면 내년에 재선정 될 수 있다. 업계 관계자는 "이런 불확실성이 기업에는 곧 규제 비용"이라고 꼬집었다. &nbsp; 이에 대해 김준모 과장은 “의무 사업자 선정은 이용자 불편을 방지하기 위한 것이므로 트래픽뿐 아니라 이용 규모도 고려해야 한다”며 “이용자 수 100만명·트래픽 1% 기준은 오랫동안 이해관계자들과 의견수렴을 통해 만든 것”이라고 말했다. 관련기사[팩플] "아바타가 은행 번호표 뽑아요"…생활형 메타버스, 진격의 컴투스[팩플] "AI의 미래는 OOO다"…7인의 AI리더 '인터뷰 모음.ZIP'[팩플]기자들이 직접 고른 '내돈내산' 구독서비스, 이건 어때요?[팩플] 부쩍 큰 카카오엔, 큰 책임 따른다(feat. 200만 소액주주)생각보다 어렵습니다···퀴즈로 풀어보는 '대선후보들 IT 공약' [팩플]이승호·김정민 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/03/a5f865a7-4762-4ffe-a6af-eddb5ae32112.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] "AI의 미래는 OOO다"…7인의 AI리더 '인터뷰 모음.ZIP']]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25044954</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25044954</guid>
            <pubDate>Wed, 02 Feb 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[팩플의 '인터뷰모음.ZIP' 첫번째, '7인의 AI 리더'편. 정원엽 기자 &nbsp; 팩플은 지난해 4월 1일, 전세계 2억 7000만명이 쓰는 네이버의 메타버스 ‘제페토’를 만든 네이버Z 김대욱 대표 인터뷰를 시작으로 ‘OO의 미래는 OO이다’라는 인터뷰 시리즈를 이어 왔습니다. 테크와 비즈니스 혁신의 주인공들의 속 깊은 이야기를 들어봤는데요. 팩플 독자분들도 “다양한 산업 분야에서 깊은 인사이트를 얻어갔다”고 호평해 주셨습니다. &nbsp; 설날을 맞아, 인공지능(AI) 기술 기업 리더들의 인터뷰를 선별해 'AI 리더 인터뷰 모음.ZIP'으로 전해 드립니다. 2016년 구글의 AI 알파고가 이세돌 9단을 꺾은 지도 벌써 6년. 데이터를 학습하고 진화하는 인공지능은 이제 검색·광고는 물론이고 추천·게임·로봇, 심지어 배달이나 화장품까지 확산하며 각 산업을 혁신하고 있습니다. 최근엔 대선 후보를 꼭 닮은 AI 기반 버추얼 휴먼도 등장했지요.&nbsp; &nbsp; 팩플이 고른 '7인의 AI 리더' 인터뷰를 통해 AI가 바꿀 미래 사회와 비즈니스 기회를 발견하시길 바랍니다. 혁신의 최전선에서 건져낸 리더들의 통찰, 놓치지 마세요.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ■ 7인의 AI 리더 인터뷰 모음.ZIP&nbsp;「 1.유튜브 광고 아버지의 친자식 몰로코 - 몰로코 안익진 대표 2.크래프톤 CEO는 왜 딥러닝 열공하나 - 크래프톤 김창한 대표 3.알파고, 니 잼 바를 수 있나 - 네이버랩스 테크 컨설턴트 김상배 MIT 교수 4.장병규도 세뇌시킨 딥러닝 전도사, 남세동 - 보이저엑스 남세동 대표 5.한국 AI 기업, ‘데이터 부자’ 중국 부럽지 않다? - 알체라 황영규 대표 6.카카오 관두고 만든 AI, ○○노동의 종말 - 리턴제로 이참솔 대표 7.‘창업의 정석’ 노정석, 왜 AI 뷰티에 꽂혔나 - 비팩토리 노정석 대표 」&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 1.유튜브 광고 아버지의 친자식 ‘몰로코’ - 몰로코 안익진 대표&nbsp; &nbsp; 이미지를 클릭하시면 인터뷰를 보실수 있습니다. 지난해 유니콘 기업(기업가치 10억 달러 이상 비상장기업)에 오른 실리콘밸리 스타트업 몰로코. 대중에겐 낯설지만 매달 550만개 이상의 앱에서 100억명이 넘는 사람들이 몰로코가 띄운 광고를 접한다. 몰로코는 고객 데이터만 있던 기업에게 클라우드 기반 머신러닝 광고기술을 제공해, 적합한 온라인 광고를 자동 집행해 주는 회사. 구글에서 유튜브 광고 알고리즘을 만들고, 몰로코라는 유니콘을 키워낸 안익진 대표가 말하는 AI와 애드테크의 미래를 알고 싶다면 놓치지 말아야 할 인터뷰. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 2.크래프톤 CEO는 왜 딥러닝 열공하나 - 크래프톤 김창한 대표 &nbsp; 이미지를 클릭하시면 인터뷰를 보실수 있습니다. 게임 빅3로 꼽히는 3N(엔씨소프트, 넥슨, 넷마블)의 아성을 흔든 크래프톤. 지난해 8월 코스피 시장에 기업공개(IPO)한 이 회사 김창한 대표는 상장을 준비하는 바쁜 와중에도 딥러닝 과외를 받았다. 메타버스 열풍을 미리 내다본 걸까. 김 대표는 팩플 인터뷰에서 “살아있는 캐릭터를 만들고, 몰입감 있게 상호작용하는 ‘버추얼 프렌드(가상친구)’를 만들겠다”는 계획을 밝혔었다. 그는 또 “사용자와 상호작용을 설계하고, 세계를 만들어, 즐거움을 선사하는 것이 게임”이라며 “우리만의 강력한 세계를 만들 것”이라고 강조하기도. 게임사 대표가 바라보는 AI 딥러닝의 미래가 궁금하다면 놓치지 말아야 할 인터뷰.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 3.알파고, 니 잼 바를 수 있나 - 네이버랩스 테크 컨설턴트 김상배 MIT 교수 &nbsp; 이미지를 클릭하시면 인터뷰를 보실수 있습니다. 서서히 입주를 시작한 네이버의 제2 사옥에는 실내 주행로봇이 수십 대 오갈 예정이다. 네이버랩스의 테크 컨설턴트이자 4족 보행 로봇 ‘미니 치타’의 아버지 김상배 메사추세츠 공과대학(MIT) 교수가 말하는 AI 로봇의 현재와 미래를 인터뷰에 담았다. 김 교수는&nbsp;“AI는 고도로 발달한 계산기에 불과하다”고 정의했는데. 영화에서 등장하는 사람같은 AI 로봇은 언제쯤 등장할 수 있을지. 10년 대계를 품고 로봇을 연구한다는 네이버의 AI 로봇 이야기를 듣고 싶다면 이 인터뷰 꼭.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4.장병규도 세뇌시킨 딥러닝 전도사, 남세동 - 보이저엑스 남세동 대표 &nbsp; 이미지를 클릭하시면 인터뷰를 보실수 있습니다. 열아홉 살에 채팅서비스 세이클럽(네오위즈)을 개발하고, 네이버에선 B612와 LINE 카메라를 성공시킨 천재 개발자. AI가 갈 수 있는 모든 미지의 영역을 탐험하겠다며, 사명에 항해자(voyager)를 붙여 창업했다. 창업 후 시도해본 프로젝트만 22개라는 남세동 대표는 이제 영상편집기 ‘브루’, 모바일스캐너 ‘브이플랫’, 손글씨 폰트제작 ‘온글잎’ 3개 프로젝트에 집중하고 있다. “신기한 AI는 다 딥러닝 기반”이라며 “앞으로 인간 지능을 전부 대체할 수 있을 것”이라는 천재 개발자의 전망이 고슬고슬 담긴 인터뷰. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 5.한국 AI 기업, ‘데이터 부자’ 중국 부럽지 않다? - 알체라 황영규 대표 &nbsp; 이미지를 클릭하시면 인터뷰를 보실수 있습니다. 평소와 다른 움직임이 조금만 있어도 이상행동을 인식하는 AI 영상인식 기술. 산불 감지부터 공항 테러 위험 감지 등 다양한 분야에 적용 중이다. “AI기술을 완성하는 것보다 중요한 건 시장에서 사업부터 시작하는 것”이라고 조언하는 알체라 황영규 대표. 메타버스 기대주로 주목받자, “현재까지 메타버스 관련 직접 사업모델은 없다”며 ‘솔직하게’&nbsp;선을 그었다. ‘단호박’ 엔지니어가 말하는 시장에서 통용되는 데이터의 중요성을 듣고 싶다면 일독.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 6.카카오 관두고 만든 AI, ○○노동의 종말 - 리턴제로 이참솔 대표 &nbsp; 이미지를 클릭하시면 인터뷰를 보실수 있습니다. ‘통화 녹음을 누군가 채팅 텍스트로 바꿔주면 좋겠다’는 생각, 한 번쯤 해봤을 테다. 비토(VITO)라는 앱으로 순식간에 음성인식 AI 시장의 주목을 끈 이참솔 대표. 전화 업무가 많고 메모가 필수인 직장인들이 쓰기 시작하면서 2만 시간이 넘는 음성 데이터를 구축했다. "쓸만한 서비스로 데이터를 모으고, 이 데이터는 다시 서비스 성능을 끌어올린다"며 음성인식 AI의 플라이휠을 강조했는데. “아직 AI는 세상을 못 바꿨다”며 눈을 반짝이는 이 대표가 음성인식AI로 어떻게 넥스트 네이버·카카오 자리를 꿰찰지, 팩플이 그 구상을 들어봤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 7.‘창업의 정석’ 노정석, 왜 AI 뷰티에 꽂혔나 - 비팩토리 노정석 대표 &nbsp; 이미지를 클릭하시면 인터뷰를 보실수 있습니다. &nbsp; 검색엔진 ‘첫눈’을 만든 장병규, 신중호, 노정석 3인방. 장병규는 크래프톤을, 신중호는 라인을 탄생시켰다. 천재 해커로 불렸던 노정석 대표는 그동안 연쇄 창업가로 이름을 날리며 6번째 회사 비팩토리를 차렸다. 뷰티라는 낯선 분야에 도전한 연쇄창업가. AI를 기반으로 개인에 딱 맞춘 화장품을 소량 생산해주겠다는 그는 AI를 통해 ‘서비스로서 화장품’을 만들겠다고 자신했는데. 무궁무진한 AI의 확장이 궁금하다면 놓치지 말아야할 인터뷰.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 팩플팀 factpl@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202202/02/5a6634f8-38e7-49b3-bfc3-1a8a8209a527.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[생각보다 어렵습니다···퀴즈로 풀어보는 '대선후보들 IT 공약' [팩플]]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25044683</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25044683</guid>
            <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[이재명·윤석열·안철수 대선 후보 3인[연합뉴스] 대선 후보들이 정보기술(IT) 공약을 잇따라 쏟아내고 있습니다. 게임, 암호화폐, 창업 지원 등 2030세대의 표심을 겨냥할 주요 이슈에 의견도 적극적으로 내고 있습니다. 디지털 전환·4차산업혁명을 이해하는 ‘혁신 리더’ 이미지를 선점하려는 행보겠지요. 하지만 너도나도 내놓는 후보들의 공약이 뭐가 다른지, 내 삶에 도움이 될지는 여전히 헷갈립니다. 재미있고 유용한 팩플 퀴즈로 이재명·윤석열·안철수 후보 3인의 IT 공약을 판단해 보세요. &nbsp; The JoongAng Quiz 대선후보 3인 IT 공약 퀴즈 이재명·윤석열·안철수 후보의 정보기술(IT) 분야 대선 공약을 퀴즈로 정리해보세요. START N The JoongAng Quiz Q1 : 게임과 관련해 이재명·윤석열·안철수 후보 모두 공통으로 반대하고 있는 건 무엇일까요. 1 : 확률형 아이템 규제 N 2 : P2E 게임 합법화 N 3 : 게임 중독의 질병 코드 등록 Y 4 : e스포츠 활성화 N 정답 : 3번 게임 중독의 질병 코드 등록 ( 세 후보 모두 게임 중독을 질병으로 봐야하느냐는 데에 반대한다는 의견을 내놓고 있습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q2 : 이재명 후보는 지난해 12월 게임분야 공약에서 확률형 아이템 중 ‘이것’을 금지하겠다고 했습니다. ‘수집형 뽑기’라고도 불리는 이건 뭘까요. 1 : 컴플리트 가챠 Y 2 : 컴플리트 프로덕트 N 3 : 컴플리트 가이드 N 4 : 컴플리트 아이템 N 정답 : 1번 컴플리트 가챠 ( 뽑기로 나온 아이템을 모두 모아야 더 강력한 아이템을 얻을 수 있는 시스템입니다. 게이머에게 과도한 구매 비용을 유도해 사행성을 부추긴다는 비판을 받아왔습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q3 : 다음 중 윤석열 후보가 e스포츠 활성화를 위해 내놓은 공약은 무엇일까요. 1 : e스포츠학과 신설 N 2 : 지역연고제 도입 Y 3 : e스포츠 상무구단 창설 N 4 : 병역특례 도입 N 정답 : 2번 지역연고제 도입 ( 윤 후보는 e스포츠에 지역연고제를 도입하고, 지역별로 e스포츠 경기장을 설립하겠다고 했습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q4 : 윤석열 후보는 지난 9일 온라인 게임 규제 관련 공약을 내놨습니다. 핵심 내용으로 바른 것은 뭘까요. 1 : 게임 소액 사기 수사기구 설치 N 2 : 장애인 게임 접근성 불편 해소 N 3 : 본인 인증 의무 제외 Y 4 : 확률형 아이템 정보 공개 N 정답 : 3번 본인 인증 의무 제외 ( 윤 후보는 “본인 인증 수단이 휴대전화, 신용카드 등으로 제한돼 청소년 등이 게임 이용이 불가능하다”며 전체 이용가 게임에 대해 본인 인증 의무 규정을 없애겠다고 밝혔습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q5 : 안철수 후보가 e스포츠 활성화를 위해 내놓은 공약은 뭘까요. 1 : e스포츠학과 신설 N 2 : 병역특례 도입 Y 3 : 지역연고제 도입 N 4 : e스포츠 상무구단 창설 N 정답 : 2번 병역특례 도입 ( 안철수 후보는 e스포츠 선수들이 국제대회(아시안게임 제외)에서 우승을 하는 등의 활약을 한 경우 병역특례 혜택을 주는 것에 긍정적이라고 밝혔습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q6 : 이재명 후보는 지난해 12월 한 게임전문 유튜브에 출연해 “OOO 게임은 세계적인 흐름. 나쁘게 볼 필요 없다”고 말했습니다. 무엇일까요 1 : P2E Y 2 : P2P N 3 : PSP N 4 : B2C N 정답 : 1번 P2E ( P2E는 'Play To Earn(게임하며 돈 벌기)'의 줄임말입니다. 이용자가 게임하는 데 쓴 시간과 노력을 암호화폐 등으로 보상해주는 걸 말합니다. 이 후보는 “(P2E)를 무조건 금지하면 쇄국 정책하는 꼴”이라고 말했습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q7 : 지난 10일 국회에서 ‘차등의결권’도입이 무산되자 한 대선 후보는 “벤처기업 차등의결권, 민주당 반대하지만 OOO는 찬성합니다”라고 주장했습니다. 누구의 주장일까요? 1 : 이재명 N 2 : 윤석열 N 3 : 안철수 Y 4 : 심상정 N 정답 : 3번 안철수 ( 국회에서는 해당 내용을 담은 ‘벤처기업 육성 특별법 개정안’이 발의됐으나, 지난 10일 국회 법제사법위원회 전체회의 안건에 오르지 못했습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q8 : 이재명 후보는 벤처투자 예산을 확대하겠다고 밝히며 “유니콘 기업(기업 가치 1조원 이상) OOO개 시대를 열겠다”고 선언했는데요. 빈 칸에 들어갈 숫자는 무엇일까요? 1 : 100 Y 2 : 200 N 3 : 300 N 4 : 400 N 정답 : 1번 100 ( 이재명 후보는 지난 18일 일자리 공약을 발표하고 “강력한 투자로 국가대표 혁신기업 3000개, 유니콘기업 100개와 다수의 데카콘 기업을 육성하겠다”고 밝혔습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q9 : 윤석열 후보는 벤처기업의 주식매수청구권(스톡옵션) 제도를 개선하겠다는 공약을 내놨습니다. 스톡옵션 행사시 비과세 한도를 상향(행사 이익 기준) 하겠다는 건데요, 이 액수는 얼마일까요? 1 : 3000만원 N 2 : 5000만원 N 3 : 1억원 N 4 : 2억원 Y 정답 : 4번 2억원 ( 스톡옵션은 일정 수량의 회사 주식을 유리한 가격으로 매수할 수 있는 권리입니다. 윤 후보는 올해 5000만원인 스톡옵션 비과세한도를 2억원으로 올리겠다고 했습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q10 : 다음 중 이재명 후보가 공약으로 발표한 창업 활성화 정책은? 1 : 창업투자회사 설립을 위한 자본금 요건 하향 N 2 : 스타트업 특허 우대 심사기간을 3개월로 단축 Y 3 : 규제혁신법을 제정하고 규제혁신처 신설 N 4 : 중원 신산업벨트 조성 N 정답 : 2번 스타트업 특허 우대 심사기간을 3개월로 단축 ( 1번은 문재인 대통령의 2017년 대선 공약이었습니다. 3번은 안철수 후보, 4번은 윤석열 후보의 공약입니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q11 : 이재명 후보와 윤석열 후보 모두 “스타트업과 중소기업에 대한 기술 탈취를 막겠다”고 약속했습니다. 한 해에 기술 탈취로 중소벤처기업부에 상담을 요청하는 건수는 대략 얼마일까요? 1 : 500건 N 2 : 1000건 N 3 : 6000건 Y 4 : 1만건 이상 N 정답 : 3번 6000건 ( 중소벤처기업부에 따르면 기술 탈취와 관련해 스타트업과 중소기업에서 접수되는 상담 건수가 매년 6000건을 넘어서고 있습니다. 2019년 6152건, 2020년 6541건의 상담이 접수됐습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q12 : 다음 중 윤석열 후보의 창업지원·규제개혁 관련 공약이 아닌 것을 골라주세요. 1 : 2030을 위한 대학의 창업 기지화 N 2 : 기업규모 확대에 따라 축소되는 세금 공제 혜택 개편 N 3 : 기초과학 연구소와 원천기술 연구소로 역할 분담 Y 4 : 스타트업 기술 탈취를 막기 위한 공정거래법 보강 N 정답 : 3번 기초과학 연구소와 원천기술 연구소로 역할 분담 ( 3번은 안철수 후보의 공약입니다. 안 후보는“과학기술에 대한 효과적인 연구개발 투자는 지금의 세계적인 기술패권 전쟁시대에 정부가 해야 할 핵심적인 역할” 이라고 설명했습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q13 : 정부는 내년부터 가상자산 매매로 번 수익에 대해 △△만원까지 공제한 후 OO%의 세금을 부과할 계획입니다. △△와 OO에 들어갈 숫자가 올바르게 조합된 보기를 골라주세요. 1 : 250만원, 15% N 2 : 5000만원, 15% N 3 : 250만원, 20% Y 4 : 5000만원, 20% N 정답 : 3번 250만원, 20% ( 정부는 2023년부터 가상자산 매매로 얻은 수익의 20%를 과세할 계획입니다. 수익 250만원까지는 세금을 부과하지 않습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q14 : 이재명 후보는 “중소벤처기업의 투자유치 방식으로 OO허용을 검토하겠다“고 밝혔습니다. 들어갈 내용으로 올바른 보기를 골라주세요. 1 : 암호화폐 거래소 상장(ICO) N 2 : 기업공개(IPO) N 3 : 인수합병(M&amp;A) N 4 : 증권형 토큰 발행(STO) Y 정답 : 4번 증권형 토큰 발행(STO) ( 증권형 토큰은 회사의 자산 등 실물자산에 기반한 가상자산입니다. 주식과 같이 회사가 벌어들인 이윤을 배당으로 받을 수 있고, 경영에도 참여할 수 있습니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz Q15 : 윤석열 후보는 가상자산 시장을 육성하기 위해 ‘디지털자산 기본법’ 제정을 약속했습니다. 이 법안 공약에 포함돼 있지 않는 내용을 골라주세요. 1 : 암호화폐 상장(ICO) 금지 Y 2 : 가상자산 활용한 불공정거래 범죄수익 전액 환수 N 3 : 가상자산 거래 관련 전문금융기관 육성 N 4 : 거래소 해킹 및 시스템 오류 대비 보험제도 확대 N 정답 : 1번 암호화폐 상장(ICO) 금지 ( 윤 후보는 현재 금지된 ICO 허용을 공약했습니다. 가상자산 검증 등 안전장치를 마련한 가상자산 거래소를 통해 발행하는 방식을 먼저 도입할 계획입니다. ) 이전문제 다음문제 The JoongAng Quiz 문제 중 문제 정답! 다시풀기 &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 관련기사[팩플] 부동산NFT 사고파는 ’모두의 마블’…넷마블도 메타버스에 참전[팩플] 연 매출 6조 네이버, 글로벌 키워드는 소프트뱅크ㆍM&amp;A[팩플] ‘쌀먹’의 시대 흔들리나…P2E 게임에 닥친 2가지 위기[팩플] '돈 되는' 큐레이션 시대…카카오뷰 vs 네이버 인플루언서 토픽[팩플] "눈뜨고 코 베였다"…'국민밉상' 카카오가 남긴 질문 셋 &nbsp; 이승호ㆍ권유진ㆍ남궁민 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/30/dbe06f93-a2ce-4965-9aa9-968af5b663df.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 부동산NFT 사고파는 ’모두의 마블’…넷마블도 메타버스에 참전]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25044226</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25044226</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[27일 오전 서울 구로구 신사옥 G타워에서 넷마블 '제5회 NTP(전략기자간담회)'에서 권영식 넷마블 대표가 발언하고 있다. 뉴스1 부진에 빠진 넷마블이 블록체인과 메타버스를 반전 카드로 꺼냈다. 게임 사용자가 게임을 하며 돈을 버는 P2E(Play to Earn) 게임을 개발하고. 자체 가상화폐도 발행할 계획. 이와 함께 향후 2년 동안 신작 게임 20종을 내놓는 물량 공세도 예고했다. 수년간 침체를 겪은 넷마블의 반전 카드, 통할까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 방준혁 넷마블 의장이 27일 오전 서울 구로구 지타워에서 열린 넷마블 비전 및 개발 신작 발표회 제5회 NTP(Netmarble Together with Press)에서 신사업 전략을 발표하고 있다. 연합뉴스 27일 넷마블은 서울 구로구 본사에서 기자간담회를 열고 신사업 및 신작 출시 계획을 공개했다. 2018년 이후 4년 만에 열린 행사엔 방준혁 넷마블 의장과 계열사 대표들이 참석했다. 이날 발표에서 방준혁 의장은 “2011년까지 고성장한 이후 저성장으로 전환이 되면서 회사의 경쟁력이 약화됐다“며 “하지만 그 사이에도 개발 인력을 꾸준히 늘리면서 인수합병과 IP 확보에 투자해왔다”"며 반전 의지를 다졌다. &nbsp; 우선 넷마블은 자체 IP(지식재산권) 15종과 외부 IP 5종을 활용한 신작 20종을 내놓는다. 미국 HBO의 인기 드라마 '왕좌의 게임', tvN 인기 드라마 '아스달연대기' 등 외부 IP를 활용한 게임 외에도, 넷마블FNC가 보유한 웹툰·웹소설 등 자체IP 기반 게임을 출시할 계획이다.&nbsp; &nbsp; 특히, 게임업계 화두인 메타버스와 NFT를 반전카드로 내세웠다. P2E과 NFT가 적용된 블록체인 기반 게임들을 개발중이라는 것. 방 의장은 "메타버스 진출을 굉장히 공격적으로 진행하겠다"며 사업 확대 의지를 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 반전 카드① 메타버스 생태계 '넷마블 월드' &nbsp; 방준혁 넷마블 의장이 27일 오전 서울 구로구 지타워에서 열린 넷마블 비전 및 개발 신작 발표회 제5회 NTP(Netmarble Together with Press)에서 신사업 전략을 발표하고 있다. 연합뉴스 블록체인 기반 넷마블 생태계 '넷마블 월드'를 만든다. 6종의 블록체인 게임을 하나의 생태계로 연결할 계획이다. 권영식 넷마블 대표는 "이 생태계에서 통용될 자체 기축통화 발행을 준비하고 있다"고 공개했다. &nbsp; 구체적으로, 생태계 활성화를 위해 게임을 하면서 가상 자산을 얻는 P2E 방식을 도입한다. 권민관 넷마블엔투·앤파크 대표는 연내 출시 목표인 P2E 게임 ‘A3: 스틸 얼라이브’에 대해 “분쟁에서 이기면 재화를 얻는 게임인데, 이걸 블록체인과 연계해 넷마블 생태계를 활성화하겠다“고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 반전 카드② NFT 사고파는 '모두의 마블' &nbsp; 모두의 마블: 메타 월드 [사진 넷마블] 인기 보드게임 '모두의 마블'은 NFT 플랫폼으로 재탄생한다. 넷마블은 신작 '모두의 마블: 메타월드'에 현실 세계의 지형을 본뜬 메타버스를 구현하고, 이 세계의 부동산을 NFT로 만들어 거래하도록 설계할 계획이다. 현실에서처럼 메타버스에서 부동산을 NFT로 사고팔며 투자하는 공간으로 만들겠다는 구상이다. &nbsp; 권영식 대표는&nbsp;"실제 지도 기반의 부동산 메타버스를 구현하는 게 목표"라며 "이런 가상공간을 구축하기 위해 실제 지적도를 기반으로 한 알고리즘, 다양한 건물을 올리는 시뮬레이션과 거래 도구 등 메타버스화 작업을 하고 있다"고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 넷마블의 ‘잃어버린 4년’&nbsp; &nbsp; 이날 넷마블의 발표는 4년의 부진을 딛기 위한 승부수에 가깝다. 2017년 상장한 넷마블은 다음 해 중국 진출이 가시화하면서 전성기를 맞은 듯 했다. 하지만 중국이 한국 게임사에 끝내 판호를 내주지 않으면서 중국 진출이 무산되고, 이후 코로나19 확산으로 신작 출시도 줄줄이 연기되면서 매출 부진 등 침체에 빠졌다. &nbsp; &nbsp; 주가도 부진했다. 상장 이후 최고 18만8500원(2017년 12월 28일 종가)까지 올랐던 넷마블 주가는 27일 10만8000원을 기록했다. 4년여 만에 42.5% 가량 미끄러졌다. 반면 경쟁사인 엔씨소프트와 넥슨의 주가는 같은 기간 각각 19.2%, 24.2% 상승했다. 어깨를 나란히 하던 3N(넷마블·엔씨소프트·넥슨) 사이에서 체면을 구겼다. 방준혁 넷마블 의장이 27일 오전 서울 구로구 지타워에서 열린 넷마블 비전 및 개발 신작 발표회에서 취재진 질문에 답하고 있다. [연합뉴스] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 규제의 벽 넘을까 &nbsp; 넷마블이 메타버스·블록체인을 반전카드로 내세웠지만, 효과를 보려면 넘어야할 산이 많다. 가장 큰 문제는 규제. 국내 게임산업법에 따르면, P2E 게임은 사행성 게임으로 규제 대상에 속한다. 앞서 국내에서 출시된 P2E 게임 '삼국지 무한돌파'는 게임물관리위원회의 등급취소로 국내 서비스가 중단됐다. 넷마블은 여러 P2E 게임을 출시하기로 했지만, 모두 글로벌 대상이다. 국내에서는 이 기능을 빼고 운영한다. 부동산 NFT를 거래하는 모두의 마블도 사행성 논란에 휩싸일 우려가 있다. &nbsp; P2E 규제 관련 방 의장은 아쉬움을 드러냈다. 그는 "국내외 게임 업체가 블록체인 기반 게임을 준비하고 고민하고 있고, 이건 하나의 흐름인데 한국만 서비스를 못하는 건 상당히 안타깝다"며 "P2E 게임 출시를 막기보다는 출시 후 부작용 확인하며 규제 강화하는 게 맞다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 넷마블이나 엔씨소프트·크래프톤 등의 코스피 상장 게임사들은 사실 그동안 P2E 게임이나 NFT 등에 다소 조심스러워했다. 사행성 논란을 의식했기 때문. 그러나 이 분위기를 바꾼 건 위메이드의 P2E 게임 '미르4' 영향이 크다. 위메이드 자체 발행 가상화폐인 위믹스 코인을 활용한 이 게임은 동시 접속자 수 100만명을 넘기며 국내외에서 큰 성공을 거뒀다. 27일에는 상장 이후 주가 부진에 시달린 크래프톤도 NFT를 활용해 게임과 블록체인 기술을 연계하겠다고 밝히며 이 흐름에 가세했다. 앞서 지난해 11월 엔씨소프트는 NFT 활용 계획을 밝히자마자 이 회사 주가는 하루만에 30%가량 오를 만큼 큰 호응을 받았다.&nbsp; 남궁민 기자 namgung.min@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/27/e7adac8f-a728-4671-b6bf-818262db2768.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 연 매출 6조 네이버, 글로벌 키워드는 소프트뱅크ㆍM&A]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25044210</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25044210</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[성남시 분당구 네이버 분당 사옥 모습. [연합뉴스] 네이버가 지난해 매출 6조원을 돌파하며 역대 최고 실적을 기록했다. 2019년 라인이 연결실적에서 제외된 이후 연 매출 6조원을 넘긴 건 이번이 처음이다.&nbsp;커머스ㆍ콘텐트ㆍ핀테크ㆍ클라우드 등 검색을 제외한 신사업 4종이 연 매출의 51%(3조5178억원)을 차지하며 성장을 이끌었다. 이들 신사업의 매출 비중이 전체의 절반을 넘은 것도 이번이 처음. 글로벌 진출과 커머스 사업 물꼬를 튼 한성숙 대표의 성과다. 올 3월 이후 최수연 신임 대표의 네이버에선 글로벌 도전이 더 과감해질 전망이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버는 27일 실적발표를 통해 “지난해 매출 6조8178억원, 영업이익은 1조3255억원을 거뒀다”고 밝혔다. 각각 전년 대비 28.5%. 9.1% 성장했다. 특히 콘텐트 부문에서&nbsp;웹툰ㆍ스노우ㆍ제페토 등 글로벌 시장서 성과를 내며 매출(6929억원)이 전년 대비 50.6% 성장했다. &nbsp; 특히 웹툰은 지난해 세계 최대 웹툰 플랫폼 왓패드 인수후 글로벌 경쟁력을 키운 결과 지난 4분기엔 글로벌 연간 거래액 1조원을 돌파했다. BTS 지식재산(IP)를 활용한 오리지널 웹툰은 글로벌 공개 이틀 만에 누적 조회 수 1500만을 넘어서기도 했다. 한성숙 네이버 대표는 컨퍼런스콜에서 “글로벌 IP를 보유한 파트너들과의 협업이 본격화되는 등 올해 웹툰은 다양한 신규 수익 모델 기반으로 한 성장이 지속될 것”이라며 “글로벌 스토리텔링 플랫폼 또한 경제 규모를 확대해 나가는 데 집중하겠다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 네이버웹툰이 미국 뉴욕 타임스퀘어에 그룹 방탄소년단(BTS)이 등장하는 하이브 오리지널 스토리 '세븐 페이츠: 착호'(7FATES: CHAKHO) 대형 옥외광고를 선보였다고 27일 밝혔다. 최근 방탄소년단과 협업한 하이브 '세븐 페이츠: 착호'의 웹툰, 웹소설은 네이버웹툰의 글로벌 서비스를 통해 전 세계 10개 언어로 공개됐다. [사진 네이버] &nbsp; 지난해 전체 매출의 21%(1조 4751억원)를 차지한 커머스 부문도 전년 대비 35.4% 성장했다. 이커머스 플랫폼 ‘스마트 스토어’의 거래액이 꾸준히 늘고 라이브커머스 플랫폼 ‘쇼핑라이브’, ‘브랜드스토어’의 매출 비중이 증가한 결과다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버 커머스, 앞으로는? &nbsp; 이날 네이버는 올해 이커머스ㆍ라이브커머스 1위를 굳히고 글로벌로 더 뻗어가겠다는 계획을 강조했다. ●&nbsp;라이브커머스 1위 : 지난해 네이버 스마트스토어의 연간 거래액은 전년(17조원) 대비 35% 성장한 23조원이다. 쇼핑라이브 거래액도 1년 만에 4.7배 늘었다. 네이버는 라이버커머스 1위를 굳히겠다는 전략이다. 이를 위해 기존 1시간 단위 방송에서 벗어나, 10분 혹은 그보다 더 짧은 숏폼 영상을 테스트 중이다. 지난 2년간 출시된 브랜드 스토어나 쇼핑라이브ㆍ선물하기ㆍ정기구독 등 버티컬 커머스의 수익성을 높이는 방안도 추진 중이다. 여기에 입점 업체의 매출 성장을 도울 ‘머천트솔루션’이 보태지면 커머스의 수익 구조가 더 탄탄해질 것으로 보고 있다.&nbsp; ● 기술스타트업+SME : 이날 네이버는 중소상공인(SME)이 기술 스타트업의 서비스를 이용해 상품관리ㆍ마케팅ㆍ배송 등을 할 수 있도록 ‘커머스솔루션마켓’도 시범 출시했다. 상반기 베타 서비스 기간까지는 무료로 제공된다. 네이버 쇼핑 라이브 예시. [사진 네이버] 네이버 스마트스토어의 글로벌 진출도 본격화한다. 지난해 10월 일본에 선보인 ‘마이스마트스토어’는 현지 셀러들에게 긍정적인 반응을 얻고 있다는 게 네이버 측의 설명. 한성숙 대표는 “라인 메신저 연계를 시작으로 야후재팬, Z홀딩스 사업과도 협업을 전방위적으로 확대할 것”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버의 글로벌, M&amp;A는?&nbsp;&nbsp; &nbsp; 이날 컨퍼런스 콜에서 한성숙 대표와 박상진 최고재무책임자(CFO)는 “새로운 경영진 하에 글로벌 협력이 더 많아질 것”이라고 수차례 언급했다. 특히, 5년간 네이버를 이끈 한성숙 대표는 이날 마지막 실적발표를 마치며 “지난 5년간 CEO로서 글로벌 진출을 위한 기반을 탄탄히 했다면, 새 경영진은 지금까지 쌓인 네이버의 노하우와 기술을 바탕으로 본격적인 글로벌 도전을 통해 더 큰 성장 이뤄낼 것”이라고 말했다. &nbsp; ● 소프트뱅크와 더 가까이 : 이날 컨퍼런스콜에서 네이버는 일본에서 Z홀딩스를 합작한 소프트뱅크그룹과 협력 범위를 클라우드 및 기업 간 거래(B2B) 등으로 확대하겠다고 밝혔다. 가입자 2억 6000만명을 확보한 제페토 역시 미국ㆍ홍콩을 거점으로 인재를 확보해 글로벌 서비스로 더 키운다. 제페토 운영사인 네이버Z는 지난해 소프트뱅크 비전펀드와 하이브(HYBE)로부터 2235억원의 투자를 유치했다.&nbsp; ● "투자 재원 충분하다" : 올해도 굵직한 투자 행보가 이어질 것으로 보인다. 박상진 CFO는 “네이버의 현금이나 자사주 교환 등의 방법을 고려하면 인수합병(M&amp;A) 재원은 충분하다. 올해에도 사업에 필요한 전략적인 제휴나 투자를 이어갈 것”이라고 말했다. 최관순 SK증권 연구원은 “네이버는 올해도 공격적인 투자를 계속할 것으로 보인다”며 “네이버웹툰의 글로벌 확장, 제페토 게임출시, NFT 사업강화 등 중장기 성장을 위한 투자가 필요한 시점이기 때문” 이라고 분석했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 사상 최고 실적에도 네이버 주가는 5거래일 연속 하락했다. 전일 종가 대비 3.19% 하락한 30만3000원에 장을 마감했다. 전 세계 금리 인상 우려에 애플ㆍ알파벳(구글)ㆍ메타(페이스북)등 글로벌 테크 기업의 주가가 큰 폭으로 하락한 것처럼 국내 IT 기업의 주가도 비슷한 흐름을 보이는 것. 여기에 플랫폼 산업 규제 리스크까지 더해져 약세를 면치 못하고 있다. 오동환 삼성증권 연구원은 “네이버의 주가는 지난 하반기부터 규제 강화 우려로 하락세에 있다”며 “정부의 규제 스탠스 변화나 글로벌 금리 인상 우려 완화 등 외부적 환경 변화는 시간이 필요한 만큼 상반기에는 주가 약세에 유의할 필요가 있다”고 분석했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/27/511569b5-6a69-4968-a818-f50876553aa4.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] ‘쌀먹’의 시대 흔들리나…P2E 게임에 닥친 2가지 위기]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25043992</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25043992</guid>
            <pubDate>Thu, 27 Jan 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[위메이드의 미르4는 대표적인 P2E 게임이다. 지난해 10월 동시접속자 100만명을 넘기는 등 큰 인기를 끌고 있다. [사진 위메이드] &nbsp; ‘쌀먹의 시대’에 브레이크가 걸린걸까. 게임의 미래로 주목받던 ‘플레이 투 언’(P2E·Play to Earn) 모델에 대한 의구심이 커지고 있다. ‘쌀먹’은 게임 이용자가 게임에서 얻은 아이템을 팔아 그 돈으로 쌀 사 먹는다, 즉 게임으로 돈 번다는 뜻의 게임 은어다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; P2E는 이용자가 게임하는 데 쓴 시간과 노력을 ‘토큰’이라는 가상화폐로 보상해주는 블록체인 게임 경제 시스템. 하지만 올해 들어 크게 두 가지 이유로 성장세에 제동이 걸리고 있다. &nbsp; &nbsp; ● 국내용 P2E 게임, 중지 : 서울행정법원(8부·12부)는 지난 14일 게임사 나트리스가 게임물관리위원회(이하 게임위)를 상대로 '게임 등급분류 취소 결정을 1심 판결 선고 전까지 집행 정지해달라'고 낸 신청을 모두 받아들이지 않았다. 나트리스는 ‘무한돌파 삼국지 리버스’(이하 무돌) 개발사. 무돌은 이용자가 임무를 수행하면 가상화폐 ‘무돌코인’을 지급하는 게임이다. 신청이 기각된 후 나트리스는 공식 카페에 “1심 판결 전까지 게임을 서비스하지 못 하게 됐다”며 “무돌코인 콘텐트가 제외된 게임 버전으로 이용해 달라”고 공지했다.&nbsp;&nbsp; ● 상장사 위메이드의 코인 매도 : 미르4 개발사 위메이드는 최근 논란의 중심에 섰다. 자체 발행한 가상화폐 ‘위믹스’를 대량 매도한 사실이 투자자들에게 알려지면서다. 투자자들이 추정하는 매도 코인 규모는 5000만개(위메이드는 추후 공개 예정). 투자자들은 회사 측 대량 매도로 위믹스의 시세가 떨어진 것 아니냐고 의심하고 있다. 지난해 11월 1위믹스당 2만 9000원대까지 올랐던 위믹스는 최근 6000원대 안팎을 오가고 있다.&nbsp; 이에 대해 위메이드는 위믹스 플랫폼 활성화에 쓸 투자금을 마련하기 위해 일부 코인을 매각했다는 입장이다. 이 회사 관계자는 “해외 시장에 위믹스 일부를 장기간 분산 매도한 것은 맞다”며 "위믹스를 플랫폼 활성화 및 블록체인 게임 육성에 쓸 수 있다는&nbsp;위믹스 정책(백서) 기준에 따른 것"이라고 설명했다. &nbsp; 무한돌파 삼국지 리버스 게임 장면. [사진 게임 내 캡처] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; P2E는 지난해부터 게임산업의 미래 먹거리로 주목받았다. 컴투스, 카카오게임즈 등 중견 게임사들이 P2E형 게임에 대한 새로운 구상들을 쏟아냈다. 주가도 고공 질주했다. 엔씨소프트, 넷마블 등 게임 대기업들도 블록체인과 NFT(대체불가능토큰)를 결합한 큰 틀의 P2E 사업 구상을 밝히고 나면 주가가 급등했다. 스카이피플, 나트리스 등은 현행법상 P2E 방식에 불법 소지가 있는데도 관련 게임을 국내에 출시했다. 연초부터&nbsp;잇따른 논란은 P2E 모델의 확산에 변곡점이 될 전망. 국내 대형 게임사 고위 관계자는 “그간 장밋빛 전망만 나왔던 새로운 비즈니스 모델에 대한 진지한 검증의 시간이 시작된 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; P2E에 주어진 2가지 질문 &nbsp; 스카이피플이 개발한 파이브스타즈 포 클레이튼 캐릭터. [사진 스카이피플] ① 법 문제, 국내에선 가능해? 스카이피플이 개발한 ‘파이브스타즈 포 클레이튼’은 지난해 4월 P2E 기능을 넣어 국내에 출시됐다. 게임 속 아이템 일부를 NFT로 만들어 글로벌 NFT 거래소 오픈씨(OpenSea) 등에서 팔 수 있게 했다. 하지만 게임위는 사행성 문제가 있다고 보고 이 게임의 등급분류를 취소했다. 이에 회사 측은 소송을 제기했고 서울행정법원은 “회복하기 어려운 손해가 발생할 우려가 있다”며 지난해 6월 등급분류 취소 처분의 효력을 정지하고 스카이피플 손을 들어줬다. 회사는 현재 게임을 서비스하면서 본안 소송을 진행하고 있다. 스카이피플 관계자는 “새로운 기술을 접목해 재출시한 게임인데 등급이 취소 돼 당시 어려움이 컸다”며 “소송에 대응하면서 글로벌 출시 등 다양한 대책을 준비 중”이라고 말했다. &nbsp; 하지만 행정법원은 유사한 건인 나트리스의 무돌의 집행정지 신청은 받아들이지 않았다. P2E 기능을 뺀 버전인 무돌L 등 대체재 유무가 차이를 갈랐다. 서울행정법원 8부와 12부는 결정문에서 “해당 처분으로 인한 손해의 내용과 정도, 나트리스가 문제 기능을 삭제한 유사한 게임을 현재 제공하고 있는 것으로 보이는 점 등을 감안하면 처분의 집행을 정지해야할 정도로 긴급한 필요가 있다고 보기 어렵다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; 게임업계에선 이번 법원 결정으로 국내 P2E 서비스가 사실상 막혔다고 보고 있다. 게임위는 무돌 이후 추가로 2개 P2E게임에 대해서도 등급분류 결정을 취소했다. 또 구글 등 게임 앱의 등급을 자체적으로 분류할 수 있는 사업자들에 공문을 보내 P2E게임 유통에 주의해 달라고 당부했다. 게임위 관계자는 “향후 면밀하게 검토해봐야겠지만 현재 나온 P2E 게임은 사행성 문제가 있어 등급을 부여할 수 없다”고 말했다. 게임 아이템과 캐릭터 NFT가 거래되는 미르4 XDRACO 홈페이지. [사진 위메이드] ② 신뢰 문제, 믿어도 돼? P2E 게임 대부분은 국내를 제외한 글로벌 시장에서 유통된다. 하지만 선두주자 위메이드가 자체 발행 코인을 대량 매도해 신뢰의 위기를 맞고 있다. 코인의 가치를 결정하는 변수는 ‘희소성’과 사용처의 ‘다양성’. 위메이드는 총 10억개의 위믹스 발행 물량 중 74%를 위믹스 성장 지원을 위해 쓴다고 백서에 기재해놨다. 이번에 드러난 위믹스 대량 매도도 장기적으로 위믹스가 통하는 사용처를 늘려 생태계 전반을 육성하기 위한 투자라는 게 회사 측 해명. &nbsp; 반면 위믹스 시세 하락으로 손해 본 투자자 해석은 정반대다. 희소성을 해쳐 위믹스 가격을 떨어뜨리는 행위라는 것. 또 백서에 기재했다고 해도 대규모 물량을 시장에 풀면서 명시적으로 이를 알리지 않았던 터라 비판의 강도가 크다. &nbsp; 더 근본적인 문제는 기업이 한국은행처럼 발권력을 가지게 된 상황. 기업이 자금이 필요하면 유상 증자를 하는 대신 자체 코인을 발행해 언제든 현금화할 수 있다는 점을 위메이드가 실제로 보여줬다. 현재 위메이드는 위믹스 전체 물량 중 83%를 가지고 있다. 김갑래 자본시장연구원 연구위원은 “백서에 기재했다고 하지만 명확하게 매도 사실을 알리지 않았다는 측면에서 경영진과 코인 투자자 간 정보 격차에 의해 손해가 발생했다”며 “가상자산 관련 공시 의무 등이 없어서 벌어진 일이지만 코인 투자자 입장에선 배신감을 느끼는 것”이라고 말했다. &nbsp; 위메이드는 논란이 커지자 2가지 대책을 내놨다. 첫번째는 위믹스 소각이다. 주식회사가 자사주를 소각해 주식 가치를 보전하듯이 위메이드가 코인을 소각해 코인의 가치를 유지하겠다는 방안이다. 또 회사가 보유한 위믹스를 어떻게 사용했는지 보여 줄 ‘위믹스 가계부’도 조만간 공개할 계획이다. 위메이드 관계자는 “코인 투자자들과 더 투명하게 소통하기 위한 다양한 대안을 준비하고 있다”고 말했다. 위메이드는 지난해 말 미르4에 캐릭터 NFT(Non-Fungible Token)를 정식 도입했다. 이용자들이 자신이 키운 게임 캐릭터의 소유권을 인정받을 수 있게 했다. [사진 위메이드] &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 전문가들은 이런 혼란을 막기 위해선 ‘규제 공백’ 상태를 해소해야 한다고 말한다. 주식시장처럼 공시 등을 통해 투자자와 기업 간 정보 격차를 줄이는 여러 제도를 도입할 수 있게 제도권에 안착시켜야 한다는 의미. 조정희 법무법인 디코드 대표변호사는 “현행법상 코인 발행회사에 대해선 가이드라인이 없고 공시할 의무도 없다”며 “국회에 계류 중인 가상자산업권법 등을 제정해 필요한 제도를 만들어 정비해야 한다”고 지적했다. 관련기사[팩플] 게임으로 돈 벌면 돼, 안돼?…법정으로 간 P2E 게임, 미래는[팩플] 2022 NFT② 위메이드 장현국 “우린 4년 준비했다, 내년 NFT경제 원년”[팩플] NFT·블록체인·메타버스…택진이형도 올라탔다 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/27/45009e86-57ef-46b8-bf22-ec57bd9ebd6f.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] '돈 되는' 큐레이션 시대…카카오뷰 vs 네이버 인플루언서 토픽]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25043733</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25043733</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[카카오는 26일 포털 다음의 모바일 첫화면을 개편해 카카오뷰를 도입했다. &nbsp; 카카오가 26일 다음(DAUM) 모바일 첫 화면에 콘텐트 큐레이션 서비스 ‘카카오뷰’를 띄웠다. 지난해 8월 카카오톡 3번째 탭에 들어간 카카오뷰가 다음의 모바일 접속 첫 화면 자리도 꿰찬 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ① 크리에이터 시대 : 크리에이터가 중심이 되는 시대가 왔다. 5000만이 쓰는 카카오톡의 메인 탭에 이어, 월간 사용자(MAU) 900만의 다음도 개인 콘텐트 창작자들에 스포트라이트를 더 비춘다. 조수용 대표는 지난해 9월 카카오뷰 공식페이지 인터뷰를 통해 “언론사나 포털이 하던 콘텐츠 편집 대신 창작자가 직접 편집, 발행할 수 있다는 게 카카오뷰의 핵심“이라며 “한마다로 개인이 만든 미디어가 생기는 것“이라고 했다. &nbsp; ② 직거래 구독 : 구독모델의 강화. 카톡과 다음 모두 콘텐트 첫 화면을 사용자 구독하는 채널을 보여주는 ‘마이뷰(MyView)’로 대체했다. 콘텐트를 추천받고, 그후 구독하는 소비 방식이 주류가 됐단 의미다. 여민수 대표는 지난해 8월 카카오뷰 출시 당시 “미디어 산업에서 가장 큰 변화는 콘텐트 생산자와 소비자 직거래가 가능해진 것”이라며 “상품구독(구독ON), 서비스구독(톡서랍, 이모티콘플러스)에 이어 콘텐트 구독까지 구독생태계가 빠르게 확장될 것”이라 했다. 카카오뷰의 수익창출 프로그램. 카카오는 향후 이용자 후원이나 유료 콘텐츠 발행 등 수익프로그램을 추가할 예정이다. 카카오 &nbsp;━&nbsp; 유튜브식 수익 분배, 카카오뷰의 반등&nbsp; &nbsp; ● 카카오뷰 출시 후 3개월은 고난의 시기였다. 출시 초 반짝 관심이 쏠렸지만, 3개월간 생긴 채널은 2만개, 큐레이션 보드는 25만개에 그쳤다. 구글 플레이스토어 후기에서도 “관심 없는 주제가 너무 많이 뜬다”, “편향된 정보만 보게 된다” 같은 불만이 속출. 아웃링크 방식의 큐레이션이라 오리지널 콘텐트가 부족하단 지적도 제기됐다. &nbsp; ● 12월 뷰에디터(창작자) 수익창출 프로그램이 도입되며 콘텐트가 양적으로 늘고 질적으로 개선됐다. 구독자·노출·좋아요·공유하기에 따라 ‘마이뷰’ 광고수익을 배분하며 1월 말 뷰에디터 채널은 15만개, 누적 큐레이션 보드는 260만개까지 늘었다. 카카오 관계자는 “카카오 서비스에서 창작자 수익배분 모델이 도입된 건 뷰가 처음"이라며 “3개월 누적 수익을 정산해 지난달 지급한 이후, 뷰에디터가 급증하고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버도 뛰어든 시장&nbsp; &nbsp; ● 수백만원 수익 인증 : 분위기는 좋다. 최근 카카오뷰 에디터들의 수익 인증 글이 페이스북·유튜브·네이버 블로그 등에 늘어나며 채널 수도 늘어나는 중. 260여명 구독자를 보유한 한 에디터는 “(네이버) 애드포스트정도일 줄 알았는데, 두 달간 37만원 부수입을 올렸다”고 했고, 수백만원대 수익 인증 글도 심심찮게 등장한다. 카카오 측은 “친구 수 100명, 보드 10건 발행 등 최소 기준만 충족하면 누구나 수익을 올릴 수 있다"며 "수천 명 친구(구독자)를 보유한 경우 월간 수백만 원대 수익도 가능하다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;네이버, 우리도 한다 : 네이버도 19일 콘텐트 큐레이션 서비스 ‘인플루언서 토픽’을 도입하고 네이버 메인의 ‘마이 구독’ 추천영역에 우선 노출하기 시작했다. 카카오처럼 창작자의 콘텐트를 추천하는 큐레이션을 도입하고, 애드포스트 광고를 적용(27일 도입 예정)해 수익을 창작자와 분배하는 식이다. &nbsp; ● 네이버 vs 카카오, 차이는 : 네이버는 본인이 직접 창작한 블로그·포스트·네이버&nbsp;TV·인스타그램· 유튜브 콘텐트만 큐레이션 가능한 데 반해, 카카오뷰는 타인의 콘텐트도 아웃링크로 큐레이션 할 수 있다. 네이버는 블로그 등에서 광고수익 분배 노하우가 쌓여있는 게 강점이다. 카카오는 창작자의 진입 장벽이 낮아 확장성에서 더 유리한 편. 광고에 노출된 사용자의 피로도 증가, 큐레이션 콘텐트의 저작권 문제 등은 카카오의 숙제가 될 수 있다. &nbsp; 네이버도 19일 콘텐트를 큐레이션해 묶어 발행하는 인플루언스 토픽을 선보였다. 네이버 &nbsp;━&nbsp; 그럼, 뉴스는요? &nbsp; ● 당초 카카오는 이번 다음 모바일을 개편하며 뉴스 탭도 바꿀 계획이었다. 하지만 기술적 문제로 두 차례 연기한 끝에 카카오뷰를 먼저 도입하기로 했다. 카카오 측은 “이용자들이 변화에 적응할 수 있게 순차적으로 개편할 것”이라며 “카카오뷰가 다음 PC 버전으로 도입되는 시점에 맞춰, 뉴스탭 개편도 이뤄질 예정”이라고 말했다. &nbsp; ● 미디어 업계에선 카카오의 최근 개편이 국회 언론미디어제도개선특별위원회의 포털 알고리즘 공개 압박과도 무관하지 않다고 본다. 카카오는 이번 다음 모바일 개편과 함께 카카오뷰의 추천 알고리즘을&nbsp;처음 공개했고, 뉴스 서비스에 자문하던 ‘미디어자문위원회’를 ‘콘텐츠 플랫폼 자문 위원회’로 확대 개편했다. &nbsp; 관련기사[팩플] 포털 뉴스 AI 알고리즘, 공개해 말아?…다시 커지는 논란[팩플] 포털뉴스 편집, AI 알고리즘이면 괜찮아?[팩플] "노른자위 자리 꿰찼다"…카톡, 카카오뷰(View) 출시 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/26/545ae5fc-bd52-4c33-bc6b-c175246638f1.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] "눈뜨고 코 베였다"…'국민밉상' 카카오가 남긴 질문 셋]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25043601</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25043601</guid>
            <pubDate>Wed, 26 Jan 2022 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[‘국민 기업’ 카카오가 ‘국민 밉상’이 되고 있다. 이번엔 택시나 미용실이 아니다. 카카오에 투자한 200만 소액주주들이 부글부글한다. 지난해 액면분할 후 급증한 카카오 주주들은 카카오식 '쪼개기 상장'이 주주의 손해를 강요한다고 본다. 여기에 카카오페이가 기름을 부었다. 상장 한달 만에 이 회사 경영진 8명이 스톡옵션 주식을 단체로 매각했다. ‘먹튀’ 비난이 쏟아졌다. “누구 좋으라고 개미는 카카오에 투자했나?”는 분노, 국민주 2위 기업(1위는 소액주주 215만명인 삼성전자)의 숙명일까. ‘라이언’은 주주들의 신뢰를 회복할 수 있을까. 카카오가 남긴 세 가지 질문(스톡옵션・물적분할・차등의결권)을 팩플이 살펴봤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 질문① 스톡옵션 매도는 자유? &nbsp; 스톡옵션은 ‘회사가 기업공개(IPO)에 성공하면 나도 돈방석에 앉을 수 있다’는 스타트업식 당근이다.&nbsp;코스닥 상장을 준비중인 한 스타트업 관계자는 “스타트업 직원들은 상장 후 기업가치가 가장 높을 때 스톡옵션을 행사(매입)해 차익을 실현하는 걸 누구나 꿈꾼다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 하지만 카카오페이 주주들 생각은 달랐다. 이 회사 경영진들은 상장(2021년 11월) 직후 주가가 최고점일 때 임원진이 스톡옵션을 행사해 주식을 싸게 산 뒤, 그 주식을 바로 시장에 매각(시간 외 블록딜)해 차익을 극대화했다. 시장은 '경영진이 주식을 대량으로 내다팔 정도이니 이 회사엔 미래가 없다'는 시그널로 읽었다. 경영진의 이런 매도가 불법은 아니지만, 이런 회사에 믿고 투자할 수 있겠느냐는 의구심이 커졌다. 카카오뱅크·카카오게임즈 등 다른 자회사 임원들의 상장 직후 스톡옵션 주식 매각 사례도 다시 비난 대상에 올랐다. &nbsp; &nbsp; 카카오페이 사태 이후, '상장사의 스톡옵션 주식 매도 기간을 제한하자'는 주장이 힘을 얻고 있다. 정은보 금융감독원장도 “시장 또는 일반 개인 투자자들의 보호가 전제되면서 스톡옵션 제도가 운용돼야 한다”며 “필요하면 개선할 것”이라는 의지를 밝혔다. 최근 카카오 논란 일지 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 질문② 물적분할, 성장의 공식? &nbsp; 100개가 넘는 자회사 대표가 독립적으로 경영활동을 해 상장하는 카카오식 성장 방정식에도 의문이 제기된다. 최근 카카오처럼 물적분할 후 상장하는 회사가 늘어나면서 비난 여론이 더 거세졌다. 지배 주주에겐 물적분할로 신설 법인을 만들면 지배력을 유지하면서 자금조달하는 데 유리하지만, 존속 법인의 일반 주주들은 핵심 사업이 빠지고 나면 주가하락 등으로 손해를 보는 편이다. 모빌리티&nbsp;등 주요 사업을 자회사로 독립시킨 후 상장을 준비하는 카카오도 이런 비판에서 자유롭지 않다. 정우철 바른투자자문 대표는 “기업분할 제도가 핵심사업을 분할 상장하는 통로로 변질됐다”며 “최대 주주입장에선 (분할상장을) 안 하면 바보가 되고,&nbsp;일반 주주들은 눈뜨고 코 베이는 상황”이라고 지적했다.&nbsp; &nbsp; 선진국에선 쪼개기 상장시 소액주주들이 집단소송을 제기할 수 있어 쪼개기 상장이 드물다. 반면, 제도적으로 주주 보호가 취약한 국내에선 소액 주주의 문제제기는 거의 불가능하다. &nbsp; 최근 3개월 카카오 상장사 주가 변화 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 질문③ 차등의결권, 성장 촉진제? &nbsp; 스타트업 성장 신화를 쓴 카카오가 주주신뢰를 잃고 거버넌스(기업지배구조)의 위기를 자초하자, 스타트업 경영진에 막강한 권한을 부여하는 차등의결권에 대한 의구심도 커졌다. 차등의결권 필요를 주장하는 쪽은 '창업자에게 일반주보다 최대 10배(벤처기업육성법 개정안 기준) 많은 의결권을 부여해 경영권 걱정 없이 투자받으며 사업을 키우게 해주자'고 한다. 여당이 21대 총선 공약으로 걸었고, 야당도 합의하며 입법화가 유력했으나 지난해 말 국회 법제사법위원회에서 브레이크가 걸렸다.&nbsp; &nbsp; 반대 의사를 밝힌 이용우 의원실(더불어민주당) 관계자는 “주주 신뢰를 못 받는&nbsp;무능한 경영자도 차등의결권에 기대 경영권을 보호받을 수 있다”며 “(경영권은) 주주의 지지에 기반해야지, 차등의결권이 이를 대신할 순 없다”고 말했다. 카카오페이 논란으로 스타트업 경영진이 선량한 관리자가 아닐 수 있단 의심도 커졌다. 김규식 한국기업거버넌스포럼 회장은 “차등의결권을 인정하는 국가들은 이사가 주주에 대한 충실 의무를 위반하는 범죄를 저지르면 의결권을 모두 무효화 한다”며 “한국에서는 이사의 법적 책임을 묻는 데 소극적이라 신중해야 한다”고 말했다. &nbsp; 카카오뱅크 대표 출신인 더불어민주당 이용우 의원. 최근 카카오페이 방지법 등 주주권한 강화를 위한 법안을 내놓고 있다. &nbsp;━&nbsp; 주주가치 보호, 강화될까&nbsp; &nbsp; 대선을 앞둔 정치권에선 1000만 주식 투자자의 표심을 놓고 주주권리 보호 방안을 잇따라 내놓고 있다. 물적분할과 관련해서 윤석열 후보(국민의힘)는 모회사 주주에게 신주인수권을 부여하겠다고,&nbsp;이재명 후보(더불어민주당)는 신주인수권을 포함해 반대 주주에게 주식매수청구권을 주는 방안을 내놨다. 이 후보는 “제2의 카카오페이 먹튀를 막겠다”며 신규 상장 기업 경영진의 스톡옵션 행사 기간 제한도 약속. 차등의결권엔 윤 후보와&nbsp;안철수 국민의당 후보가 찬성했고, 이 후보 측은 아직 명확한 입장을 밝히지 않았다. &nbsp; 국회에서도 주주 권리를 확대하는 상법 개정안(이용우 의원)이 곧 발의될 예정이다. 이사의 충실의무(382조 3)에 회사뿐 아니라 주주 이익을 위해 일한다는 내용을 넣는 게 핵심이다. 이 의원은 스톡옵션 주식 매도시 시장에 미리 고지하는 자본시장법 개정안도 추진한다. 상장사 임직원 등 내부자가 주식을 매매할 때 사전에 거래계획을 감사위원회에 허가받고, 한국거래소와 금융감독원에 신고・공시하는 내용을 담았다. &nbsp; 관련기사[팩플] 착잡한 김범수, 구원투수 남궁훈...카카오는 '메타버스'로 간다[팩플] 먹튀 논란에 카카오 '양날의 칼' 들었다, 컨트롤타워 설립[팩플] 또 구멍난 ‘자회사 리스크’...카카오페이 사태후 김범수의 숙제 "105만원 LG화학, 62만원 됐다"…개미 울린 물적분할 잔혹사 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 정원엽·남궁민 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/26/4d60813e-a19b-49e9-b829-87b78bca97b8.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[국내 최대 스타트업단체 이끌 쏘카 박재욱 "규제 혁신 추진하겠다"]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25043367</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25043367</guid>
            <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 18:46:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[박재욱 대표가 지난해 12월 서울 성동구 쏘카 사무실에서 중앙일보와 만났다. 김성룡 기자 &nbsp; 국내 최대 스타트업 단체인 코리아스타트업포럼(코스포)의 차기 의장 후보에 박재욱(37) 쏘카 대표가 올랐다. 다음달 열릴 총회에서 정식 선출되면 김봉진 우아한형제들 의장(초대 의장)과 김슬아 컬리 대표ㆍ안성우 직방 대표ㆍ이승건 비바리퍼블리카 대표(2대 의장단)에 이어 코스포를 이끌게 된다. 박 대표는 규제 혁신과 스타트업을 위한 정책 제안에 힘을 실을 것으로 보인다. &nbsp; 코스포는 25일 “24일 이사회를 열고 박재욱 쏘카 대표를 차기 의장 후보로 확정했다”고 밝혔다. 이사회에 따르면 현 의장인 안성우 직방 대표의 추천을 받은 박재욱 쏘카 대표가 만장일치로 의장 후보가 됐다. 다음 달 22일 총회에서 의장으로 정식 선출될 예정이다. &nbsp; 박 대표는 2011년 VCNC를 창업해 커플들을 위한 소셜 미디어인 ‘비트윈’을 출시했다. 그러다 창업 멘토였던 당시 이재웅 쏘카 대표에게 회사 인수 제의를 받고 2018년 쏘카 자회사로 합류했다. 이후 3개월 만에 차량 호출 플랫폼 ‘타다’를 선보여 모빌리티 시장에서 서비스 경쟁을 주도했다. 박 대표가 쏘카를 이끈 2020년 쏘카는 국내 모빌리티 업계 첫 유니콘(기업 가치 10억달러 이상 비상장 기업)에 올랐다. &nbsp; &nbsp; 박재욱 대표 이력 &nbsp; 코스포 측은 박 대표에 대해 “다년간의 창업 경험으로 보유한 역량과 2018년부터 코스포 이사로 활동해 코스포의 역할에 대한 이해도가 높다는 점을 높이 샀다”며 “또 첨예한 규제 이슈를 겪은 후에도 멈추지 않고 도전을 이어가는 창업가정신 등에 대해 스타트업 업계의 신망이 두텁기 때문”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp; 실제 박 대표가 운영한 타다의 굴곡은 스타트업계에 적잖은 영향을 미쳤다. 기사 포함 렌터카 호출 모델로 시작한 타다는 쾌적한 이동 경험으로 시장을 주도하며 ‘카카오모빌리티 대항마’로 꼽혔지만 규제와 충돌하며 위기를 맞았다. 렌터카 호출을 불법으로 규정한 일명 ‘타다 금지법’(여객자동차운수사업법 개정안) 이 2020년 국회 본회의에서 통과되자, 대표 서비스를 중단했다. 김 대표는 지난해 10월 핀테크 기업 토스에 타다의 경영권을 넘겼다. &nbsp; 코스포 의장 후보로 선출된 박 대표는 이날 페이스북을 통해 “제가 코스포 의장직을 맡기로 결심한 것은 한국에서 스타트업이 더 일하기 좋은 환경이 되기 위한 정책과 규제 혁신을 추진하고, 기업가들이 존중받는 세상이 되는 데 보탬이 되고 싶었기 때문”이라고 소감을 전했다. 이어 “우리나라가 더욱 발전하기 위해서는 스타트업을 통한 새로운 혁신과 일자리 창출이 가장 중요하다고 믿는다”며 “이런 생태계가 갖추어졌을 때, 현재를 사는 스타트업 구성원들 뿐 아니라 미래를 살아갈 그들의 자녀들까지도 더 좋은 삶을 살 수 있으리라 생각한다”고 덧붙였다. &nbsp; 올해로 출범 7년차를 맞은 코스포는 1780여 개 스타트업 및 혁신기업이 참여하는 단체다. 현재는 스타트업 규제환경 개선 및 정책 대응과 회원사 간 역량강화를 돕는 멤버십 사업을 하고 있다. 올해 활동 몰표는 ‘스타트업 협력의 중심, 생태계 발전의 핵심으로’라고 설정했다. 다수의 스타트업이 여전히 규제 때문에 사업에 어려움을 겪는 만큼 ‘정책 씽크탱크’ 역할을 강화겠다는 방침이다.&nbsp; &nbsp; 관련기사"이젠 스트리밍 모빌리티" 쏘카 박재욱, 카카오 안두려운 이유 [팩플] 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/25/a02c15f3-120e-46cd-8861-ca50b8b1a507.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] 직접 타봤다…실험실 탈출한 '로보택시 4룡'의 진격]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25043260</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25043260</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Jan 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[지난 5일 쏘카 투자사 라이드플럭스의 자율주행차가 제주 중문단지에서 승객을 기다리고 있다. 박민제 기자 &nbsp; ‘이동의 미래’로 불리는 자율주행 기술이 일상에 스며들기 시작했다. 국내 모빌리티 기업들이 일반 사용자용 ‘로보택시’(Robo Taxi)를 잇따라 선보이면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 24일 국토교통부에 따르면 전국에 임시운행허가를 받은 자율주행차는 총 193대, 자율주행 유상 운송이 가능한 시범운행지구는 7곳이다. 이중 서울(마포구 상암동), 경기도(판교), 제주(제주공항↔중문관광단지), 대구(테크노폴리스) 등 4곳에서 지난해 말부터 일반인들이 탈 수 있는 로보택시 유료 서비스가 시작됐다. 이들 로보택시엔 레벨3~4 수준의 자율주행 기술이 탑재됐다. 팩플팀은 서울과 경기도, 제주에서 로보택시를 직접 타봤다. &nbsp; 자율주행 레벨 어떻게 구별하나. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; ① 어디든 간다, 카카오모빌리티&nbsp; &nbsp; 카카오모빌리티(이하 카모)는 경기도 성남시 판교 자율주행 시범지구 내 최장 7㎞ 구간에서 로보택시를 운영하고 있다. 시범운행 기간동안 요금은 무료. 차종은 기아 카니발 하이리무진이다. &nbsp; 지난해 12월 28일 시범지구 내 한 커피숍 앞에서 카카오T 앱으로 자율주행차를 호출했다. 판교 삼양디스커버리센터로 목적지를 입력하고 호출하자 3분 만에 차가 왔다. 로보택시는 차량이 제법 많은 판교 테크노밸리 메인 도로 4차선에서 1차선까지 차선 변경을 빠르게 해냈다. 카모의 로보택시는 지정된 노선이 없는 자유형이다. 사람이 모는 택시처럼, 권역 내 어디든 자유롭게 갈 수 있다. &nbsp; 자율주행차 개발 관련 카모의 핵심 경쟁력은 데이터다. 2015년 카카오 택시 출시 후 누적 호출 13억건을 수행하며 데이터를 축적했다. 대리운전, 내비게이션, 렌터카 등 서비스 경험도 풍부하다.&nbsp;카모는 단기적으로 특정 ODD(동작구간·operational design domain) 내에서 잘 작동하는 실사례를 찾아 상용화할 계획이다. 이 회사 김태진 미래사업실 부장은 “여러 서비스를 상용화해 교집합시켜보면 유의미한 비즈니스 모델을 찾을 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp;&nbsp; 카카오모빌리티의 자율주행차. [사진 카카오모빌리티] &nbsp;━&nbsp; ② 비바람이 몰아쳐도 달린다, 라이드플럭스&nbsp; &nbsp; 라이드플럭스는 2018년 설립된 자율주행 스타트업으로, 쏘카가 2대 주주다. 제주공항과 중문관광단지 사이를 오가는 로보택시 서비스를 지난해 12월 15일 시작했다. 타다 앱에서 예약 가능하며 요금은 1인당 8000원. 차종은 크라이슬러 미니밴인 ‘퍼시픽카’다. &nbsp; 지난 5일 제주공항 3층 버스정류장에서 라이드플럭스 로보택시를 탔다. 공항을 빠져나가는 도로는 매우 혼잡했다. 특히 렌터카 회사 차고지까지 가는 셔틀 차량들이 수시로 로보택시 앞에 끼어들며 위협적으로 운전했다. 그럼에도 로보택시는 안전 거리를 확보하며 가다서다를 반복한 끝에 무사히 도심을 벗어났다. 제주 노형오거리를 지나 간선 도로인 평화로로 접어들자 눈비가 강해졌다. 이날 오전 제주도 산간 지역엔 대설주의보가 내렸지만, 1시간 여 운행동안 위험한 상황은 없었다. 혼잡한 도심, 고속 구간, 신호가 없는 교차로까지 다양한 구간을 무사히 운행했다. 라이드플럭스 측은 “눈·비·안개 등 악천후에 강하다”고 설명했다. 시간당 20㎜ 이상 수준의 강한 비가 오거나 세이프티드라이버가 위험하다 판단하지 않는 한 운행한다. &nbsp; 라이드플럭스는 현재 제주공항↔중문단지 외에도, 서귀포 제주혁신도시에서 자유노선 자율주행차를 운영 중이다. 향후 서울, 세종시 등 육지 진출도 고려하고 있다. 정하욱 라이드플럭스 부대표는 “지역 다양화, 차량 추가를 통해 소프트웨어를 고도화할 것”이라며 “궁극적으로는 완전 자율주행이 가능한 수준의 신뢰성과 안전성을 확보하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ③ 도시의 두뇌를 만든다, 포티투닷&nbsp; &nbsp; 모빌리티 스타트업 포티투닷(42dot)은 현대차 등으로부터 누적 1530억원의 투자를 유치한 신흥 주자다. 서울 마포구 상암동 일대 5개 정류장 5.3㎞ 노선에서 로보택시를 운영하고 있다. 지난해 한달 남짓 시범서비스로 사람을 태웠고, 현재는 승객 없이 테스트 주행만 한다. 정식 서비스 시점은 서울시와 논의 중이다. 차종은 기아차 니로EV다. &nbsp; 지난달 6일 서울 마포구 상암동 에스플렉스 센터에서 포티투닷 로보택시에 탑승했다. 3㎞ 정도 달린 이동 경험은 나쁘지 않았다. 방어운전을 하도록 설정돼 있다 보니 사람 운전보다 답답한 느낌이었지만 안전성은 높았다.&nbsp; &nbsp; 포티투닷은 도심형 통합 솔루션 유모스(UMOS)를 만들고 있다. 윈도우나 안드로이드처럼 이동에 관한 도시 운영체제(OS)를 만들겠다는 전략이다.&nbsp;자율주행 솔루션 에이킷(Akit)은 유모스의 핵심 기술이다. 이 회사 정성균 자율주행부문 그룹장은 “버스 같은 큰 차 플랫폼으로 기술을 계속 발전시켜, 완전 자율주행이 가능하게 할 계획”이라고 말했다. &nbsp; 국내 서비스 중인 주요 로보택시. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; ④ 서비스를 싣고 달린다, 네이버 &nbsp; 네이버는 모빌리티의 숨은 강자다. 2017년 자율주행 임시운행 허가를 받았다.&nbsp; IT 플랫폼 기업 중 가장 빨랐다. 기술을 축적한 네이버는 지난해 말 '가상공간' 디지털 트윈에서 시뮬레이션 중인 자율주행 소프트웨어 ‘알트라이브(ALTRIV)’&nbsp;실증 영상을 공개해 화제를 모았다.&nbsp; 네이버의 강점은 디지털 트윈 플랫폼 ‘아크버스'다. 아크버스는 현실을 가상공간에 ‘복붙’하듯 재현하고, 이를 실제 세계와 연결하는 융합 기술의 총집합이다. 아크버스로 만든 서울시의 디지털 트윈에서 알트라이브는 시내 자율주행을 연습 중이다. 실제 도로 주행 중 얻은 유의미한 데이터를 인공지능(AI)이 선별해 디지털 트윈에 반영하는 식으로 성능을 빠르게 고도화하고 있다. 특히, 네이버는 다양한 센서를 섞어 알트라이브가 정확한 위치를 잡는 데 공을 들였다. 실증 영상에서 알트라이브 차량은 실내 주차장에서도 자연스럽게 층간 이동을 하며 좁은 램프(경사로) 구간을 매끄럽게 통과했다.&nbsp;&nbsp; 네이버의 자율주행 소프트 알트라이브 실증 주행 장면. [사진 네이버] 같은 자율주행이라도 네이버의 지향점은 조금 다르다. 차량이라기보단 도로를 달리는 로봇, 네이버의 온라인 서비스를 오프라인에 구현하는 플랫폼을 지향한다. 자율주행차가 꼭 사람이나 물건만 나를 필요도 없다고 본다. 노래방을 가고 싶다면 노래방을 실은 자율주행차를, 샤워를 하고 싶은 사람을 위해선 샤워실 자율주행차를 부를 수 있게 유연하게 확장 가능하다. 백종윤 네이버랩스 책임리더는 “우리는 차라 생각하지 않고 도로를 달리는 로봇 플랫폼이라 생각한다”고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 관련기사낡은 선박건조장 철문 열자…우버의 꿈 '하늘 택시' 있었다[팩플] 서울 상암동에 나타난 '자율주행 택시'…직접 타보니[팩플] 이 거울이 니 거울? 디지털트윈이 온다[팩플] 모빌리티 유니콘 쏘카, 다음 미래는 '스트리밍 모빌리티’박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/25/6441020c-a9c2-490b-8f10-4e0a7e4650c9.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[팩플] ‘3등’의 딴 생각…외부 인재 수혈하는 LG유플러스 ‘황현식 사단’]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25042958</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25042958</guid>
            <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 06:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[LG유플러스 이덕재 신임 CCO(왼쪽)와 황규별 신임 CDO. 사진 LG유플러스 LG유플러스가 외부 인재를 수혈하며 신사업에 드라이브를 걸고 있다. 구독·인공지능(AI)·메타버스에 초점을 둔 SK텔레콤, AI·로봇 등에 방점을 찍은 KT 등 통신의 ‘비통신’ 투자에 LG유플러스도 더 속도를 내겠다는 뜻이다. LG유플러스의 키워드는 콘텐트와 데이터다. ‘3등’ 꼬리표가 지겨울 법한 이 회사, 통신 밖에선 잘할 수 있을까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; LG유플러스는 새해 들어 신임 C레벨 임원들을 잇따라 영입했다. 최고콘텐트책임자(CCO)에 CJ ENM 출신 방송·콘텐트 전문가 이덕재(53) 전무를, 최고데이터책임자(CDO)에 미국 AT&amp;T 출신 데이터 전문가 황규별(47) 전무를 선임했다. 지난해 3월 황현식 사장이 취임한 후 LG그룹 밖에서 임원급을 데려온 것은 이번이 처음이다. LG유플러스 CEO 직속 신사업 조직도. 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 황현식의 빅 픽처&nbsp; &nbsp; ● 약은 약사에게: 황 사장은 ‘통신통’이다. LG텔레콤 시절부터 약 20년간 통신 영업전략을 담당했다. 그러나 그가 지금 목마른 건 ‘비통신’ 신사업. 외부 채용에 보수적이던 기조를 깨고 밖에서 임원을 찾은 이유다. LG유플러스 관계자는&nbsp;“본업인 통신 영역이 아닌, 콘텐트·데이터·광고 등 신사업은 내외부 가리지 말고 해당 분야 전문가를 발굴하자는 분위기”라고 설명했다. ● 돈·사람 안 아낀다: ‘보여주기식 인사’에 그치지 않겠다는 의지도 분명히 했다. 외부에서 온 CCO와 CDO에게 큰 폭의 인사권과 예산 주도권을 내줬다. CCO, CDO 조직은 올해 인력을 지난해보다 각 150% 늘릴 계획. ● 구광모의 DX: 디지털 전환(DX)은 구광모 LG그룹 회장이 미래 비전으로 줄곧 강조해온 키워드다. 콘텐트와 데이터 등 비통신 신사업은 LG유플러스 ‘통신 DX’의 전진 기지다. 황 사장은 “비통신사업 매출 비중을 현재 20%대에서 2025년까지 30%로 올리겠다”고 지난해 공언했다. 취임 2년차인 올해는 구체적인 사업모델과 성과를 보여줘야 할 시기다. 유플러스 서비스들의 ‘찐팬’을 늘리고, 축적된 고객 데이터를 신사업 발굴에 쓰는 플라이휠(선순환)이 절실하다. 황현식 LG유플러스 사장. 사진 LG유플러스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서, LG유플이 하려는 건 &nbsp; ① 우리도 한다, 콘텐트 키즈·아이돌·스포츠 분야에서 오리지널 콘텐트 비중을 확대한다. ▶U+ 아이들나라(누적 사용자 5500만명) ▶U+ 아이돌라이브(12월 앱 사용자 23만명, 모바일인덱스 기준) ▶U+ 프로야구/U+ 골프(사용자 비공개) 등 자사 서비스 강화 차원에서다. 지난 2년간 일본·중국·동남아에서 2300만 달러(274억원)를 번 증강현실(AR)·가상현실(VR) 콘텐트 및 솔루션은 ‘수출 강화’로 가닥을 잡았다. 콘텐트 전문가인 이덕재 CCO가 해외서도 통할 오리지널 콘텐트를 만들지가 관건. 이덕재 CCO는 누구? ② 데이터, 데이터, 데이터 ‘마이데이터’와 ‘익·가명 정보 기반 상품’ 등 투트랙으로 간다. LG유플러스는 지난해 말 금융위원회에 마이데이터 예비허가를 신청했다. 신한은행·CJ올리브네트웍스와 통신·금융·유통 마이데이터 협업을 위한 업무협약(MOU)도 맺었다. 고객 통신 데이터는 익명·가명처리해&nbsp;유동인구 통계조사, IPTV 시청률 조사 등 기업간거래(B2B) 상품으로 다듬는다.&nbsp;미 통신사 AT&amp;T에서 고객 데이터 기반의 신사업·신상품을 구상했던 황규별 CDO가 지휘한다. 데이터를 활용해 기업들이 돈낼 만한 가치를 만들어낼 수 있을지가 관건. 황규별 CDO는 누구? ③ 돈 되는 B2B 솔루션 올 하반기엔 스마트팩토리, 스마트모빌리티, AI 고객센터 등 B2B 솔루션에 주력할 것으로 보인다. LG유플러스는 지난해 5G 전용망·안전·환경·물류 등 12가지 솔루션을 재편한 ‘U+스마트팩토리’를 공개했다. LG전자 창원 스마트파크 등 LG그룹 고객을 포함해 150개 사업장이 이 솔루션을 쓴다. LG유플러스 관계자는 “사업적으로는 B2B에서 성장 기회가 더 클 것으로 보고 있다”며&nbsp;“특히 스마트팩토리와 스마트모빌리티는 3년 뒤 각각 연매출 1000억원을 목표로 한다”고 말했다. 지난 3분기 B2B 솔루션 수익은 전년 동기 대비 22.5% 성장한 1155억원을 기록했다. &nbsp; LG유플러스는 지난해 'U+스마트팩토리'를 론칭했다. 5G 전용망과 안전 솔루션 등이 들어간다. 사진 LG유플러스 &nbsp;━&nbsp; 통신 밖에서도, 진짜 잘 될까&nbsp; &nbsp; 그간 LG유플러스는 넷플릭스·디즈니플러스 등 인기 해외 플랫폼과 독점계약을 따내는 식으로 ‘3등의 판 흔들기’ 전략을 구사해왔다. 성과도 있었다. 넷플릭스 제휴 직후인 2018년 하반기 IPTV 가입자는 전년 대비 13.5% 반등했고, 이후로도 매 반기 10% 안팎씩 늘었다. 제한된 가입자를 놓고 3사끼리 경쟁하는 ‘가두리 양식장’에선 효과가 있었다고 평가받는다. 하지만 비통신 사업에선 이런 뚜렷한 차별화 전략이 보이지 않는다. &nbsp; 특히 콘텐트 사업 확대는 외부의 평가가 엇갈린다. 하나금융투자 김홍식 연구원은 “당장 넷플릭스만 봐도 올해 K콘텐트에 1조원 가량을 쏟아부었다”며&nbsp;“규모의 경제를 달성한 글로벌 사업자들 사이에서 후발주자인 국내 통신사가 콘텐트로 살아남긴 쉽지 않다”고 평가했다.&nbsp;반면 유안타증권 최남곤 연구원은 “지금까지 신사업 투자에 지나치게 조심스러웠을뿐 LG유플러스는 콘텐트 가입자 기반이 통신사 중 가장 탄탄하고 키즈·아이돌에 강점이 있다”며 “사람이 바뀌었으니 전략도 바뀔 것이다. 잘 키운다면 가능성이 있다”고 말했다. &nbsp; 누적 시청시간 4000만분을 넘긴 U+아이돌라이브. 사진 LG유플러스 &nbsp;━&nbsp; 혈맹 불사한 SKT·KT도 어렵다던데 &nbsp; 통신에선 SKT·KT와 싸웠지만, 비통신 시장에선 경계를 초월한 경쟁을 해야 한다. 이를 위해 통신사들은 혈맹 전략으로 경쟁력을 키우려고 애써왔다. SKT는 2019년 카카오와 3000억원 규모 지분을 교환했고, KT는 최근 신한지주와 4375억원어치 지분을 교환하며 ‘탈통신’ 혹은&nbsp;‘비통신’ 경쟁력을 키웠다. 그럼에도 두 회사 모두 네이버·카카오 같은 IT 기업들과 경쟁에서 고전 중이다.&nbsp; &nbsp; 이에 비해, LG유플러스는 아직 파트너십이나 대규모 투자, 인수합병 등을 시도한 적이 없다. 최남곤 연구원은 “제휴·투자를 열심히 한 경쟁사들도 아직 뚜렷한 실적이 없다”며 “LG유플러스는 여러 신사업을 노리기보단 딱 하나라도 성과를 제대로 보여주는 게 더 중요하다”고 말했다. 김홍식 연구원은 “콘텐트나 데이터처럼 ‘이미 뜬 사업’에 도전하기보단, 5G를 활용한 B2B 솔루션이나 소상공인용 AI 비서 등 통신사가 잘할 수 있는 본업 기반의 신사업을 강화하면 전망이 더 밝을 것”이라고 말했다. 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/24/4ad6968d-7346-4855-a775-2c74b15ec3a7.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[컬리, 여성 커리어 플랫폼 ‘헤이조이스’ 인수]]></title>
            <link>https://www.joongang.co.kr/article/25042470</link>
            <guid>https://www.joongang.co.kr/article/25042470</guid>
            <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 10:25:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[마켓컬리 이미지 [사진 마켓컬리] 신선식품 새벽배송으로 잘 알려진 쇼핑몰 마켓컬리가 여성 커리어 개발 커뮤니티인 헤이조이스를 품는다.&nbsp; &nbsp; 마켓컬리를 운영하는 컬리는 여성 커리어 성장을 지원하는 커뮤니티 플랫폼 헤이조이스 운영사 플래너리를 인수한다고 21일 밝혔다.&nbsp; 컬리는 플래너리 지분 100%를 인수해 자회사로 편입하기로 했다. 인수와 관련된 모든 절차는 이달 내로 마무리될 예정이다. 인수 후에도 플래너리는 기존 헤이조이스 서비스를 계속 운영한다. 이나리 플래너리 대표는 컬리의 커뮤니케이션 총괄 업무도 겸할 예정이다. &nbsp; 헤이조이스 로고.[헤이조이스 홈페이지 캡처] &nbsp; 2018년 서비스를 시작한 헤이조이스는 일하는 여성의 경력 개발을 돕기 위한 온라인 콘텐트를 제작해 유료로 제공하고 있다. 회원 가입 여성에게 경력 개발을 위한 교육과 컨설팅, 취업 및 창업 정보 등을 제공하고 각종 모임과 행사를 진행한다. 현재 이용자는 2만5000여 명이다. &nbsp; 컬리는 헤이조이스와 함께 여성 고객을 겨냥한 마케팅과 온라인 서비스를 개발할 계획이다. 김슬아 컬리 대표이사는 “다양한 협업을 바탕으로 서로 시너지를 내면서 양쪽 플랫폼 모두의 고객 충성도를 강화할 계획”이라고 말했다. 이나리 대표는 페이스북을 통해 "'자기다운 삶을 지향하는 2040 여성’이 핵심 고객이라는 점에서 두 회사(헤이조이스와 컬리)는 이미 참 많이 닮았다"며 "헤이조이스는 컬리를 통해 1000만여 명의 새로운 고객을 만나고, 컬리는 헤이조이스의 탄탄한 컨텐트&amp;커뮤니티 역량을 바탕으로 더 탁월한 고객 경험을 만들어 가게 될 것"이라고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. 이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content:encoded>
            <enclosure url="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202201/21/c47cdd1d-b1e2-4db0-b8d0-cdceb791dd1f.jpg/_ir_205x115_/" length="0" type="image/jpg/_ir_205x115_/"/>
        </item>
    </channel>
</rss>