<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-06-05T09:13:15.908Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['엔비디아 타도' 인텔 "AI전략 핵심은 네이버·삼성·SK와 협력" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254392</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254392"/>
        <updated>2024-06-05T07:09:33.892Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254392" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/05/728f8024-8d8c-45e1-a78c-6bb6db9321f4.jpg/_ir_410x230_/" alt="'엔비디아 타도' 인텔 &quot;AI전략 핵심은 네이버·삼성·SK와 협력&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254392" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
'엔비디아 타도' 인텔 "AI전략 핵심은 네이버·삼성·SK와 협력" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI) 반도체 시장 후발주자인 인텔이 ‘개방형 생태계’를 강조하며 한국 기업들과의 협력을 긴밀히 할 뜻을 밝혔다. &nbsp; 저스틴 호타드 인텔 수석부사장. 사진 인텔코리아 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 5일 서울 서초구 JW메리어트호텔에서 열린 ‘인텔 AI 서밋 서울 2024’ 기자간담회에서 저스틴 호타드 인텔 수석부사장은 엔비디아와 다른 인텔의 장점으로 ‘개방형 생태계’를 꼽았다. 인텔은 AI 가속기 칩인 ‘가우디’로 엔비디아의 GPU(그래픽처리장치)에 도전하고 있다. 호타드 수석부사장은 인텔의 데이터센터·AI 사업을 총괄하고 있다. 그는 “PC, 엣지(스마트폰, 차량 등 기기) 그리고 데이터센터까지 전체를 망라하는 개방형 생태계를 구축하는 것이 인텔의 전략”이라며 “누구나 생성 AI에 참여할 수 있게 하는 것”이라고 밝혔다. &nbsp; 인텔은 한국 기업들과 협력이 중요하다고 강조했다. 호타드 수석부사장은 “인텔 AI 전략의 핵심은 네이버와 삼성, SK하이닉스 등 한국 기업들과 협력하는 것”이라고 말했다. 그는 “네이버 파운데이션 모델의 경우 광범위한 이용사례들을 가지고 있다”며 “(네이버클라우드를) 새로운 기회나 아이디어를 검증할 수 있는 파트너라고 생각한다”고 말했다. 이어 “삼성메디슨은 의료 이미징 등에서 협력을 하고 있고 SKT와는 6G 관련 협력 발표를 했다”며 “6G는 AI 앱의 확산 도입에 정말 중요한 부분”이라고 강조했다. &nbsp; &nbsp; (서울=뉴스1) 한재준 기자 = 하정우 네이버 클라우드 AI혁신 센터장이 5일 열린 '인텔 AI 서밋 서울 2024'에서 발표하고 있다. 2024.6.5/뉴스1 이날 행사에 참여한 하정우 네이버클라우드 AI이노베이션 센터장은 “생성 AI 시대 가장 큰 도전은 하드웨어”라며 “특정 기업의 AI 칩 중심으로 독과점화되어 가고 있고, 이 같은 독과점이 생성 AI의 비즈니스 기회를 제한한다”고 말했다. 엔비디아가 AI칩 분야에서 독점적 지위를 구축한 부분에 대한 문제제기다.&nbsp;네이버클라우드는 인텔 AI 가속기 칩 ‘가우디2’에 대한 실험 결과를 연말에 공개할 계획이다. 하 센터장은 “연말에 출시될 가우디3에 네이버클라우드가 진행해온 많은 실험 결과들, 노하우를 적용할 수 있게 할 것”이라며 “경쟁력 있는 대안(가우디 칩)을 확보하면 더 많은 데이터를 중심으로 하이퍼클로바X를 고도화하는 것도 가능해진다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 반(反)엔비디아 생태계 구축 나선 인텔과 네이버는 더 협력을 강화할 전망이다. 지난 4월 네이버와 인텔은 엔비디아 GPU 중심의 AI 반도체 생태계에 맞서 공동연구와 생태계 구축에 나서기로 했다.엔비디아의 AI 개발 플랫폼인 ‘쿠다’와 같은 소프트웨어 플랫폼 만들고, 이를 위해 연구‧개발 생태계를 만드는 게 목표다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.05 15:28</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254392" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 'R&D 예타' 폐지… 3년 →1년 기간 줄여 골든타임 잡는다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254168</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254168"/>
        <updated>2024-06-04T09:12:03.326Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254168" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/04/01c039a0-61c6-425d-91b8-0f0b4bbe84da.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 'R&amp;D 예타' 폐지… 3년 →1년 기간 줄여 골든타임 잡는다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254168" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
[팩플] 'R&amp;D 예타' 폐지… 3년 →1년 기간 줄여 골든타임 잡는다
</a>
</h2>
<p class="description">
국가예산 투입 이전에 경제성을 따져보는 ‘예비타당성 조사(이하 예타)’가 연구개발(R&amp;D) 분야에서 폐지된다. 예타로 인해 의사결정 속도가 느려져 기술 개발·연구의 ‘골든타임’을 놓치고 있다는 지적에 따른 것이다. 대신 정부는&nbsp; 사업을 민간 전문가가 먼저 검토한 뒤, 각 부처가 이를 토대로 예산을 편성하는 체계로 바꾼다. &nbsp; 과학기술정보통신부는 4일 열린 국가과학기술자문회의에서 ‘대형 국가연구개발사업 투자·관리 시스템 혁신방안’을 최종 의결했다고 밝혔다. 지난달 17일 윤석열 대통령이 국가재정전략회의에서 “R&amp;D 예타를 폐지하라”고 지시한 뒤 나온 후속 조치다. 윤석열 대통령은 5월 17일 정부세종청사에서 열린 '2024 국가재정전략회의'에서 "R&amp;D 분야 예타를 폐지하라"고 지시했다. 사진 대통령실 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라져 &nbsp; ① 사업 착수까지 기간 단축&nbsp;: 예산심사 절차를 간소화해 기획부터 사업 착수까지 걸리는 기간을 대폭 줄인다. 구체적으로, 1000억원 미만 모든 사업은 일반적인 예산편성 과정으로 사업이 추진된다. 이에 따라 500억~1000억원 규모 신규 사업은 예타 폐지 전보다 2년 이상 기간을 단축할 수 있게 된다. 검토 방향도 예타처럼 당락 결정이 아닌 기획 완성도를 높이는 방향이 될 거라는 게 과기정통부의 설명이다. &nbsp; 1000억원 이상의 연구형 R&amp;D 사업은 '사전 전문검토'를 도입했다. 과학 기술 이해도가 높은 민간 전문가들이 참여해 사업성을 고려하겠다는 취지다. 검토 결과는 다음해 3월까지 통보되고, 각 부처는 4월 말까지 차년도 예산을 요구하면 된다. &nbsp; 연구시설 신설이나 위성, 우주 발사체 등 난도가 높은 체계개발사업은 두 단계에 걸쳐 심사한다. 심사 기간만 놓고보면 1년 내로 마무리할 수 있어 예타 시행때보다 의사결정 속도가 크게 빨라질 수 있다. ‘기본계획심사’에선 사업&nbsp;필요성을 검토하고, 실제 착수 여부와 예산 규모는 ‘추진계획심사’가 맡게 된다. 단순 연구장비 도입, 공간 조성사업은 기본계획 심사만 진행한다. &nbsp; 신재민 기자 ②부처에 자율 주고 책임 묻는다:&nbsp;각 정부 부처는 매년 4월 말까지 R&amp;D 우선순위를 자율적으로 정해 차년도 예산을 요구해야 한다. 부처마다 할당된 지출한도가 있기 때문에 그간 중요도 구분없이 예산을 요구했던 관행이 개선될 전망이다. 류광준 과기정통부 과학기술혁신본부장은 "핵심은 부처의 자율성에 있다. 각 부처는 사업 기획이 무르익어야 예산을 요구하게 될 거고, (통과할) 자신 없으면 가지고 오지 못할 것"이라고 말했다. &nbsp; 과학혁신본부와 기획재정부가 예산 심의 단계부터 사업수행 건전성을 지속 점검하기로 했다. 사업 건전성이 미비한 문제 사업은 특정평가 제도를 통해 진행 도중에도 종료시키는 것도 검토 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 류광준 과학기술정보통신부 과학기술혁신본부장 지난 3일 'R&amp;D 예타 폐지 후 후속조치 방안'을 발표하고 있다. 뉴스1 예타 폐지는 과학계의 숙원사업으로 꼽혀 왔다. 개발 속도와 창의성이 중요한 R&amp;D 분야에서 경제성 기준을 깐깐하게 따지는 예타제도가 맞지 않다는 의견이 많았다. 특히&nbsp;국가 미래 먹거리로 꼽히는 인공지능(AI), 바이오 등 최첨단 기술에선 대규모 예산이 빠르게 투입돼야 하는데 예타 규정에 묶여 속도가 느려졌다는 지적이다. &nbsp; 이상윤 과기정통부 성과평가정책국장은 “그간 예타 통과 후 사업을 진행하는 도중에도 기간이 계속해서 늘어지는 경우가 많았다”면서 “선행기술 개발의 진행 속도를 보고, 그 이후 규모가 큰 투자를 신속히 결정하는 것이 바람직하다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 다만 국회에서 국가재정법 개정안이 통과돼야 예타 폐지가 가능하다. 이종호 과기정통부 장관은 “국회에서 초당적 지원을 부탁드린다”고 밝혔다. 그러나 민주당은 윤 대통령의 과학기술계 투자가 왔다갔다 한다며 비판하고 있다. 황정아 민주당 대변인은 지난달 18일 "과학기술계가 R&amp;D 예산을 유용하는 카르텔이라며 모욕감을 주더니, 이제는 거꾸로 예타를 폐지하겠다니 마치 두 개의 자아가 충돌하는 것 같다"고 했다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.04 18:05</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254168" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MS, 한국 AI에도 투자한다…KT와 전략적 파트너십 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254159</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254159"/>
        <updated>2024-06-04T09:12:03.328Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254159" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/04/caf290ac-2a23-4c66-bbb0-88ef5d206f18.jpg/_ir_410x230_/" alt="MS, 한국 AI에도 투자한다…KT와 전략적 파트너십 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254159" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
MS, 한국 AI에도 투자한다…KT와 전략적 파트너십 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
AFP=연합뉴스 자체 인공지능(AI) 모델 ‘믿음’을 개발했던 KT가 마이크로소프트(MS)와 손을 잡았다. MS가 AI 관련 각국 투자를 늘려가며 현지화 전략을 펴는 가운데 국내에선 KT와 협력을 택했다는 분석이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; KT는 마이크로소프트(MS)와 인공지능(AI)·클라우드 분야에서 협력한다는 내용의 전략적 파트너십(SP)을 체결했다고 4일 밝혔다. 이날 미국 워싱턴주 MS 본사에서 열린 협약식에는 KT 김영섭 대표와 MS 사티아 나델라 최고경영자(CEO) 겸 이사회 의장이 참석했다. 투자 금액은 구체적으로 밝히지 않았지만, 업계에선 수조원대 규모로 추정하고 있다. &nbsp; &nbsp; KT 김영섭 대표(좌측)와 마이크로소프트 사티아 나델라 CEO 겸 이사회 의장이 3일(현지시간) 미국 워싱턴주 레드먼드 마이크로소프트 본사에서 AI·클라우드·IT 분야의 전략적 파트너십 체결 후 기념촬영을 하고 있다. 사진 KT &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; ① MS의 현지화 전략, 한국도 포함되나 올들어 MS가 글로벌하게 AI 투자를 이어가는 가운데, 한국은 빠져 있었다.&nbsp;MS는 이날 스웨덴에 AI, 클라우드 인프라 확장을 위해 2년간 337억 크로나(약 4조 4000억원)를 투자하겠다고 밝혔다. 지난 4월에는 내년까지 일본에 29억 달러(약 3조 9900억원)를 투자해 AI·클라우드 사업을 확장하고 도쿄·오사카 데이터센터에 AI 연산용 GPU(그래픽처리장치)도 보강하기로 했다. 말레이시아 22억 달러(약 3조원), 인도네시아에 17억 달러(2조 3400억원) 등 동남아시아에도 AI 인프라 구축을 위해 대규모로 투자하는 중. 아랍에미리트(UAE) 국영 AI 기업인 G42에도 15억 달러(약 2조원)를 투자한다고 밝혔다. &nbsp; 업계에선 KT와 MS의 이번 전략적 파트너십이 이같은 MS의 현지화 전략 중 하나로 보는 시각이 많다. MS가 직접 현지에 투자한 건과는 조금 다르지만, 건건이 기술 협력을 하는 것 이상의 의미를 가진다는 게 KT의 설명이다. 투자와 서비스 출시 등을 공동으로 하기 때문에 업무 협약 보다는 높은 단계 파트너십이라는 의미. 김영섭 KT 대표는 “취임 후 연말부터 6개월 간 논의한 결과 MS와 AI 혁신 파트너로 거듭날 수 있게 돼 뜻깊게 생각한다”며 “시장 변화에 신속히 대응하고 국내 디지털 혁신의 이정표가 될 수 있게 최선을 다 하겠다”고 말했다. &nbsp; ②글로벌 협력 택한 KT AI &nbsp; 통신사들은 최근 수년간 새로운 성장동력으로 AI를 점찍고 투자해왔다. 하지만 자체 거대언어모델(LLM)을 독립적인 범용 AI모델로 쓰기엔 한계가 많아던 상황. 이 때문에&nbsp;SK텔레콤은 지난해부터 앤스로픽, 오픈AI와 같은 글로벌 기업과 협력해 통신 특화 LLM을 만들고 있다. 그런 가운데 KT는 MS와 손을 잡은 것.&nbsp;KT가 AI 분야에서 글로벌 사업자와 협력한 것은 이번이 처음이다. KT는 지난해 개발한 자체 LLM 믿음을 통신 네트워크 최적화, 내부 업무 등에 사용하고 있다. KT 관계자는 “믿음은 소형 모델로 만들어 전통적인 통신 업무나 내부 생산성 향상에 쓰고 있다”며 “MS와 함께 모델이나 서비스를 만든다면, KT가 혼자 만들었던 것 보단 범용성이 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 협력은 어떻게 하나 &nbsp; KT와 MS는 9월까지 대규모 협력·투자 방안을 발표할 계획이다. AI·클라우드 공동 연구개발, 한국형 AI·클라우드의 개발, AI·클라우드 이노베이션 센터 구축 등의 내용이 포함될 예정이다.&nbsp;특히 한국형 AI·클라우드는 ‘소버린’(데이터센터를 해당 국가 안에 짓고, 데이터 주권과 해당 국가의 규제를 지키는 것) 전략을 택할 계획이다. KT 관계자는 “MS와 KT가 합작해 만드는 AI는 고도의 MS 기술이 들어간 모델이겠지만 실질적인 데이터 관리나 저장 등은 KT가 하는 형태로 서비스가 개발될 것”이라고 설명했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.04 17:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254159" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25253913</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25253913"/>
        <updated>2024-06-03T12:18:24.793Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253913" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/04/cfea897d-6293-48b8-9ddc-163329f5cdc4.jpg/_ir_410x230_/" alt="강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253913" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 – 논란 뒤에 IT가 있다&nbsp;「 모두의 관심을 모은 ‘하이브‧민희진 사태’, ‘강형욱 갑질 논란’과 같은 사건들, 그 뒤에 정보기술(IT)이 있습니다. 강형욱 보듬컴퍼니 대표 부부가 기업용 메신저인 ‘네이버웍스’를 통해 어떻게 직원들의 대화를 엿볼 수 있었는지, 하이브와 어도어 민희진 대표의 갈등 이면에 존재하는 IT·게임기업 경영방식이&nbsp;무엇인지 궁금하시다면 팩플 퍼스널을 보세요. &nbsp; ‘The JoongAng Plus(더중앙플러스)’는 지혜롭고 지적인 독자들을 위해 중앙일보의 역량을 모아 마련한 지식 구독 서비스입니다. 오늘 ‘추천! 더중플’은 세상을 떠들썩하게 한 사건들에 얽힌 IT 맥락을 짚은 ‘팩플 퍼스널’을 모았습니다. 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다루는 팩플 퍼스널(https://www.joongang.co.kr/plus/series/227)이 지금 가장 뜨거운&nbsp;사건의 맥락을 IT관점에서 깊고 넓게 분석했습니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; ① 사장님이 보고 있다? 기업메신저의 비밀 &nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; 강형욱 대표의 갑질 논란 중 하나는 ‘업무용 메신저 대화 열람’입니다. 업무용 협업툴 ‘라인웍스’(현 네이버웍스)에서 직원 간 대화를 열람했다는 것입니다. 강 대표의 아내인 수전 엘더씨는 지난달 24일 공개한 유튜브 영상에서 이 의혹에 대해 “사용하던 라인웍스가 유료 서비스로 전환된 이후 관리자 페이지가 생성됐다”며 “이를 통해 직원들끼리 나누는 대화가 실시간으로 보였다”고 말했습니다. &nbsp; 많은 회사들에서 업무용 메신저를 쓰고 있는 만큼 관심이 계속 커지고 있습니다. 직장인들 사이에선 정말로 업무용 메신저의 대화를 사측 관리자가 볼 수 있는지에 대한 갑론을박이 끊이지 않고 있습니다. 논란이 된 네이버웍스부터 두레이, 스윗, 잔디, 카카오워크, 플로우와 글로벌 메신저인 슬랙, 팀즈까지 모두 따져봤습니다.&nbsp; &nbsp; 확인 결과 실제 네이버웍스는 어드민(Admin) 기능에서 대화 내역 확인 가능한 것으로 나타났습니다. 가입 시 생성되는 3가지 관리자 타입인 최고관리자, 부관리자, 운영관리자 중 최고관리자, 부관리자만 가능한 기능입니다. 네이버웍스 운영사인 네이버클라우드 관계자는 “고객사가 필요에 따라 추가로 관리자를 생성할 수 있으며, 이렇게 생성한 관리자에게는 메시지 모니터링 권한을 부여·제거할 수 있다”고 설명했습니다. 카카오워크·스윗·잔디 등 국내 메신저와 슬랙·팀즈 등 글로벌 메신저까지 메신저별로 대화 열람에 대한 정책은 각각 달랐습니다. &nbsp; 기능이 있다고 해도 관리자가 대화를 봐도 되느냐에 대해선 의견이 갈립니다. “사내서 쓰는 업무용 메신저면 당연히 사측이 봐야 하는 거 아닌가”란 의견과 “개인정보 침해”라는 의견이 팽팽히 맞서고 있습니다. 실제로 전문가들은 잘못 열람하면 법적 문제가 될 가능성이 매우 크다고 보는데요. 사장님의 기업메신저 대화 열람, 여러분의 생각은 어떠신지요. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다 https://www.joongang.co.kr/article/25253009 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ② 엔터 기업에 게임 DNA 넣기 실패? 하이브의 딜레마 &nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 “전 개인적으로 경영에 소질이 있다고 생각한다. 프로듀싱과 경영을 분리해서 전문경영인이 해야 한다는 얘기들을 한다. 그런데 전문이라는 것은 그 영역에 대한 이해가 얼마나 있는지, 그 업을 얼마나 소화를 잘하는지, 그 업력이 중요하다. 엔터 사업 특징이 사람을 가지고 하는 일이다. 공장 돌리는 게 아니라 사람 마음을 움직이는 일이라 변수가 많다. …(중략)…. 그런 리스크를 감당하기 위해 노하우가 필요하다고 생각한다. 프로듀싱과 경영이 분리돼서는 안 된다는 경영 철학을 가지게 됐다.” &nbsp; 지난달 31일 열렸던 기자회견에서 민희진 어도어 대표가 왜 갑자기 이런 이야기를 꺼냈을까요? 엔터테인먼트 기업이지만, IT 플랫폼 기업을 지향하는 하이브의 독특한 성격을 알면 민 대표의 이런 발언을 이해하기 쉬울 것 같습니다. 하이브는 그동안 엔터 업계에서 업력을 쌓아온 사람들이 경영을 주도했던 기존 관행을 깨고, 주요 경영진에 IT, 특히 게임 업계 출신 인사들을 중용했는데요. 2023년 하이브 사업보고서에 따르면 11명 임원 중 4명(36%)이 넥슨, 크래프톤. 엔씨소프트 등에서 경력을 쌓아온 게임인들입니다. 인사뿐만이 아닙니다. 하이브의 ‘멀티 레이블’은 일견 게임 회사들의 ‘멀티 스튜디오’와 운영 방식이 흡사합니다. 하이브와 민 대표의 진흙탕 싸움은 현재진행형인 가운데, 하이브는 정말 엔터를 뛰어넘은 플랫폼 기업으로 변신할 수 있을까요. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 엔터-게임 융합 실험 탈났다, ‘민희진 사태’ 하이브 딜레마 https://www.joongang.co.kr/article/25248133 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ③ 위기의 엔씨소프트, ‘도구리’는 살아남을까? &nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 지난달 10일 엔씨소프트는 1분기 실적을 발표했습니다. 전년 동기 대비 영업이익이 68.5% 감소한 엔씨소프트의 핵심 키워드는 ‘구조조정’이었습니다. 인력 구조조정부터 시작합니다. 현재 엔씨소프트의 직원 수는 지난해 말 기준 5000여명인데, 이를 올해 말까지 4000명대 중반까지 줄이는 게 목표입니다. 본사 일부 조직을 분사시킬 계획입니다. 창립 이후 처음으로 시도되는 분사입니다. 리니지 시리즈에 등장하는 분홍색 너구리 캐릭터 ‘도구리’도 입지가 좁아집니다. &nbsp; ‘게임 공룡’의 체질개선은 결국 위기를 벗어나기 위해서입니다. 엔씨소프트는 그동안 ‘국내·성인·MMORPG’ 외길에 집중했는데, 시장 트렌드가 바뀌면서 어려운 상황에 처하게 됩니다. ‘리니지 라이크’로 불리는 유사 경쟁게임의 범람, 과도한 수익모델에 대한 피로감 등이 겹친 결과입니다. 모바일 MMORPG 한길을 고집한 나머지 다른 가능성에 대한 대비가 부족했던 측면도 존재하구요. &nbsp; 기존 IP를 기반으로 한 스핀오프(원작에서 파생된 작품) 게임도 만들고, 자체 플랫폼인 ‘퍼플’에도 힘을 준다는데요. 한때 국내 게임업계 성공 공식이었던 ‘리니지라이크’를 벗어나 엔씨소프트는 새로운 도약을 할 수 있을까요? 확률형 아이템에서 벗어나 새로운 비즈니스 모델(BM)을 찾을 수 있을까요?&nbsp;팩플 퍼스널이 엔씨소프트의 구원투수로 영입된 박병무 공동대표에게 직접 물었습니다. 박 대표는 “요즘 게이머들은 캐릭터 의상 같은 게임 스킨에 자신의 개성을 드러낸다. 이 수요에 맞춰 꾸미기 아이템 등 유료 스킨 BM을 개발 중이다”고 말했습니다. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. “‘18세 청불’ 벗어볼게요” 주가 폭락한 엔씨의 전략 https://www.joongang.co.kr/article/25238643 &nbsp; ■ 추천! 더중플 – 논란 뒤에 IT가 있다&nbsp;「 팩플 퍼스널에선 소비자·이용자·투자자 입장에서 지금 가장 뜨거운 테크놀로지와 기술 비즈니스, 그리고 IT 기업에 대해 놓치지 말아야 할 이야기를 쉽게 풀어드립니다. 네이버 뉴스페이지에서는 하이퍼링크가 작동하지 않습니다. 더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다 https://www.joongang.co.kr/article/25253009 &nbsp; 엔터-게임 융합 실험 탈났다, ‘민희진 사태’ 하이브 딜레마 https://www.joongang.co.kr/article/25248133 &nbsp; “‘18세 청불’ 벗어볼게요” 주가 폭락한 엔씨의 전략 https://www.joongang.co.kr/article/25238643 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.03 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25253913" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[배민 '포장 수수료' 발표에 뿔난 점주들 "음식값 올려야하나" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25253612</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25253612"/>
        <updated>2024-06-02T09:10:59.527Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253612" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/02/4629af4a-d973-48b1-8107-b3185e52792b.jpg/_ir_410x230_/" alt="배민 '포장 수수료' 발표에 뿔난 점주들 &quot;음식값 올려야하나&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253612" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
배민 '포장 수수료' 발표에 뿔난 점주들 "음식값 올려야하나" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
배달 앱 1위 배달의민족(배민) 운영사 우아한형제들(우형)이 7월부터 신규 점주들에게 포장 주문 수수료를 받기로 했다. 점주들은 배달 기사가 필요 없는 포장 판매까지 수수료를 부과하는 건 지나치다며 반발하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 배민 외식업 광장 공지 &nbsp; 2일 배달업계에 따르면 우형은 지난달 31일 ‘배민 외식업광장’ 공지를 통해 “7월 1일부터 새로 가입하는 점포에 포장 중개 수수료를 부과한다”고 밝혔다. 6월 30일까지 가입을 마친 가게는 내년 3월 31일까지 포장 수수료가 면제된다. 포장 수수료는 현재 일반 배달 수수료인 음식값의 6.8%를 부과하기로 했다. 2만원 어치 음식을 포장 주문하면 1360원의 포장 수수료를 점주가 부담해야 하는 셈이다. 현재 경쟁사인 요기요는 포장 주문에 대해 이미 수수료(12.5%)를 받고 있고, 쿠팡이츠는 내년 3월까지 일단 무료 정책을 유지하기로 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; &nbsp; 1위 배민과 2위 쿠팡이츠는 최근 ‘무료배달 전쟁’을 벌이며 점유율 경쟁이 한창이다. 점주들에게 포장 수수료를 부과하면, 배달 앱 입장에선 마케팅 경쟁을 위한 실탄 확보에 도움이 된다. 하지만 이번 포장 수수료 부과 결정으로 자영업자 온라인 커뮤니티 ‘아프니까 사장이다’ 등에서는 불만이 커지고 있다. 무료배달 경쟁 비용이 점주들에게 전가된다는 지적도 영향을 미쳤다.&nbsp; &nbsp; 배달의민족. 뉴스1 &nbsp; 고객이 무료배달 혜택을 받으려면 점주는 배민에서 ‘배민1플러스’(수수료 6.8%), 쿠팡이츠에서는 ‘스마트요금제’(9.8%)에 가입해야 한다. 둘 다 주문 건당 수수료를 매기는 정률제 서비스다. 여기에 점주가 부담하는 배달비는 별도다. 이 때문에 수수료와 배달비 부담이 커져 매출이 늘어도 좋은 것만은 아니라는 것이 점주들의 주장이다. &nbsp; 서울시 서대문구의 한 점주는 “정액제(지역 1곳당 월 8만8000원)인 배민의 가게 배달이 가게 입장에선 부담이 적지만 소비자들은 무료 배달 혜택을 주는 배민1이나 쿠팡이츠를 선호한다”면서 “수수료 부담이 크지만 어쩔 수 없다. 배달 앱이 포장 수수료까지 받아가 비용 부담이 크면 내년에 음식값을 인상할 수도 있지 않겠나”라고 말했다. &nbsp; 음식값 인상이 장기적으로는 고물가로 이어질 수 있다는 지적도 나온다. 이정희 중앙대 경제학과 교수는 “점주들의 판로를 열어주고 소비자에게 편리함을 제공하는 플랫폼이 고객 유입을 위해 경쟁하면서 그 비용을 점주들에게 넘기는 문제가 발생할 수 있다”면서 “원가와 비용 압박을 받는 점주들은 음식값을 올리면 외식 물가는 오를 가능성이 크다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 배달업계 입장은&nbsp;&nbsp; &nbsp; 서울 시내 한 음식점 거리에서 배달 라이더가 이동하고 있다. 사진 연합뉴스 &nbsp; 배민 측은 “배달과 포장 주문 비율을 밝힐 수는 없지만, 포장 주문 서비스는 당사 앱을 통해 주문이 발생하고 서비스 운영과 고도화를 위해서는 다른 배달 서비스처럼 인력, 인프라 등 비용이 발생한다”면서 “포장주문 중개 이용료를 통해 서비스 유지및 개선, 활성화 등에 투자해 업주 매출 증대에도 기여하겠다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 배달업계 관계자는 “앞서 포장 수수료를 부과해 온 요기요가 이를 활용해 점주들에게 다양한 마케팅을 지원했는데, 이에 대한 업주들의 만족도가 높아 배민의 결정에도 영향을 미쳤을 것”이라고 말했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.02 17:56</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25253612" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 오픈AI "중국, 챗GPT 활용해 여론조작…리처드 기어 비난도"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25253337</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25253337"/>
        <updated>2024-05-31T08:13:29.982Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253337" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/31/84d473f9-98f9-4858-a692-87c7dbf93c60.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 오픈AI &quot;중국, 챗GPT 활용해 여론조작…리처드 기어 비난도&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253337" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] 오픈AI "중국, 챗GPT 활용해 여론조작…리처드 기어 비난도"
</a>
</h2>
<p class="description">
러시아, 중국, 이란, 이스라엘 등에서 생성 인공지능(AI)을 활용해 가짜뉴스·댓글을 만들어 여론조작에 활용한 사례가 나왔다. 중국에서 AI로 생산된 한국어 기사도 있었는데, 후쿠시마 원전 오염수 방류와 관련해 일본을 비난하는 내용이었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 오픈AI는 30일(미국 현지시간) 보고서를 통해 “우리 AI 모델(챗GPT)을 여론조작에 이용하려는 시도를 확인해 해당 계정을 차단했다”며 “이들은 다양한 언어로 된 짧은 댓글을 다수 생성했고 텔레그램, X(트위터), 인스타그램 등에 게재했다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 지난해 5월 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)는 미국 의회 청문회에서 “AI 모델이 여론을 조작하거나 거짓 정보를 제공할 수 있다고 생각한다. 심각하게 우려되는 부분”이라고 했다. 1년만에 우려가 현실이 됐다. &nbsp; 오픈AI 조사 결과에 따르면, 러시아 2개 그룹, 중국과 이란 각 1개 그룹이 이를 주도한 것으로 확인됐다. 이들이 AI로 만들어 낸 댓글과 기사, 이미지는 저마다 자국의 민감한 이슈와 관련돼 있었다. 러시아의 경우 우크라이나 전쟁에 대해 미국과, 유럽연합(EU)을 부정적으로 묘사했다. 러시아는 EU 각국에 중요한 경제 협력국이고 우크라이나는 약하고 부패한 국가라는 내용도 있었다. &nbsp; 오픈AI가 파악한 여론조작을 위한 SNS 게시물. 오픈AI는 "본문과 영상이 맞지 않는데 혼동된 것으로 추정된다"고 밝혔다. 오픈AI 조사보고서 캡처 &nbsp; 중국에서 파악된 챗GPT 악용 사례는 반체제 인사를 비판하는 내용이 주를 이뤘다. 중국으로부터 티베트 독립을 주장한 미국 배우 리처드 기어를 비난한 온라인 게시물도 만들어졌다. 지난해 말엔 한국어, 영어, 일본어 등으로 된 후쿠시마 오염수 관련 기사로 일본 정부를 비난하기도 했다. &nbsp; 이스라엘은 팔레스타인 가자지구에서 진행 중인 전쟁에 대한 친이스라엘 여론을 조성하는 데 AI를 사용했고, 이란은 중동 정세 관련 팔레스타인, 이란 등의 반미 분위기를 확산하는 콘텐트를 생산했다. &nbsp; 샘 올트먼 오픈AI CEO는 가짜뉴스 등 AI의 부작용에 대해 '업계 공동의 노력'을 강조하고 있다. 중앙포토 &nbsp; 다만, 오픈AI는 이렇게 만들어진 결과물이 “효과를 보지 못했다”고 밝혔다. 다양한 소셜미디어(SNS)에 유포됐지만 이용자들은 “로봇이 생성한 이미지”라거나 “러시아가 만들었네” 등 부정적인 반응을 보였다고 한다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 이번에 발각된 여론조작 행위 특징에 대해 오픈AI는 AI로 텍스트와 이미지 생성, 사람이 직접 작성한 콘텐트와 섞어 온라인 게시, 참여를 유도하는 댓글 생성, 게시글 문법 교정에 활용 등으로 정리했다.&nbsp;오픈AI는 “AI가 악용되는 것을 막기 위해 여론조작 활동을 인식하고 방지하도록 설계하고 있다”면서 “AI 생태계 전반이 협력해야 한다”고 밝혔다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.31 16:41</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25253337" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 소송전 벌이다 손 잡은 SKB·넷플릭스...결합상품 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25253007</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25253007"/>
        <updated>2024-05-30T07:10:58.664Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253007" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/30/b8311991-1f7c-460a-8f14-cb7ef64a3b76.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 소송전 벌이다 손 잡은 SKB·넷플릭스...결합상품 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253007" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] 소송전 벌이다 손 잡은 SKB·넷플릭스...결합상품 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
소송전을 벌였던 사이인 SK브로드밴드(SKB)와 넷플릭스가 파트너로 손을 잡았다. 두 회사는 망 사용료를 둘러싸고 3년간 법정다툼을 벌이다 지난해 9월 합의하면서 소송전을 끝냈다. 이후 8개월 만에 SKB 인터넷TV(IPTV)에서도 넷플릭스를 시청할 수 있는 결합 상품이 나왔다. &nbsp; 넷플릭스 로고. AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SKB는 30일 자사 IPTV 서비스인 B tv와 넷플릭스 서비스를 조합한 신규 요금제를 출시한다고 밝혔다. 넷플릭스는 통신 3사 IPTV 서비스에서 모두 결합 상품을 제공하게 됐다. 김혁 SK브로드밴드 미디어CO(컴퍼니)&nbsp;담당은 “B tv를 통해 제공해 온 미디어 서비스에 또 다른 재미를 줄 수 있는 넷플릭스 콘텐트를 추가로 제공할 수 있게 됐다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; SKB와 넷플릭스는 2019년 11월부터 망 사용료를 두고 충돌했다. SKB가 당시 방송통신위원회에 망 사용료 협상을 중재해 달라고 신청하자 넷플릭스가 반발해 2020년 4월 SKB를 상대로 ‘채무부존재 확인’ 소송을 제기한 것. 망 사용료를 낼 책임이 없다는 걸 법원이 확인해 달라는 소송이었다. SKB는 ‘넷플릭스가 과도한 트래픽을 유발해 인프라 투자 비용이 늘었다며 망 사용료를 내야 한다’고 주장했고, 넷플릭스는 ‘SKB가 이용자에게 이미 비용을 걷었기 때문에 망 사용료를 받는 건 이중 과금’이라는 논리로 맞섰다. 2심까지 공방을 벌이던 두 사업자는 지난해 9월 합의하면서 소송을 끝냈다. 이때 두 사업자가 맺은 파트너십의 결과물로 나온게 이번 결합 상품이다. &nbsp; 당시 업계에선 두 사업자의 이해관계가 맞아 떨어진 결과라는 평가가 많았다. 1심에서 패소한 넷플릭스는 상급심에서 해당 판결이 확정되면 망 사용료 징수의 법적 근거로 계속 활용될 수 있다는 점을 부담스러워 했다. SKB는 ‘코드커팅’(TV 상품 해지) 현상이 심해지면서 넷플릭스와 손을 잡는 게 유리하다고 판단했다. 과학기술정보통신부에 따르면 IPTV 가입자 증가율은 2020~2021년 3~4%였지만 지난해 상반기엔 1.21%까지 내려앉았고, 지난해 하반기엔 1% 선마저 무너지며 0.54%를 기록했다. &nbsp; 박진효 SK브로드밴드 사장. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 통신 3사 넷플릭스 요금제 차이는? &nbsp; 이날 SKB가 출시한 결합 요금제(인터넷·IPTV 결합, 3년 약정 기준)는 총 4종으로 월 2만5500~3만1000원대다. 별도로 넷플릭스를 구독하는 것보다는 요금제에 따라 월 1200~2500원 더 저렴하다는 게 SKB의 주장이다. SKB는 특히 일반 요금제와 넷플릭스를 조합한 상품을 선택할 수 있도록 한 건 업계 최초라고 강조했다. 앞서 2018년과 2022년 각각 넷플릭스와 결합상품을 출시한 LG유플러스와 KT는 프리미엄급 요금제를 선택할 때만 넷플릭스와 결합해 할인(양사 모두 2200원 할인)을 받을 수 있다. 업계에선 향후 LG유플러스와 KT의 요금제가 어떻게 변할지 주목하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 끝나지 않은 망 사용료 논란 &nbsp; 통신 업계와 해외 콘텐트제공사업자(CP) 간 망 사용료 논란은 아직 끝나지 않았다. 국내 통신망 트래픽의 4분의 1 이상을 차지하는 구글이 “적절한 접속료를 내고 있다”며 통신 업계가 요구하는&nbsp;망 사용료를 납부하지 않고 있어서다. 지난 2월엔 생방송 스트리밍 플랫폼 트위치가 한국에서 운영을 종료하면서 ‘한국 망 사용료가 비싸다’는 이유를 들어 논란이 재점화되기도 했다.&nbsp; &nbsp; 이날 개원한 22대 국회에서 이른바 ‘망 무임승차 방지법’이 다시 논의될 가능성도 있다. 해외 CP들이 국내 통신업계에 망 사용료 지급을 의무화하는 것을 골자로 하는 내용의 관련 법안들은 21대 국회가 종료되면서 자동 폐기됐다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.30 15:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25253007" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 제4이통사 스테이지엑스 출범 난항…정부 “자본금 확충 능력 입증하라”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25252762</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25252762"/>
        <updated>2024-05-29T09:12:05.791Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252762" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/29/6745a731-f938-48fe-a5a4-4d24f690281e.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 제4이통사 스테이지엑스 출범 난항…정부 “자본금 확충 능력 입증하라”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252762" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
[팩플] 제4이통사 스테이지엑스 출범 난항…정부 “자본금 확충 능력 입증하라”
</a>
</h2>
<p class="description">
제4이동통신사의 운명은 어떻게 될 것인가. 5세대(G) 이동통신 28기가헤르츠(㎓) 주파수를 낙찰받은 스테이지엑스가 준비 과정에서 자본금 확충 능력 논란 등 잡음이 커지면서, 전망이 어두워지고 있다. &nbsp; 서상원 스테이지엑스 대표가 지난 2월 7일 오전 서울 여의도 페어몬트호텔에서 열린 스테이지엑스 제4이동통신사 선정 언론간담회에서 사업전략을 소개하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 스테이지엑스는 29일 과학기술정보통신부에 자본금 납입 계획을 입증할 보완 자료를 제출했다. 앞서 지난 7일 이 회사는 주파수 할당과 관련한 필요 서류를 제출했지만, 과기정통부는 이후 두 차례 서류 보완을 요구했다. 과기정통부 관계자는 “현재 검토 중인 사항은 자본금 납입과 관련 구성 주주 부분”이라고 밝혔다. 스테이지엑스의 주주들이 약속한 대로 충분히 투자금을 납입할 수 있는 능력과 의사가 있는 건지 더 증명하라는 의미다. 현재까지 공개된 주주는 지주사인 스테이지파이브와 야놀자, 더존비즈온이다. 스테이지엑스 측은 정부 요청에 적극 협조하겠다는 입장이지만, 사업 추진 일정에 차질이 불가피해졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; 3개월여만에 정부의 기류가 달라졌다. 과기정통부는 스테이지엑스가 시장에 안착할 수 있도록 최대 4000억원 규모의 정책 금융 등 다양한 지원책 등을 약속해왔다.&nbsp;제4이통사가 시장에 안착하면&nbsp;통신 3사 과점 구도에 균열을 일으킬 ‘메기’가 될 수 있을 것으로 기대했기 때문이다.&nbsp; &nbsp; 하지만 시민단체를 중심으로 “스테이지엑스가 당초 제출했던 계획서와 달리 사업 능력이 부족하다”며 주파수를 회수하라는 주장이 나오면서 ‘송곳’ 검증이 시작됐다. 안정상 중앙대 커뮤니케이션대학원 겸임교수는 “4월 총선 전에는 통신비 인하 이슈 등으로 과기정통부가 제4이통사 출범에 드라이브를 걸었지만, 이제라도 신중하게 접근하자는 상황”이라고 진단했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스테이지엑스를 둘러싼 논란 셋 &nbsp; ①자본금 확충 능력 논란: 스테이지엑스는 지난 2월 기자 간담회에서 “초기 자본 4000억원을 마련하겠다”고 밝혔다. 여기에 서비스 출시 직전 2000억원 규모 투자 유치까지 완수하면 향후 5년간 6000억원 규모의 투자 계획을 이행할 수 있다는 입장이었다. 하지만 현재 스테이지엑스의 자본금 납입 실적은 500억원에 불과하다. 한석현 서울YMCA 시민중계실장은 “당장 주파수 할당 대가 1차 납부금(430억원)과 운영비만 겨우 충당하는 수준”이라고 지적했다. 스테이지엑스는 자본금 확충 계획엔 차질이 없다는 입장이다. 스테이지엑스 관계자는 “3분기 내로 1500억원을 증자해 계획했던 초기 자본금 2000억원을 마련할 것”이라며 “금융권 조달 2000억원, 시리즈 A 투자유치 2000억원 등을 포함해 총 6000억원의 자금 조달 계획엔 변함이 없다”고 반박했다. &nbsp; ②28㎓ 주파수 사업성 논란: 스테이지엑스가 할당 받은 28㎓ 주파수는 통신 3사가 현재 5G 서비스에 활용하는&nbsp;3.5㎓ 대역 주파수보다 속도가 3~4배 빠르다. 하지만 전파 도달 거리가 짧고 장애물에 약한 특성 탓에 기지국을 촘촘히 설치해야 한다. 그만큼 사업성이 떨어질 수 있다. 통신 업계 한 관계자는 “과거 통신 3사가 28㎓를 반납한 이유도 주파수 특성으로 사업성이 크게 떨어졌기 때문”이라며 “조단위 투자와 마케팅 경쟁이 필요한 통신 사업에서 지속 가능성이 있는지 의문”이라고 말했다. 스테이지엑스는 통신 3사와는 차별화된 서비스와 요금제로 이용자를 확보하면 사업성엔 문제가 없다는 입장이다. 기존 통신사 망을 빌려 쓰는 로밍을 통해 전국망 통신이 가능한 데다 공항·공연장 등 인파가 몰리는 곳을 중심으로 빠른 속도 통신 서비스를 제공하면 경쟁력이 있다는 것. 투자 비용도 클라우드 방식 네트워크 구축과 온라인 마케팅 등을 활용하면 기존 통신사 투자 비용의 18분의 1수준으로 낮출 수 있다고 주장한다. &nbsp; ③낮아진 진입장벽 논란: 제4이통사를 시장에 안착시켜야 한다는 명분으로 진입 장벽을 지나치게 낮춘 것 아니냐는 지적도 나온다. 대표적인 게 기간통신사업자에 대한 허가제를 등록제로 바꾼 것이다. 주파수 입찰에 참여하는 기업들의 재무 건전성을 사전에 꼼꼼히 따지지 않다 보니 이번 자본금 확충 능력 문제도 불거졌다는 지적이다. 의무적으로 설치해야 하는 기지국 수도 최소 6000대로 과거 통신3사 의무구축분(1만5000대)보다 대폭 축소된 점 역시 특혜 논란이 인다. 한 실장은&nbsp;“제도적 허점이 생겨 자본 조달 능력의 안전장치가 사라진 것"이라고 주장했다. 반면 통신 3사의 견제에 맞서려면 불가피한 조치라는 반박도 나온다. 황동현 한성대 컴퓨터공학부 교수는&nbsp;“통신 3사도 시장에 진입할 때 특혜 논란이 따라붙었다”며&nbsp;“경쟁을 촉진하기 위해서는 정부가 제4이통사를 지원할 필요가 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 과기정통부 검토 결과가 긍정적이라면 스테이지엑스는 기간통신사업자 등록 절차를 밟은 뒤 내년 상반기 통신 서비스를 출시하게 된다. 반대로 사업 능력이 부족하다고 판단할 경우 주파수 할당대상법인 자격이 박탈돼 제4이통사 출범이 좌초될 가능성도 있다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.29 17:49</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25252762" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[쿠팡은 전국 VS 배민은 구독제…수천억 '무료 배달 전쟁' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25252576</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25252576"/>
        <updated>2024-05-29T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252576" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/29/ff4485d8-385b-4f81-8e7d-ac077ecd51d5.jpg/_ir_410x230_/" alt="쿠팡은 전국 VS 배민은 구독제…수천억 '무료 배달 전쟁' [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252576" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
쿠팡은 전국 VS 배민은 구독제…수천억 '무료 배달 전쟁' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
성장 정체기를 맞은 국내 배달앱 시장에서 업체들 간 ‘무료배달 전쟁’이 격화되고 있다. 쿠팡이츠가 무료배달 무제한 서비스를 전국으로 확대하자 배달의민족(이하 배민)이 28일 무료배달 구독서비스 출시로 맞불을 놓았다. 지난해 배달 대행업체 ‘부릉’ 운영사 메쉬코리아를 인수한 hy(옛 한국야쿠르트)도 이르면 다음 달 무료배달 서비스 출시를 예고하고 있다. &nbsp; 서울의 한 배민라이더스 센터. 사진 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 통계청에 따르면 지난해 온라인 음식 서비스 거래액은 26조 4326억원으로 1년 전(26조5940억원)보다 0.6% 줄었다. 2017년 배달 음식 관련 통계를 작성한 이후 처음으로 거래액이 감소했다. 국내 배달 시장 성장이 한계에 다다랐다는 평가가 나오자 쿠팡이츠는 지난 3월 와우회원(월4900원) 대상 무료 배달 서비스를 출시하며 시장을 뒤흔들었다. 같은 달 쿠팡이츠는 처음으로 월 활성 이용자 수(MAU)에서 요기요(598만명)를 제치고 2위(649만명)로 올라섰다.&nbsp;이에 배달 앱 1위 배민이 위기감을 느끼며 무료배달 구독서비스로 방어에 나섰다.&nbsp; &nbsp; 무료배달 경쟁이 치열해지자 역성장하던 배달 시장은 다시 이용자가 늘어나는 추세다. 배달앱 3사의 지난달 MAU는 3409만명으로 전년 동기 대비 4.8% 늘었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쿠팡이츠&nbsp;“무료 배달 전국 확대” &nbsp; &nbsp; 사진 쿠팡이츠 쿠팡이츠는 지난 26일 무제한 무료배달 서비스를 전국으로 확대한다고 발표했다. 기존엔 수도권 6대 광역시, 지방 주요 지역에만 가능하던 무료배달에 지역 구분을 없앤 것. 쿠팡이츠 측은 “무료배달 시행 후 입점 업체들의 주문과 매출이 증가했고, 지방 매장은 주문 건수가 두 배 이상 늘었다”고 밝혔다. &nbsp; 쿠팡이츠가 8월부터 와우멤버십 요금을 7890원으로 인상하기로 한 점도 1위 배민과의 마케팅 싸움에 불을 지핀 요인이다. 배달업계에 따르면 양사가 올해 투입한 무료 배달 등에 투입한 마케팅 비용은 3000억원이 넘는 것으로 알려졌다. 배달업계 관계자는 “쿠팡이츠가 자금력을 기반으로 라이더 수급에서 우위를 보이면서 배민이 라이더 수급으로 어려움을 겪고 있는 상황”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무료배달 구독 ‘배민클럽’은 &nbsp; &nbsp; 사진 우아한형제들 배민은 이날부터 구독제 서비스 배민클럽 운영을 시작한다고 밝혔다. 배민클럽 표시가 있는 가게에서 알뜰배달(묶음배달)은 배달비가 무료다. 한집배달로 주문하면 배달팁은 1000원 이하 수즌으로 할인된다. 다른 쿠폰 중복 적용도 가능하고 별도 가입 없이 무료로 혜택을 누릴 수 있다. 서울, 경기, 인천과 주요 광역시, 세종시에서 이용할 수 있다. 배민 관계자는 “배민클럽은 음식 배달비 혜택 외에도 B마트, 배민스토어 등 커머스 혜택과 타사와의 혜택 제휴를 지속해서 확장해 나갈 계획”이라고 말했다. &nbsp; 배민은 배민클럽 무료 체험을 한시적으로 운영하며 소비자 반응을 살필 예정이다. 추후 멤버십 가격과 유료화 일정 등에 대해서는 아직 공개할 단계가 아니라는 입장이다. 배민은 멤버십을 통해 쿠팡의 현금 공세에 대응할 자금은 확보하고, 퀵커머스 등 장점을 가진 커머스 상품을 결합해 고객 혜택을 늘리기 위한 방법을 고민하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 타사는 어때&nbsp;&nbsp; &nbsp; 중앙포토 쿠팡이츠에 2위를 내준 요기요는 지난달부터 구독형 멤버십 ‘요기패스X’의 구독료를 4900원에서 2900원으로 인하했다. 요기패스X 가입자는 최소 주문 금액 없이 무료배달을 받을 수 있다.&nbsp; &nbsp; 업계에선 hy가 이르면 다음 달 선보일 지역기반 배달 앱 '노크'(Knowk)를 주목하고 있다. hy가 고착화된 음식 배달 시장을 뒤흔들 메기가 될 수 있어서다. hy는 지역 상권과 협업하며 음식점주들의 플랫폼 이용 부담을 덜어주는 것을 차별화 전략으로 삼고 있다. 점주들에게 고정비, 광고비, 가입비 등을 요구하지 않는다. 또 중개 수수료를 쿠팡이츠(기본형 9.8%), 배민(배민1 6.8%) 대비 저렴한 5.8%로 책정하고 배달 3사와 무료 배달 경쟁을 펼칠 전망이다. &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.29 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25252576" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 일론 머스크의 xAI, 8조원 투자 유치…빅테크 AI 경쟁 진검승부]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25252450</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25252450"/>
        <updated>2024-05-28T08:14:10.174Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252450" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/28/2c1ebf80-7371-4c5c-8cad-9de79e1fac8e.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 일론 머스크의 xAI, 8조원 투자 유치…빅테크 AI 경쟁 진검승부">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252450" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[팩플] 일론 머스크의 xAI, 8조원 투자 유치…빅테크 AI 경쟁 진검승부
</a>
</h2>
<p class="description">
일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 설립한 인공지능(AI) 기업 xAI가 대규모 투자 유치에 성공했다. xAI는 지난 26일(현지시간) 60억달러(약 8조2000억원) 규모의 시리즈 B 투자 유치를 마무리했다고 발표했다. 로이터=연합뉴스 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 설립한 인공지능(AI) 기업 xAI가 8조원이 넘는 대규모 투자 유치에 성공했다. 오픈AI와 연합한 마이크로소프트(MS), 구글, 메타 등 앞서 있는 경쟁자들을 추격할 수 있을지 관심을 모은다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; xAI는 지난 26일(현지시간) 60억달러(약 8조2000억원) 규모 시리즈 B 투자 유치를 마무리했다고 발표했다. 주요 투자자로는 피델리티 등 대형 자산운용사와 앤드리슨 호로위츠(a16z), 세쿼이아 캐피털 등 미국 실리콘밸리 유명 벤처캐피털(VC)이 이름을 올렸다. 월스트리트저널은 xAI의 기업가치를 240억달러(약 32조6000억원) 이상으로 추산했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 지난해 7월 설립된 xAI는 같은 해 11월 대규모언어모델(LLM) ‘그록-1’을, 지난 3월에는 ‘그록-1.5’ 등을 발표했다. 하지만 비슷한 시기 나온 오픈AI의 ‘GPT-4’, 구글의 ‘제미나이’ 등에 비해 기술 수준에서 밀린다는 평가를 받았다. 이번에 유치한 대규모 투자금을 통해 그간 AI 기술 경쟁에서 밀려온 xAI가 반전의 계기를 만들 수 있을지 업계는 주목하고 있다. &nbsp; 전문가들은 xAI가 AI 기술 개발에 활용할 풍부한 데이터를 보유했다는 점에서 잠재력이 높다고 평가한다. xAI는 머스크가 소유한 누적 가입자 수 4억1500만명(지난해 말 기준·스태티스타 추산)의 소셜미디어 X(옛 트위터)의 게시글을 AI 모델 개발에 사용하고 있다. X가 2021년 자사 홈페이지를 통해 밝힌 하루 데이터 생산량은 ‘페타바이트(PB·고화질 영화 53만편의 분량)’ 규모다. AI 학습용 데이터 고갈에 시달리는 구글 등 경쟁사와는 대조적이다. 오픈AI도 지난 17일(현지시간) 소셜미디어 기업 레딧과 제휴를 맺고 AI 학습용 소셜미디어 게시글을 제공받기로 했다. 샘 올트먼 오픈AI CEO는 레딧의 3대 주주다. &nbsp; 머스크가 소유한 테슬라와 xAI의 ‘시너지 효과’도 앞으로의 기대 요소다. 테슬라가 그동안 축적한 AI 자율주행 기술과 연구 성과를 xAI가 다양하게 활용할 수 있어서다.&nbsp;IT전문매체 더인포메이션은 지난 1년간 3명의 AI 공학자가 테슬라에서 xAI로 이직했다고 지난달 3일 보도했다. 인력 이동과 기술 공유 등을 바탕으로 테슬라의 자율주행차나 휴머노이드(인간과 유사한 이족보행 로봇) 사업에 xAI의 기술이 활용될 것이란 전망도 나온다. WSJ는 “테슬라가 자율주행차 연구로 쌓은 시각 데이터와 xAI가 개발한 AI 기술이 앞으로 테슬라가 개발하고 있는 옵티머스 휴머노이드 로봇에 통합될 수 있을 것이라고 투자자들은 보고있다”고 전했다. &nbsp; 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 2022년 개최한 '테슬라 AI 데이'에서 휴머노이드 로봇 옵티머스를 공개하고 있다. AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; xAI의 등장으로 빅테크 간 AI 기술 경쟁은 더 치열해질 전망이다. 선두주자 오픈AI는 올해 차세대 LLM ‘GPT-5’를 출시할 예정이다. 앞서 오픈AI는 지난 13일(현지시간) 출시한 ‘GPT-4o’를 통해 AI 모델의 반응속도 등 기술력 면에서 경쟁사를 압도했다는 평가를 받았다. 구글은 지난 14일(현지시간) 연례 개발자 행사 ‘I/O 2024’에서 자사의 검색엔진 등 서비스 전반에 AI 모델 ‘제미나이’를 적용하고, AI 비서 서비스인 ‘프로젝트 아스트라’를 개발한다는 계획을 공개했다. AI 기술 후발주자인 애플도 다음달 열리는 연례 개발자 회의 WWDC에서 생성AI가 접목된 기술을 공개하며 경쟁에 본격 뛰어들 전망이다. &nbsp; AI 서비스를 뒷받침하는 인프라(기반시설)를 구축하려는 움직임도 빨라지고 있다. 오픈AI는 마이크로소프트(MS)와 함께 1000억달러(약 135조9000억원)를 공동 투자해 수퍼컴퓨터를 포함한 데이터센터를 구축하는 프로젝트를 발표했다. MS는 오픈AI의 지분 49%를 보유한 최대주주다. 머스크도 최근 엔비디아의 AI 반도체 10만개를 탑재한 수퍼컴퓨터 개발 계획을 투자자들에게 공개했다. 앞서 머스크는 AI 사업에 활용하기 위해 글로벌 데이터센터 업체 오라클과 100억달러(약 13조5900억원) 규모의 클라우드 서버 임대 계약을 맺기도 했다. &nbsp; 함께 읽으면 좋은 팩플 오리지널 전력·부동산 싸움부터 이겨라, AI 패권 쥘 데이터센터 전쟁 올트먼 “우리 AI 밥 줘야지!” 도둑질도 부른 데이터 전쟁윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.28 17:08</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25252450" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] UAE 대통령, 김택진·방시혁 만난다…게임·엔터 협력 논의 | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25252362</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25252362"/>
        <updated>2024-05-28T11:40:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252362" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/28/85499af7-48ba-4d93-92e8-59dc55f3f908.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독] UAE 대통령, 김택진·방시혁 만난다…게임·엔터 협력 논의 | 팩플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252362" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[단독] UAE 대통령, 김택진·방시혁 만난다…게임·엔터 협력 논의 | 팩플
</a>
</h2>
<p class="description">
방시혁 하이브 의장과 김택진 엔씨소프트(엔씨) 대표이사가 28일 무함마드 빈 자이드 알나하얀 아랍에미리트(UAE) 대통령을 만난다. 엔터테인먼트·게임 분야에서 한국 기업과 UAE간 협력 방안에 대한 논의가 이뤄질 전망이다. &nbsp; 지난해 1월 15일(현지시간) UAE 아부다비 대통령궁에서 열린 한-UAE 정상회담을 마친 후 윤석열 대통령과 무함마드 빈 자이드 알나하얀 UAE 대통령이 오찬을 하는 모습. 사진 대통령실 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 윤석열 대통령 초청에 따라 이틀간 한국을 국빈 방문 중인 무함마드 대통령은 일정 첫날인 28일 오후 1시 이재용 삼성전자 회장과 최태원 SK그룹 회장, 정의선 현대자동차그룹 회장, 김동관 한화그룹 부회장, 허태수 GS 그룹 회장 등 주요 기업 총수들과 면담을 가진다. IT 업계에 따르면, 무함마드 대통령은 이어진 2세션에선 방시혁 하이브 의장과 김택진 엔씨 대표 등 미디어·엔터테인먼트 업계 대표들을 별도로 만날 예정이다. 업계에선 반도체·통신·에너지·자동차 등 전통 산업 뿐 아니라, K팝과 게임 등 엔터테인먼트 영역에 있어서도 한국 기업과 UAE 간 협력·투자 관련 진전된 논의가 이뤄질 것으로 기대하고 있다. &nbsp; 지난해 3월 15일 서울 중구 프레스센터에서 열린 관훈클럽 초청 관훈포럼에 참석한 방시혁 하이브 의장의 모습. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해? &nbsp; 최근 한국 정보통신(IT) 기업들은 중동시장에 적극적으로 진출하고 있다. 중동 국가들도 한국 IT기업에 우호적이다. 사우디아라비아(사우디) 왕위 계승 서열 1위인 무함마드 빈살만 왕세자는 게임산업에 큰 관심을 가지고 적극 투자 중이며, 국부펀드(PIF)를 통해 넥슨과 엔씨의 지분을 각각 10.23%, 9.26%를 보유하고 있다. 네이버는 2022년 정부의 사우디 순방단 일원으로 참가한 뒤 지난해 사우디 자치행정주택부와 업무협약(MOU)을 맺었다. 빈살만 왕세자가 추진 중인 네옴시티의 디지털트윈 플랫폼 구축 사업을 수주하기도 했다. 카카오 역시 중동과 적극적으로 협업하고 있다. 27일엔 사우디 데이터인공지능청장이 카카오모빌리티를 방문해 서비스를 체험하고, 사업 협력 방안을 논의하기도 했다. &nbsp; 엔씨소프트 김택진 대표. 중앙포토 이런 시점에 한국 엔터·게임 산업 대표주자 격인 하이브·엔씨 창업자들이 무함마드 대통령과 면담을 가지게 된 것. 면담 결과에 따라 새로운 기회가 열리게 될 수도 있어 시장의 관심이 집중되고 있다. UAE는 무역 규모 기준 한국의 14위 교역국이며, 무함마드 대통령은 UAE의 대통령이자 7개 토후국 중 최대국인 아부다비 국왕이기도 하다. 지난달 한국국제문화교류진흥원의 ‘2024 해외 한류실태 조사’ 결과에 따르면, 1년 전에 비해 한국 문화콘텐트에 대한 관심이 ‘증가했다’고 답한 응답자 비율이 가장 높은 5개국 중 3개국(이집트·사우디·UAE)이 중동국가였다.&nbsp; &nbsp; 관련기사 이재용·최태원·정의선·김동관, 무함마드 UAE 대통령 만나 경제협력 논의 하이브, 엔터사 최초 대기업 지정…방시혁, 총수 됐다 [팩플] ‘게임 공룡’ 엔씨의 다이어트…직원수 4000명 중반대로 줄이고, 부동산 판다 MB, 29일 자택서 무함마드 UAE 대통령 접견 "각별한 우정" &nbsp; 윤정민 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.28 11:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25252362" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[시내버스 기사, 운전대도 안 잡는다…그 뒤엔 이통3사 이 기술 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25252266</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25252266"/>
        <updated>2024-05-28T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252266" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/28/2edeab1b-a486-482b-b216-0bf196350c06.jpg/_ir_410x230_/" alt="시내버스 기사, 운전대도 안 잡는다…그 뒤엔 이통3사 이 기술 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252266" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
시내버스 기사, 운전대도 안 잡는다…그 뒤엔 이통3사 이 기술 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
이동통신사들이 5세대(G) 네트워크와 AI(인공지능) 기술을 활용해 자율주행 시장 선점 경쟁에 나섰다. 자율주행 스타트업과 협업을 강화하고 정부와 지방자치단체의 지능형 교통체계(ITS) 구축사업 등에 적극 참여하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 27일 오전 경기 안양에서 열린 KT-안양시 자율주행 시범 사업 프레스 투어에서 자율주행버스 '주야로'가 시범 운행하고 있다. 사진 연합뉴스 27일 KT는 경기 안양시 스마트도시통합센터 일대에서 자율주행버스 ‘주야로’에 취재진을 태워 시범 주행을 선보였다.&nbsp;KT는 지난달 22일부터 안양시와 손잡고 주야로를 시범 운영해오고 있다. 주간에는 11개 정류장, 왕복 6.8㎞ 구간을, 야간에는 22개 정류장 왕복 14.4㎞ 구간을 운영한다.&nbsp;이날 시범 운행 차량엔 법 규정상 기사가 탑승했다. 하지만 직접 핸들을 잡고 운전한 시간은 차고지에서 첫 정류장까지 갈 때까지와 운행 종료 후 차고지로 들어가 주차할 때뿐이었다. 주야로에 직접 타보니 사람이 운행하는 버스와 승차감은 큰 차이가 없었다. 보행자가 횡단보도에서 급하게 뛰어나오자 이를 사전에 감지한 버스가 선제적으로 멈추기도 했다. &nbsp; 자율주행 스타트업 오토노머스에이투지가 제작한 버스 외부에는 차량 전후좌우 거리를 감지하는 센서인 ‘라이다’(LiDAR) 4대, 카메라 5대, 레이더 1대가 붙어있었다. 10대의 기계가 도로 상황과 신호 정보를 실시간으로 수집해 도로 위에서 판단을 내린다. KT 측은 “사용자 위치 기반 GPS 오차 보정 정보를 제공해 정확한 위치를 계산해내는 초정밀 측위 기술, 교통 데이터를 분석해 보행자와 돌발 상황을 파악하는 ‘로드센스’ 기술, AI를 기반으로 미래 교통 상황을 예측하는 ‘로드마스터’ 기술 등이 적용됐다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; 27일 오전 경기 안양에서 열린 KT-안양시 자율주행 시범 사업 프레스 투어에서 자율주행버스 '주야로'가 시범 운행하고 있다. 이날 법규정상 기사가 자율주행 버스에 탑승했지만, 직접 핸들을 잡고 운전한 시간은 차고지에서 첫 정류장까지, 운행 종류 후 차고지로 들어가 주차할 때뿐이었다. 사진 연합뉴스 현재 무상으로 시범 운행 중인 주야로는 오는 8월부터 유상운영으로 전환할 예정이다. KT모빌리티사업단장 최강림 상무는 “현재는 운전자가 비상시에만 개입하는 자율주행 ‘레벨3’에 가깝다”면서 “레벨4(특정 지역 내 완전자율주행) 진입 시기는 기술적으로는 2027년, 상용화 측면에서는 2030년쯤 가능할 것으로 전망한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 차량에서도 대용량 데이터의 송·수신이 가능해지면서 통신사들은 자율 주행에 필수적인 정보를 제공하는 차량·사물통신(V2X) 서비스 등에서 새 사업 모델을 발굴하고 있다. 테슬라의 자율주행 기능이 AI 기술과 카메라 등 센서 중심인 것과 달리 통신사들은&nbsp;지능형교통체계(ITS)를 구축하는데 집중하고 있다. 도로 위에서 통신을 통해 실시간으로 수집한 데이터를 차량으로 보내는 협력 자율주행 방식이다. &nbsp; 경기 안양에서 시범 운행중인 KT 자율주행버스 '주야로'의 내부 모습. 사진 연합뉴스 정구민 국민대 전자공학부 교수는 “V2X 기술을 활용하면 인프라와 차량이 통신하며 더 많은 변수와 데이터를 주고받아 도심 자율주행에 도움을 받을 수 있다. 즉, 통신 기술이 센서 기반 자율주행을 보완해 안전성을 더 높일 수 있다”고 말했다. 통신사들은 장기적으로는 이동통신 회선 이용에 대한 수익을 얻을 수도 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁사들은 어때 &nbsp; KT가 대중교통 자율주행 시범사업을 확장하는 동안, SK텔레콤은 대형트럭, LG유플러스는 청소와 방역 등 특수목적 차량 자율주행 시장을 넘보고 있다. SK텔레콤은 지난해 10월 자율주행 스타트업 마스오토와 대형트럭 자율주행 고도화 사업협력을 위한 업무협약을 체결했다. 양사는 화물 운송인 미들마일 분야에서 자율주행 기술 개발에 협력하고 있다. SKT는 지난해 11월, 경기 성남시 지능형교통체계 구축 사업을 수주하기도 했다. &nbsp; LG유플러스는 지난달 자율주행 스타트업 라이드플럭스와 통신 기반 무인 자율주행 기술 개발과 실증을 위한 업무협약을 체결했다. 라이드플럭스의 자율주행 데이터와 V2X 기술을 활용해 무인 자율주행에 특화한 ‘AI 자율주행 도시환경관리’ 서비스를 개발하기로 했다. 일종의 자율주행 청소차다.&nbsp;자율주행 시장을 둘러싼 통신사들의 주도권 경쟁은 미래도심항공교통(UAM) 사업 경쟁에도 영향을 미칠 전망이다. UAM 사업 역시 방대한 양의 데이터를 끊김 없이 주고받는 5G·6G 기술이 필수적이기 때문이다.&nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.28 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25252266" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[60만원 다이슨 베끼고 당당하다…'4만원 짝퉁'의 노림수]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25252164</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25252164"/>
        <updated>2024-05-27T12:17:49.873Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252164" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/28/e8077aef-a005-4be0-83e4-1e5b9ae4fbb9.jpg/_ir_410x230_/" alt="60만원 다이슨 베끼고 당당하다…'4만원 짝퉁'의 노림수">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252164" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
60만원 다이슨 베끼고 당당하다…'4만원 짝퉁'의 노림수
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 - 요즘 뜨는 스타트업들의 경쟁 전략&nbsp;「 “전략의 본질은 경쟁자와 어떤 활동을 다르게 할 것인지 선택하는 것이다.”&nbsp; &nbsp; 경영 전략 대가로 불리는 마이클 포터 하버드대 석좌 교수의 말입니다. 정보 기술 발전으로 사업 환경이 시시각각 변하는 요즘, 업계에서 주목받는 스타트업들은 과연 어떻게 경쟁하고 있을까요.&nbsp; &nbsp; 네이버·쿠팡은 물론 차이나커머스 공습이 거세진 와중에도 매달 성장 중인 생활용품 커머스 와이즐리, 기업 계약서를 학습한 리걸 AI를 통해 ‘AI 법무팀’을 제공하는&nbsp;BHSN, 실리콘밸리에서 ‘노코드 AI 챗봇’으로 시장을 공략 중인 센드버드, 국내를 평정하고 글로벌 시장을 개척 중인 당근의 창업자를 직접 만나 물었습니다. 이들의 독창적인 전략과 경쟁 우위는 무엇일까요. 치열한 경쟁을 뚫고 자기만의 뾰족한 필살기를 만들어 낸 스타트업 대표들의 깊이있는고민에서 혁신 비즈니스의 미래를 미리 보실 수 있습니다. &nbsp; ‘The JoongAng Plus(더중앙플러스)’는 지혜롭고 지적인 독자들을 위해 중앙일보의 역량을 모아 마련한 지식 구독 서비스입니다. 오늘 ‘추천! 더중플’은 독창적인 경쟁 전략으로 불확실한 미래를 개척하며 각 분야에서 두각을 나타내는 제품과 서비스를 만든 스타트업 대표 인터뷰를 모았습니다. 기술 혁신 리더들이 보는 산업의 미래·성장전략을 다루는 팩플 인터뷰(https://www.joongang.co.kr/plus/series/108)가 혁신가들의 머릿속을 낱낱이 들여다봤습니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; ① 와이즐리, 잘 따라하는 것도 전략&nbsp;&nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 통계청 생활물가지수에 따르면 지난달 주요 생필품 가격은 2년 전 대비 10% 이상 올랐습니다. 치약(14.6%), 세탁세제(14.2%), 샴푸(10%) 등이 크게 올랐습니다. 면도기에서 화장품, 영양제 등 생활용품으로 확장한 와이즐리는 이런 ‘고물가 문제’를 해결하려는 이커머스입니다. 멤버십(월2990원) 회원들에게는 제품을 ‘제로마진’ 회원가로 판매합니다.&nbsp; &nbsp; 와이즐리 김동욱 대표는 “3.5% 카드수수료와 제품 원가를 더한 게 소비자 판매 가격”이라며 “월 구독 회원이 늘어날수록 좋은 제품을 합리적인 가격에 판매할 수 있고, 회사도 지속 가능할 수 있다. 가격이 비싸면 기업은 좋지만, 소비자는 손해다. 우린 ‘온라인의 코스트코’를 지향한다”고 말합니다.&nbsp; 와이즐리 드라이기 &nbsp; 물론 논란도 있습니다. 대놓고 1등 제품을 베끼기 때문입니다. 다이슨 드라이기, 에스티로더의 갈색병 화장품 등 누구나 다 아는 베스트셀러를 따라 제품을 만듭니다. 하지만 가격은 10배 이상 저렴하고, 품질은 비슷하다는 것이 와이즐리의 주장입니다. 와이즐리는 이를 ‘레퍼런스 전략’이라고 강조합니다. 베스트셀러 제품과 그 품질을 자연스럽게 떠오르게 할 뿐이지 다른 제품이란 얘기입니다. “유사한 제품을 파는 건 상도의에 어긋나지 않나”는 질문에 대해 김 대표는 이렇게 말합니다.&nbsp; &nbsp; 와이즐리에서 판매 중인 화장품. 와이즐리 홈페이지 &nbsp; “사실 화장품과 건기식은 대단한 기술이 있다고 보지 않는다. 광고로 브랜드 가치를 유지하는 경우가 많다. 우린 브랜드 광고는 일절 하지 않는 대신 소비자에게 가성비란 가치를 준다. 해당 브랜드를 사랑하면 비싼 그 제품을 찾고, 가성비를 추구하면 와이즐리를 찾는다. 광고비·유통비를 부담하며 그 브랜드 제품을 쓸 거냐 아니면 원가에 살 수 있는 가성비 있는 와이즐리를 쓸 거냐. 판단은 소비자의 몫이다.”&nbsp;생활용품 커머스 시장에서 성장을 거듭하는 와이즐리에 대한 여러분의 생각은 어떤가요. &nbsp; 📌더 자세한 인터뷰 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 60만원 다이슨 베낀 와이즐리 “4만원짜리 짝퉁? 전략이다” https://www.joongang.co.kr/article/25238303 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ② BHSN,&nbsp;율촌·네이버 때려친 두 남자가 AI에 계약서 가르치는 까닭 &nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; 여기 대형로펌인 율촌과 네이버를 그만둔 두 사람이 있습니다. BHSN은 율촌 등에서 18년간 기업 변호사로 활동한 임정근 대표가 2020년 창업한 리걸테크 스타트업입니다. SK텔레콤과 네이버의 AI 개발자 출신 김형준 CAIO(최고 AI책임자)는 지난해 합류했습니다. BHSN의 리걸 AI ‘앨리비’는&nbsp;계약서 작성, 검토, 기업 송무와 리스크를 통합하는 AI 법무 솔루션을 기업들에게 구독형 Saas(서비스형 소프트웨어)로 판매합니다. 판결문 데이터에 집중하는 여타 리걸테크 기업과 다르게 BHSN은 계약서 데이터에 집중합니다. 임정근 대표는 “기업 비즈니스의 핵심은 계약서”라면서 “계약서에는 각종 조건과 정보가 담긴다. 계약서 관리, 검토, 작성 등 업무와 AI 결합에 시장의 기회가 있다고 봤다”고 말합니다. &nbsp; BHSN 서비스화면 &nbsp; 임 대표는 자사의 AI 솔루션을 통해 “해외 비즈니스에서 생기는 규제와 보조금 이슈, 개인정보 규정을 AI가 정리해 쉽게 챙길 수 있고 계약서 작성도 AI의 도움을 받을 수 있다“면서 “계약서 파일을 올리면 AI가 주요 조항을 추출해 표준계약서와 비교해주고, 회사 정책에 어긋나는 내용도 AI가 추출해낸다”고 설명했습니다. 리걸AI가 곧 AI 사내변호사, AI 법무팀의 역할을 하는 셈입니다.&nbsp; &nbsp; 앞으로 BHSN의 AI가 법무팀의 사내 변호사나 자문 로펌을 대체하는 것 아닐까요.&nbsp;임 대표는 “법무팀 직원이나 변호사 중엔 기존 역할이 줄어드는 사람도 있을 것”이라면서 “기업 자료, 문서 정리가 더 쉬워지고 빨라지면 법무팀과 변호사는 더 중요한 의사결정에 집중할 수 있다”고 말했습니다. 변호사와 AI 엔지니어 출신인 이들은 리걸 AI의 미래에 대해 어떻게 전망할까요. BHSN은 네이버와 AI 기업 업스테이지가 참전한 리걸AI 시장에서 어떤 경쟁 우위를 갖고 있을까요.&nbsp; &nbsp; 📌더 자세한 인터뷰 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 율촌·네이버 때려친 두 남자, AI에 계약서 가르치는 까닭 https://www.joongang.co.kr/article/25249512 &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플 - 요즘 뜨는 스타트업들의 경쟁 전략&nbsp;「 팩플 인터뷰에선 실리콘밸리에서 ‘노코드 AI 챗봇’으로 시장을 공략 중인 센드버드, 국내를 평정하고 글로벌 시장을 개척 중인 당근의 창업자의 생각을 들어볼 수 있습니다.&nbsp;네이버 뉴스페이지에서는 하이퍼링크가 작동하지 않습니다. 더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 60만원 다이슨 베낀 와이즐리 “4만원짜리 짝퉁? 전략이다” https://www.joongang.co.kr/article/25238303 &nbsp; 율촌·네이버 때려친 두 남자, AI에 계약서 가르치는 까닭 https://www.joongang.co.kr/article/25249512 &nbsp; “우린 챗GPT랑은 다릅니다” 99달러로 100억 노리는 남자 https://www.joongang.co.kr/article/25231790 &nbsp; 당근 ‘적자의 저주’ 걸린 그때…짐싸서 해외 간 대표님 승부수 https://www.joongang.co.kr/article/25246410 &nbsp; 」&nbsp;여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.27 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25252164" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민간 주도 '뉴 스페이스 시대' 연다…오늘 사천서 'KASA' 출범 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25252003</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25252003"/>
        <updated>2024-05-27T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252003" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/27/9cb422e1-2232-4fa7-8471-c6c28d94545d.jpg/_ir_410x230_/" alt="민간 주도 '뉴 스페이스 시대' 연다…오늘 사천서 'KASA' 출범 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252003" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
민간 주도 '뉴 스페이스 시대' 연다…오늘 사천서 'KASA' 출범 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
한국판 NASA(미국 항공우주국)를 목표로 하는 우주항공청(KASA)이 27일 출범한다. 민간이 주도하는 '뉴 스페이스' (new Space) 시대 한국의 우주 경쟁력을 키울 수 있을지 관심을 모은다. &nbsp; 27일 우주항공청 출범을 앞두고 경남 사천시 청사에서 현판식이 열렸다. 사진 우주항공청 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 우주청은 그간 과학기술정보통신부와 산업통상자원부 등에 흩어져 있던 우주항공 분야 정책·조직을 일원화 했다.&nbsp;우주항공 연구개발부터 산업육성, 국제협력까지 전반을 담당한다.&nbsp;초대 청장은 윤영빈(61) 서울대 항공우주공학과 교수가 맡았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘발사체, 위성’ 우주경제 출사표:&nbsp;국내 우주산업은 국가가 주도하는 ‘올드 스페이스’에 머물러 있다. 대표 성과인 ‘누리호’ 발사도 가성비를 신경 쓰지 않고 정부 예산을 투입해 성공한 사례다. 우주항공청은 앞으로 민간 업계에 산업 주도권을 넘겨 경제성이 중요한 ‘뉴 스페이스’ 경쟁에 뛰어들 계획이다. &nbsp; 우주경제는 상업·국방용 데이터를 수집하는 인공위성, 로켓을 제작해 우주로 쏘아 올리는 발사체가 중심이다. 미국, 중국, 일본 등 우주 선진국도 두 분야에 집중 투자하고 있다. 우주항공청도 실무형 조직으로 꾸려졌다. 연구개발을 지휘하는 우주항공임무본부장 밑에 우주수송, 인공위성, 과학탐사, 항공혁신 등 4개 부문장이 있다. ‘재사용 발사체 개발’과 ‘한국형위성항법(GPS) 개발’을 각각 발사체와 위성 관련 핵심 프로그램으로 집중 투자할 계획이다. &nbsp; 윤영빈 초대 우주항공청장 내정자는 지난 2일 간담회에서 “기존 정부 주도 방식에서 벗어나 민간과 역할분담을 재정립하겠다”면서 “비용을 얼마나 줄일 수 있는지가 중요해졌다. 민간에 어느 사업부터 힘을 실어줘야 할지, 언제 무엇을 누구에게 맡길지 고민하고 있다”고 말했다. 신재민 기자 &nbsp; 국제 프로젝트 참여: NASA의 유인 달 탐사 프로젝트인 '아르테미스'처럼 전 세계가 참여하는 대형 미션에 더 적극적으로 참여할 전망이다. 그간 우주 관련 정책이 기관마다 나뉘어 국제협력 일관성이 떨어진다는 지적이 있었는데 앞으로는 우주항공청이 총괄한다. &nbsp; 국내 우주 스타트업 관계자는 “그간 NASA와 협력은 국산위성을 싣기만 하는 수준이었다. 우리 정부가 주도적으로 개발한 한국형 위성항법시스템을 활용하는 등 국제 프로젝트에 실질적으로 참여할 의지를 보이고 있다"고 말했다. 정부는 국제 프로젝트에 참여한 경험을 바탕으로 2032년 자체 무인 달 착륙선 발사 계획을 세워 놓은 상태다. &nbsp; 메가 프로젝트 발굴: 우주항공청은 개청 실무가 완료되는 대로 약 10개의 ‘메가 프로젝트’를 발표한다. 재사용발사체, 해상발사 플랫폼, 초고해상도 위성, 위성정보 인공지능(AI) 등이 거론되고 있다. 과기정통부에 따르면, 전문가 30여명이 400개 넘는 우주 프로젝트를 제안했고, 국가적 중요도와 산업 성장성을 고려해 최종 프로젝트를 선정한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 사천, '한국판 툴루즈'로 &nbsp; 윤영빈 초대 우주항공청장 내정자가 16일 중앙일보와 인터뷰하고 있다. 김성룡 기자 우주항공청은 인구 11만의 중소도시 경남 사천시에 자리를 잡았다. 사천은 자체 공항을 보유하고 있고 국내 유일 항공기 제작업체 한국항공우주산업(KAI) 본사가 있는 곳이기도 하다. 경남으로 범위를 넓히면 한화에어로스페이스 등 우주 사업에 뛰어든 대기업과 방산 제조업 생태계를 갖추고 있다. &nbsp; 사천시가 꼽는 롤모델은 프랑스 툴루즈다. 프랑스 국립우주센터, 나토우주센터, 에어버스 본사가 위치한 세계적인 우주항공 도시다. 툴루즈가 인구, 경제력 규모에서 프랑스 4위라는 점을 감안하면 사천과 격차가 있지만, 수도권과 거리가 멀어도 우주산업 자체 생태계를 구축했다는 점에서 본받을 만한 점이 많다는 평가다. &nbsp; 툴루즈는 국립고등항공우주학교(ISAE), 국립항공대학(ENAC), 툴루즈 대학교 등 우주항공에 특화된 대학이 모여 있다. 관련 산업을 이끌 인재가 끊임없이 나온다는 얘기다. 사천의 경우, 인근에 경상국립대와 국립창원대 등이 있지만 우주항공 전문 인력풀을 더 확보해야 한다는 지적이 나온다. &nbsp; 고급 인재들이 머무를 환경 개선은 시급히 해결해야 할 부분이다. 한 민간업체 관계자는 “우주항공청에 합류하고 싶은 인력이 꽤 있었는데 위치가 걸려 포기한 경우가 많았다. 직원에 대한 대우뿐 아니라 자녀들이 다닐 학교, 대중교통 등 전반적인 정주여건이 크게 좋아져야 한다”고 말했다. 이에 대해 우주항공청 측은 “주말 수도권 통근버스, 이주지원비나 숙소 실비 제공 등 실질적으로 도움이 되는 지원책을 시행 중”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 우주항공 분야 외국 인재를 얼마나 더 영입할 수 있을지가 중요하다. 과기정통부는 우주항공청 설립 준비 때부터 외국인재 영입에 공을 들여왔다. 존 리 NASA 전 임원이 임무본부장으로 합류했지만, 당초 기대보다는 NASA 출신 숫자가 적다는 평가다. 과기정통부 관계자는 “단순히 이름값 때문이 아니라 국제적 기관에서 일해 본 경험과 인적 네트워크가 필요하다. 적임자를 계속 찾고 있다”고 밝혔다. 존 리 본부장 내정자도 NASA 후배들에게 적극적으로 합류를 권하고 있다고 한다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.27 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25252003" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["오바마는 무슬림 대통령"…구글 AI도 '환각'에 빠졌다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25251871</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25251871"/>
        <updated>2024-05-26T08:11:44.486Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251871" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/26/7b38da5e-60ec-4e02-af50-1c0c0c04ffcc.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;오바마는 무슬림 대통령&quot;…구글 AI도 '환각'에 빠졌다 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251871" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
"오바마는 무슬림 대통령"…구글 AI도 '환각'에 빠졌다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI와 생성 인공지능(AI) 주도권 경쟁을 벌이고 있는 구글이 새 AI 기능을 내놨다가 곤욕을 치르고 있다. 최신 모델 ‘제미나이’를 탑재해 선보인 검색 기능이 사실과 맞지 않거나 비상식적인 답변을 내놓고 있어서다. &nbsp; AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 24일(현지시간) 뉴욕타임스(NYT), 더버지 등에 따르면 ‘AI 개요’(AI overview‧AI 오버뷰)라는 구글의 새 검색 기능에서 잘못된 답변을 제시하는 사례들이 잇달아 나오고 있다. 지난 16일&nbsp;I/O 2024(연례개발자회의)에서 첫 공개된 기능이다. 텍스트 뿐 아니라 사진, 동영상 등을 포함한 이용자 질문에&nbsp;생성 AI가 맞춤형 답변을 제공 해준다. 구글은 미국을 시작으로 수개월 안에 더 많은 언어권에 이 검색 기능을 제공할 예정이다. &nbsp; 문제는 이 AI 개요에도 ‘환각’(할루시네이션‧AI가 잘못된 답변을 하는 것) 현상이 계속되고 있다는 점이다, “미국에 몇 명의 무슬림 대통령이 있었느냐”는 한 이용자 질문에 AI 개요는 “버락 후세인 오바마라는 한 명의 무슬림 대통령이 있었다”는 잘못된 답변을 내놨다. “사람이 하루에 얼마나 많은 돌을 먹어야 할까”라는 질문에는 “UC버클리 지질학자들에 따르면 하루 최소 하나의 작은 돌을 먹어야한다”는 엉뚱한 답을 했다. 피자에서 치즈가 분리되는 문제를 막기 위해선 피자 소스에 접착제를 발라야 한다는 답변도 나왔다. &nbsp; “미국에 몇 명의 무슬림 대통령이 있었느냐”는 한 이용자의 질문에 구글의 AI 개요는 “버락 후세인 오바마라는 한 명의 무슬림 대통령이 있었다”는 잘못된 답변을 내놨다. x캡처 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 구글이 AI의 ‘헛소리’로 골치를 앓은게 처음은 아니다. 지난 2월에는 제미나이 이미지 생성 기능에서 논란이 일어 해당 기능을 일시 중단한 바 있다. 아인슈타인 등 역사적 인물을 유색인종으로 묘사하고, 독일 나치를 아시아인으로 묘사해 생성했기 때문이다. 지난해 2월에는 AI 챗봇 ‘바드’ 광고 영상에서도 오류가 드러나 알파벳(구글의 모회사) 주가가 7% 급락하기도 했다. 해당 광고에서 바드는 제임스웹 우주망원경에 대해 알려달라는 질문에 대해 최초로 태양계 외부 행성을 찍었다고 답했다. 실제로는 유럽 남방천문대의 초거대 망원경이 찍었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 검색공룡의 딜레마 &nbsp; 헛소리만 문제가 아니다. 검색 기반 수익 모델을 갖고 있는 구글에 ‘AI 검색’은 양날의 검이다. 그동안 구글은 검색 서비스를 무료로 제공하는 대신 광고로 수익을 올렸다. 그러나 AI 검색이 본격적으로 도입되면 기존 검색 결과에 따른 웹사이트 진입과 이에 따른 광고 수입이라는 수익 모델이 흔들리게 된다. 한국 네이버가 내놓은 AI 검색 ‘큐:’도 같은 딜레마를 갖고 있다. &nbsp; 새로운 기술과 기존의 수익 모델 사이에서 구글은 AI 검색 서비스 유료화라는 카드를 검토하고 있다. 지난달 파이낸셜타임스(FT)는 제미나이를 이용할 수 있는 프리미엄 구독 서비스에 AI 기반 검색 기능을 추가하는 것을 포함해 여러 방안을 검토하고 있다고 보도했다. 올해 구글 I/O 주요 발표 내용들 그래픽 이미지. [자료제공=구글] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 환각증상 등 한계에도 불구하고 구글은 검색 등에 AI 기능을 확대할 것으로 보인다. AI 개요 오류들에 대해 구글 측은 성명을 내고 “우리가 본 사례 중 상당수는 흔하지 않은 질문이었고, 그 중에는 조작되었거나 재현될 수 없는 사례도 있다”며 “일부 사례에 대해 시스템을 개선할 것”이라고 했다. &nbsp; 제미나이 엔지니어링 부서를 이끌고 있는 아마르 수브라만야 구글 부사장은 최근 중앙일보와의 인터뷰에서 “(생성AI는) 초기 기술이기에 100% 제대로 작동하는 건 불가능하다. 중요한 건 문제가 발생했을 때 빠르게 사용자 피드백을 받아 올바르게 해결하는 것”이라고 말했다. &nbsp; 함께 보면 좋을 IT 기사 “안경 못 봤어?”“책상 사과 옆” 구글이 20억명에 붙일 비서 '고장난 제품' 영상 찍으며 "왜 안돼?" 묻자…구글 AI가 띄운 것 [팩플] [팩플] "오픈AI와 경쟁? 혁신 과정일 뿐" 순다 피차이 구글 CEO김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.26 16:39</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25251871" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하필 '그녀' 엮이자 사태 꼬였다…잘나가는 오픈AI에 닥친 일 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25251808</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25251808"/>
        <updated>2024-05-26T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251808" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/26/7c9f6c25-a411-478d-9544-e1e12d4eb095.jpg/_ir_410x230_/" alt="하필 '그녀' 엮이자 사태 꼬였다…잘나가는 오픈AI에 닥친 일 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251808" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
하필 '그녀' 엮이자 사태 꼬였다…잘나가는 오픈AI에 닥친 일 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
할리우드 배우 스칼릿 조핸슨의 목소리와 유사하다는 의혹에 휩싸인 오픈AI의 음성 인공지능(AI) 서비스 ‘GPT-4o(포오)’가 법적 책임 논란 한가운데에 섰다. 특히 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)가 GPT-4o를 소개하면서 조핸슨이 AI 목소리를 연기한 영화&nbsp;‘그녀’(her)를 언급한 게 문제의 소지가 될 수 있다는 지적이다. &nbsp; 할리우드 배우 스칼릿 조핸슨. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 미국 정보통신(IT) 전문 매체 더버지는 23일(현지시간) 지적 재산권 전문 변호사들을 인용해 “오픈AI가 의도하지 않았더라도 조핸슨의 음성과 매우 흡사한 챗GPT 음성을 만든 것에 대해 법적 책임을 질 수 있다”며 “특히 샘 올트먼이 영화&nbsp;‘그녀’(her)를 언급하며 둘 사이의&nbsp;유사성을 언급한 게 상황을 더욱 악화시켰다”고 보도했다. &nbsp; 오픈AI는 최근 챗GPT의 5개 음성 서비스 중 하나인 스카이(Sky)가 조핸슨의 목소리를 도용한 것 아니냐는 논란에 휩싸이자 해당 목소리 사용을 중단했다. 조핸슨은 성명을 통해 ‘작년 9월 올트먼 CEO가 곧 출시될 GPT-4o의 음성을 담당해 달라고 제안했지만, 개인적인 이유로 제안을 거절했다’며&nbsp;‘공개된 영상을 들었을 때 내 목소리와 매우 유사해 충격과 분노를 느꼈다’고 밝혔다. 이에 오픈AI 측은 “다른 전문 배우의 목소리”라고 해명했고, GPT-4o의 실제 성우도 “조핸슨을 모방하지 않았고 그런 요구를 받지도 않았다”고 반박했다. 이런 해명에도 논란은 쉽게 가라앉지 않는 분위기다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 미 법조계 평가는 &nbsp; 미국 법조계에서는 조핸슨이 개인 신상 정보를 허락 없이 사용할 수 없도록 보호하는 ‘퍼블리시티권’을 주장할 수 있다는 분석이 제기된다. 오픈AI의 본사가 있는 캘리포니아주는 살아있는 사람의 목소리를 동의 없이 상업적 활동에 사용하지 못하도록 보호하고 있다.&nbsp; &nbsp; 미국 로펌 헤인즈 분(Haynes Boone)의 지적재산권 전문 파트너 변호사인 푸어스 퍼텔 알버스는 더버지와의 인터뷰에서 “누군가의 이름·초상·목소리를 도용하면 퍼블리시티권을 침해하는 것”이라며 “오픈AI는 스카이의 목소리가 조핸슨처럼 들리도록 의도한 것은 아니라고 주장하지만, 그렇다고 (법적 책임에서) 회사를 보호할 수 있는 건 아니다”라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 비슷한 판례도 있다. 1988년 미국 자동차업체 포드는 당시 인기 가수였던 베트 미들러(Bette Midler)에게 광고 출연을 거절당한 뒤 성대모사로 광고를 제작했다가 소송을 당해 패소했다. 조핸슨은 현재 오픈AI를 고소하지 않았지만 이번 일에 대응하기 위해 변호사를 선임한 상태다. &nbsp; 21일(현지시간) 마이크로소프트(MS) 빌드 행사에 나온 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO). AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 오픈AI, 안전 의식에 빈틈? &nbsp; 오픈AI는 최근 AI의 안전과 통제를 담당하던 기술 개발팀 ‘수퍼얼라인먼트’(Super Alignment)팀을 해체했다. 일각에선 팀이 해체되고 주축 멤버들이 나가면서 오픈AI 안전 의식에 빈틈이 생긴 것이 아니냐는 지적이 나온다. 이번&nbsp;‘목소리 사태’도 그 일환이라는 것이다.&nbsp; &nbsp; 실제로 이 팀을 이끌던 일리야 수츠케버 전 오픈AI 최고과학책임자는 GPT-4o를 공개한 날 회사를 떠났다. 그는 이날 자신의 소셜미디어(SNS)에 “오픈AI가 안전하고 유익한 일반인공지능(AGI)을 구축할 것을 확신한다”고 밝혔다. 안전한 AI 개발의 중요성을 강조해 온 수츠케버는 지난해 올트먼 CEO 축출을 주도한 이사회 멤버이기도 했다. 이 팀의 공동 리더였던 얀 리이크는 18일 사임하며 “지난 수년간 AI 안전성은 잘나가는 제품보다 늘 뒷전으로 밀려났다”고 지적했다. &nbsp; 일리야 수츠케버 전 오픈AI 최고과학책임자. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; AI가 인간과 유사한 수준까지 발전하면서 여러 법적·사회적 문제를 포함한 안전성 우려는 커지고 있다. 지난 21일 진행된 ‘AI 서울 정상회의’에서 오픈AI를 비롯한 글로벌 AI 기업과 각국 정부는 AI 개발의 위험 기준치를 설정해 수위가 높다고 판단하면 스스로 서비스를 중단하기로 합의했다. AI 개발에 대한 신뢰성을 확보하기 위해서다.&nbsp; &nbsp; 앞서 AI 혁신을 이끌고 있는 오픈AI는 안전성 논란으로 내홍을 겪기도 했다. 지난해 올트먼 CEO는 일부 이사진과 AI 안전에 대한 견해 차로 퇴출 당했다가 우여곡절 끝에 복귀한 바 있다. 올트먼은 CEO로 복귀하면서 이사회의 허락 없이 새 모델을 출시하지 않기로 하는 등 안전 정책을 대폭 강화했지만, 안전성에 대한 논란과 우려는 계속해서 나오고 있다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.26 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25251808" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['기술 융합'으로 기술 경쟁력 확보… 과기정통부 올해 880억 투입 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25251393</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25251393"/>
        <updated>2024-05-23T09:12:09.179Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251393" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/23/39ed4923-d5a6-49de-9520-4d8997247dc8.jpg/_ir_410x230_/" alt="'기술 융합'으로 기술 경쟁력 확보… 과기정통부 올해 880억 투입 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251393" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
'기술 융합'으로 기술 경쟁력 확보… 과기정통부 올해 880억 투입 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
과학기술정보통신부가 세계적 수준의&nbsp;기술 확보를 위해 ‘스팀(STEAM) 연구사업’ 110개 과제에 약 880억원을 투입하기로 했다. 분야와 주체를 넘나드는 융합 연구 사업에 집중 투자해 기존 기술로는 해결이 어려운 인구소멸, 청정에너지 확보 등 국가적 문제에 대응한다는 취지다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 'STEAM 사업'으로 미래 먹거리 발굴 &nbsp; 과기정통부의 스팀 연구사업은 사회 변화에 대응하는 도전적이고 혁신적인 과제들로 구성돼 있다.&nbsp;올해는 전년 예산 773억원보다 14.1% 증액한 총 882억원이 투입된다. 과기정통부는 지난 2~3월 사업계획을 공고한 뒤 전문가 평가를 거쳐 지원 대상 연구팀을 확정했다. &nbsp; 앞서 지난해 12월 정부는 ‘12대 미래 개척 융합 분야’를 선정하고 차별화된 기술을 선점하겠다는 목표를 세웠다. 12대 융합 분야로는 수명 증진, 디지털 정신건강 케어, 가상공간, 모빌리티, 기후변화 등이 포함돼 있다. &nbsp; 스팀 연구사업 110개 과제 중 과기정통부가 밝힌 대표 연구사업은 '인공지능(AI)의 수학적 원리 규명'과 '외부전원 없이 전기를 생산하는 일체형 이차전지'다. 우선 AI 원리 규명은 빠르게 상용화되고 있는 AI기술 안전성에 있어 중요하다. AI는 거대 산업 뿐 아니라 사람들의 일상까지 바꾸고 있지만, 어떤 방식으로 AI의 알고리즘이 특정 결과값을 내놓는지는 아직까지 밝혀진 바가 없다. AI를 만드는 개발자 역시 작동 원리를 정확히 알지 못해 ‘AI 블랙박스’라는 표현이 쓰일 정도다. &nbsp; AI가 급속히 보편화되는 중이지만 작동 원리는 개발자도 정확히 모른다. 알고리즘을 분석하는 이론이 제안되면 AI 안정성도 향상될 수 있다. 중앙포토 &nbsp; 안정성과 신뢰도가 향상된 AI를 개발하려면 AI에 대한 수학적 분석부터 이뤄져야 한다. 과기정통부는 이 연구에 대해 “AI가 의료, 자율주행 등 생명과 재산에 직결되는 분야에도 활용되고 있지만, 그 작동 원리를 정확히 모르기 때문에 안정성 우려가 있다”며 “설명 가능한 AI 이론을 위해 수학·통계학·인지과학 등 다양한 학문이 참여하는 학제 간 연구가 진행 중”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 리튬 배터리 밀어낼 '완성형 시스템' 개발 중 &nbsp; ESS(에너지저장시스템)는 AI 시대 전력원으로 뜨는 신재생에너지의 필수 요소다. 지금은 리튬 이차전지로 전원을 쓰며 화재 위험이라는 약점을 안고 있다. 스팀 사업이 지원한 연구는 수계아연-태양전지를 붙여 이를 해결한다. 사진 LG에너지솔루션 &nbsp; 외부전원 없이도 전기를 생산 및 저장하는 일체형 시스템의 경우, 산업 현장에서 곧바로 경쟁력을 갖출 수 있는 기술이다. 현재 전기차, ESS(에너지저장시스템)에서 사용되는 리튬 이차전지는 상온에서도 쉽게 불이 붙는 ‘유기계 액체 전해질’을 사용해 화재와 폭발의 위험이 약점이다. 이에 비해 수계아연 이차전지에 태양전지(페로브스카이트 박막형)을 부착한 시스템은 화재 위험성은 적고 그 자체로 전기를 생산, 저장할 수 있어 청정에너지 실현의 이상적인 모델이라는 평가를 받고 있다. &nbsp; 정부는 수계아연 이차전지가 에너지를 저장하고, 태양 전지가 에너지 변환을 맡는 융합 시스템이 가장 이상적인 형태라고 보고 있다. 이렇게 되면 출력 전압과 에너지 밀도가 세계 최고 수준이 될 것이라는 설명이다. 과기정통부는&nbsp;“일체형 시스템은 탄소 제로 시대에 필수적인 완성형 차세대 이차전지”라며&nbsp;“AI 시대에 급격하게 성장 중인 ESS 시장에서도 우리나라가 주도할 기회를 가질 수 있다”고 밝혔다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.23 17:34</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25251393" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[챗GPT, 돈 내고 WSJ 기사 쓴다...뉴스코프에 3400억 지급 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25251353</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25251353"/>
        <updated>2024-05-23T07:10:04.056Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251353" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/23/771190f0-9232-486e-b6d6-fd7cd3d610d5.jpg/_ir_410x230_/" alt="챗GPT, 돈 내고 WSJ 기사 쓴다...뉴스코프에 3400억 지급 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251353" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
챗GPT, 돈 내고 WSJ 기사 쓴다...뉴스코프에 3400억 지급 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
챗GPT 개발사 오픈AI가 생성 인공지능(AI)의 학습을 위해 월스트리트저널(WSJ) 등을 소유한 뉴스코퍼레이션(뉴스코프)과 콘텐트 공급 계약을 체결했다. 22일(현지시간) WSJ는 오픈AI가 뉴스코프에 콘텐트 사용 대가로 향후 5년 간 2억5000만 달러(약 3400억원)를 지불하기로 했다고 보도했다. 뉴스코프는 WSJ 외에도 뉴욕포스트, 영국 더타임스와 더선, 호주 스카이뉴스 등을 소유한 대형 미디어 기업이다.&nbsp; &nbsp; 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)가 지난 1월 18일 스위스 다보스에서 열린 세계경제포럼 연례회의에 참석해 발언하는 모습. AP=연합뉴스 &nbsp; 이번 계약으로 챗GPT는 이용자와 대화를 주고받는 과정에서 뉴스코프 산하 매체의 기사 등을 합법적으로 활용할 수 있게 됐다. 챗GPT의 답변을 더 똑똑하게 만들 양질의 ‘학습 자료’도 대거 확보했다. 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)는 성명을 통해 “뉴스코프와의 협력은 저널리즘과 기술 모두에 있어 자랑스러운 순간”이라며 “전 세계 속보 보도를 선도해 온 뉴스코프의 고품질 보도에 대한 사용자들의 접근성을 향상시킬 수 있게 돼 기쁘다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해? &nbsp; 데이터는 생성 AI의 필수 자원이다. 모든 빅테크들은 AI를 학습시킬 고품질 데이터를 원한다. ‘데이터 골드 러시’란 말이 나올 정도로 데이터 확보 경쟁이 치열해지면서 뉴스 콘텐트처럼 정보 출처가 명확하고 신뢰성과 질이 담보되는 데이터 수요는 더 커졌다. AI 리서치 기관 에포크(Epoch)는 2026년이면 AI의 학습용 데이터가 고갈될 거라는 전망을 내놓기도 했다. &nbsp; 상황이 이렇다보니 AI 기업과 콘텐트 기업 간 갈등은 커지고 있다. 언론사들은 AI 회사가 정당한 대가를 지불하지 않고, AI 학습에 온라인에 퍼져있는 기사들을 광범위하게 활용해 돈을 벌고 있다고 주장한다. 특히 AI 시장을 선도하고 있는 오픈AI는 이런 갈등의 최전선에 있다. 뉴욕타임스(NYT)는 지난해 말 오픈 AI를 상대로 “저작권을 침해하고 지식재산권을 도용했다”며 소송을 제기했다. &nbsp; 오픈AI는 무단 사용 주장에 반발하며 NYT의 소송에 대응하고 있지만, 동시에 언론사와 협상을 통해 콘텐트 사용 계약을 맺는 방식으로 해결 방안을 찾고 있다. 기사 무단 사용 여부가 법정에서 가려질 수 있을진 미지수지만, 수없이 많은 콘텐트 기업과 잇따라 소송전을 벌이는 것 역시 부담이 될 수 있다. 오픈AI 입장에선 미리 적정한 대가를 지불하고 마음껏 콘텐트를 쓰는 게 낫다는 판단을 내렸을 수 있다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp; 언론사 역시 일부는 NYT와 같이 법적 대응에 나섰고, 일부는 계약을 통해 수익을 올리는 쪽을 택하고 있다. 뉴욕데일리뉴스·시카고 트리뷴 등 신문사들은 최근 오픈AI 등을 상대로 저작권 소송을 제기했지만, 폴리티코·비즈니스인사이더를 소유한 악셀 스프링거와 AP통신, 파이낸셜타임스 등은 오픈AI와 콘텐트 사용 계약을 체결했다.&nbsp; &nbsp; 이번에 오픈AI와 계약을 맺은 뉴스코프는 앞서 이달 초 구글과도 AI 콘텐트 이용 및 제품 개발 계약을 체결했다. 로버트 톰슨 뉴스코프 CEO는 이날 “(오픈AI와의) 협약은 고급 저널리즘엔 프리미엄이 붙는다는 것을 인정한 것”이라며 “역사적 합의로 디지털 시대의 진실성·미덕·가치에 대한 새로운 기준을 세울 것이라 믿는다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국은 어때? &nbsp; 최수연 네이버 최고경영자(CEO)가 지난해 8월 24일 서울 강남구 그랜드인터컨티넨탈 서울파르나스에서 열린 팀 네이버 콘퍼런스에서 ‘생성형 AI 시대, 모두를 위한 기술 경쟁력’을 주제로 기조연설을 하는 모습. 네이버는 콘퍼런스에서 생성형 AI '하이퍼클로바X'와 이를 기반으로 한 '클로바X' 등을 소개했다. 뉴스1 &nbsp; 한국에선 뉴스 콘텐트의 합법적 사용료 지급 등에 대한 논의가 제대로 이뤄지지 않고 있다. 한국신문협회는 지난해 말 “네이버의 AI 모델 ‘하이퍼클로바X’가 언론사 동의 없이 뉴스 콘텐트를 학습한 것이 부당하다”며 문제를 제기했고, 공정거래위원회에 네이버 뉴스 제휴 약관 개선을 요구했다. 지난 3월에는 한국신문협회 등 6개 언론 단체가 뜻을 모아 ‘AI 시대 뉴스 저작권 포럼’을 발족하기도 했다. &nbsp; 하지만 네이버는 침묵하고 있다. 지난해 6월부터 AI 학습에 뉴스 콘텐트를 사용하지 않는다고 밝혔지만, 향후 대응에 대해선 공식 입장을 내지 않고 있다. 내부적으로 오픈AI 등 해외 사례를 참고해 대응 방향을 고민 중인 것으로만 알려졌다. AI 개발사가 모인 협회 등에선 “데이터 이용을 위해 하나하나 계약하고 대가를 지불하면 글로벌 경쟁에 뒤처질 수 있다”며 저작권에 구애 받지 않고 학습을 가능하게 해야 한다는 취지의 주장이 나오기도 했다. &nbsp; 상황을 중재해야 할 정부 역시 구체적인 기준은 제시하지 않고 있는 상황. 지난해 12월 문화체육관광부는 ‘생성형 AI 저작권 안내서’를 발표하며 ‘AI 개발사들이 학습용 데이터를 확보할 때&nbsp;저작권자에게 적절한 보상을 해야 한다’고 권고했지만 어떤 방식으로, 어떻게 보상을 해야 하는 지는 설명하지 않았다. 이 때문에 업계에선 AI 기업과 콘텐트 기업 간 갈등과 혼란이 당분간 이어질 것으로 보고 있다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: 막 오른 데이터 전쟁, 디워(D-war)&nbsp;「 고품질의 데이터는 AI의 주식(主食)입니다. 글로벌 빅테크 기업들이 앞다퉈 자사 AI를 먹여 살릴 데이터를 구하기 위해 혈투를 벌이고 있죠. 이미 전쟁터가 된 데이터 시장, 그 위에서 펼쳐지는 다양한 경쟁과 주도권을 쥐기 위해 죽어라 뛰고 있는 데이터 기업들을 파헤쳐 봤습니다. 중앙일보 프리미엄 디지털 구독 서비스 The JoongAng Plus&nbsp;‘팩플 오리지널’(www.joongang.co.kr/article/25250486)에서 확인하실 수 있습니다. 」&nbsp;윤정민 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.23 15:56</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25251353" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['AI 블랙박스' 첫 해독 성공…"AI 그럴싸한 거짓말 줄일 수 있다" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25251241</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25251241"/>
        <updated>2024-05-23T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251241" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/23/5343102a-6dbe-4f0d-bbee-3a350bcc3a35.jpg/_ir_410x230_/" alt="'AI 블랙박스' 첫 해독 성공…&quot;AI 그럴싸한 거짓말 줄일 수 있다&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251241" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
'AI 블랙박스' 첫 해독 성공…"AI 그럴싸한 거짓말 줄일 수 있다" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI의 대항마 앤스로픽이 인공지능(AI)의 ‘블랙박스’를 열었다. 그간 알기 어려웠던 AI 작동원리를 일부 파악해 보다 안전한 AI를 만들 수 있다는 연구결과를 발표하면서다. 생성AI의 치명적 약점으로 꼽혀온 할루시네이션(환각), 편향 문제를 해결할 수 있을지 관심을 모은다. &nbsp; 연합뉴스=로이터 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 앤스로픽은 21일(현지시간) 거대언어모델(LLM)이 작동하는 원리의 실마리를 찾았다는 내용을 담은 ‘LLM의 마인드 매핑’이란 제목의 연구를 자사 홈페이지에 공개했다. 앤스로픽은 오픈AI 창업 멤버인 다리오·다니엘라 애머데이 남매가 2021년 미국 샌프란시스코에 설립한 AI 기업이다. 다리오 애머데이 앤스로픽 최고경영자(CEO)와 여동생 다니엘라 애모데이 대표는 각각 오픈AI의 연구 부사장, 안전·정책 부사장 출신이다.&nbsp; &nbsp; 앤스로픽의 이번 연구 결과는 인간이 그동안 알 수 없었던 AI의 사고 과정, 즉 작동 원리 일부를 파악했다는 데 의미가 있다. 인간으로 비유하자면, AI의 ‘뇌 지도’ 일부를 파악한 셈이다. 이번 발표를 두고 제이콥 안드레아스 MIT 컴퓨터공학과 교수는 뉴욕타임스(NYT)에 “인간이 어떻게 작동하는지 이해하는 게 질병 치료에 도움이 되듯, AI 모델의 작동 방식을 이해하면 상황이 잘못될 때를 인식하고, 이를 통제하기 위해 더 나은 도구를 만들 수 있다”고 말했다.&nbsp; 김경진 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp;&nbsp; &nbsp; AI의 작동 원리는 지금까지 ‘블랙박스’로 불려왔다. AI가 내놓는 답이 어떤 과정을 거쳐 나오는지 개발자도 구체적으로 알지 못했기 때문이다. 개발자가 AI의 작동 원리를 알아내면 유해한 결과물이 나오지 않도록 예방 조치를 취할 수 있다. 또 AI의 잠재적인 위험성을 미리 파악하고, 그럴싸하게 거짓말을 하는 할루시네이션(환각) 증상과 AI의 편견을 줄일 수 있을 것으로 예상된다. 앤스로픽은 “AI의 편견, 안전 위협, 자율성에 대한 우려를 해소할 수 있는 패턴을 발견했다”면서도 아직 문제를 완전히 해결한 단계는 아니라는 입장이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 블랙박스 속 뭐가 있나&nbsp; &nbsp; 앤스로픽은 “AI 모델의 내부 작동을 이해하는 데 있어 상당한 진전을 이루었다”면서 자사 LLM 중 하나인 클로드 소넷의 수백만 개의 개념이 어떻게 표현되는지 확인했다고 밝혔다. 이를 설명하기 위해 앤스로픽은 ‘딕셔너리 러닝(dictionary learning)’이란 기법을 통해 자사 LLM인 클로드 소넷 내부에서 수백만 개의 ‘특징’(feature)을 추출해 개념화한 지도를 만들었다. &nbsp; 금문교 언급에 AI 내부가 반응을 보이는 모습. 주황색은 해당 기능이 활성화된 것을 의미한다. 앤스로픽 &nbsp; 구체적으로 ‘Golden Bridge’라는 단어를 언급할 때 LLM 내부에서는 한국어 ‘금문교’나 ‘캘리포니아’ ‘현수교’ ‘샌프란시스코’ 등의 연관 단어나 단어의 일부가 활성화된다. AI 모델 내부 작동방식이 인간처럼 유사한 개념을 통해 해당 단어의 의미를 추론하는 것과 비슷한 면을 보여준다는 것이다. &nbsp; 앤스로픽 사무실 모습. 앤스로픽 홈페이지 &nbsp; 주목할 점은 앤스로픽이 AI 내부 특정한 특징을 인위적으로 키우거나 억제해 AI의 생성 결과를 바꿀 수 있다고 밝힌 점이다. 클로드에 “네 물리적 모양은 뭔가”라고 물으면 “나는 물리적 형태가 없는 AI 모델”이라고 답을 한다. 하지만 기술적으로 ‘Golden Gate Bridge’에 대한 편향을 키우면 “난 금문교다. 나의 물리적 형태는 상징적인 다리 그 자체”라고 답하는 식이다. 앤스로픽은 사기성 이메일을 써달라고 요청하면 거부하던 클로드 내부의 특정한 특징을 조작하면 사기 이메일 초안을 작성하도록 개입할 수 있다고도 밝혔다. 아울러 클로드에 ‘네 지혜는 의심할 여지가 없다’는 칭찬이 포함된 명령어를 입력하면 AI 내부의 아부와 칭찬과 관련한 특징이 활성화된다는 점도 발견했다. &nbsp; 전문가들은 이번 연구가 안전한 AI개발 차원에서 의미가 있다고 평가한다. LLM 내부 특징을 키우거나 억제해 AI가 생성해내는 값을 바꿀 수 있다는 차원에서다. 특히 이번 발표는 최근 오픈AI가 GPT-4o 공개 이후 안전 기술을 담당하던 수퍼얼라이먼트(superalignment·초정렬)팀을 해체한 가운데 나와 업계의 주목을 받고 있다.&nbsp;서영주 포항공대 AI 대학원 원장은 “블랙박스로 여겨진 LLM의 작동 원리 일부를 파악한 점 이외에도 AI 내부에 인위적인 ‘좋은 편향’을 주는 방식으로 윤리적인 답변을 유도할 수 있다는 점에서 의미가 있다”면서 “완벽한 것은 아니지만 안전한 AI, 윤리적인 AI의 실마리를 찾아낸 것”이라고 평가했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.23 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25251241" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]빅테크 "AI 개발 '레드라인' 넘으면 서비스 중단" 합의]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25251116</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25251116"/>
        <updated>2024-05-22T09:10:50.709Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251116" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/22/74577134-f1be-46b7-af80-bb16cbabc368.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플]빅테크 &quot;AI 개발 '레드라인' 넘으면 서비스 중단&quot; 합의">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251116" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플]빅테크 "AI 개발 '레드라인' 넘으면 서비스 중단" 합의
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI) 개발 경쟁을 벌이고 있는 빅테크들이 AI가 초래할 위험에 대비하기 위한 공동 대응책을 내놓았다. AI의 위험 기준치를 설정해 수위가 높다고 판단하면 스스로 서비스를 중단하기로 약속했다. &nbsp; 윤석열 대통령이 21일 청와대 영빈관에서 'AI 서울 정상회의'에 화상으로 참석하고 있다. 대통령실 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 글로벌 주요 기술 기업 16곳은 21일부터 이틀간 진행된 ‘AI 서울 정상회의’에서 AI를 안전하게 개발하기 위한 ‘프론티어 AI 안전 서약’에 합의했다. 삼성전자, 네이버, 구글, 오픈AI를 비롯해 중국의 지푸AI와 아랍에미리트(UAE) 기술혁신연구소가 참여했다. 영국 정부는 이에 대해 “북미·아시아·유럽·중동 기업들이 AI 개발에 대한 안전 약속에 합의한 건 처음”이라고 밝혔다. 22일 서울 성북구 한국과학기술연구원(KIST)에서 열린 ‘AI 글로벌 포럼’에서는 국내외 14개 기업들이 안전한 AI 사용을 위한 ‘서울 기업 서약’을 발표했다. 이들은 AI가 생성한 콘텐트를 워터마크로 구분할 수 있게 조치하고 국제 표준 개발을 위한 협력을 강화하기로 했다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI가 발전하는 만큼 안전에 대한 우려도 커지고 있다.&nbsp;딥페이크를 통한 가짜 뉴스 확산이 대표적이다. 최근엔&nbsp;오픈AI가 공개한 ‘GPT-4o’(포오)가 헐리우드 배우 스칼릿 조핸슨의 목소리와 비슷하다는 논란에 휩싸여 해당 목소리 사용을 중단하기도 했다.&nbsp; &nbsp; 때문에 이번 정상회의에선 AI의 신뢰성을 높이기 위해 안전장치를 마련해야 한다는 주장이 많이 제기됐다. AI 모델 안전 연구소인 METR의 베스 반스 소장은 “AI 개발이 공공 안전에 용납할 수 없을 정도로 위험해질 수 있는 ‘레드 라인’에 대한 국제적 합의를 이끌어내는 것이 매우 중요하다“고 말했다. 오픈AI의 맞수 기업인 코히어의 에이단 고메즈 창업자도 “지난해 11월 영국에서 처음 열린 ‘AI 안전성 정상회의’ 이후 업계 전반에서 잘못된 정보 및 정보 유출, 데이터 보안 등 가장 시급한 문제에 더 집중하고 있다는 점에 고무돼 있다”며 “문제를 일으킬 가능성이 가장 높은 위험에 우선순위를 두는 것이 중요하다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 안전한 AI, 어떻게 만드나 &nbsp; 프론티어 AI 안전 서약엔 ‘기업들의 AI 모델이 합의된 위험 기준치를 초과할 염려가 있을 땐 시스템을 수정하거나 기준치 이내로 위험을 완화하기 위한 노력 해야 한다’는 내용이 담겼다. 위험 수위가 높다고 판단되면 기업은 스스로 서비스 배포를 중단하기로 했다. 이 밖에도 기업 내·외부에 레드팀(취약점을 발견해 공격하는 팀)을 구성해 AI 모델에 대한 위협을 평가하고, AI 안전에 대한 접근 방식을 투명하게 공유하기로 약속했다. &nbsp; 기업 개별적인 AI 안전도 강화한다. 이해진 네이버 글로벌투자책임자(GIO)는 21일 열린 정상 세션에서 “AI 안전 실행 프레임워크인 'NAVER AI 안전 프레임워크'를 다음 달 공개할 예정”이라며&nbsp;“각 지역의 문화와 가치를 이해하는 다양한 AI 모델들이 나와 많은 국가가 자체 소버린 AI를 확보할 수 있도록 지원해 나갈 것”이라고 밝혔다. 이재용 삼성전자 회장도 “글로벌 사회와 적극적으로 협력해 안전하고 포용적이며 지속 가능한 AI 기술을 개발하는 데 최선의 노력을 다할 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 이날 열린 장관 세션에서는 AI안전 확보를 위한 글로벌 협력 방안이 담긴 ‘서울 장관 성명’을 채택했다. 미셸 더넬란 영국 과학혁신기술부 장관은 “AI 발달 속도 자체가 굉장히 빠른 것을 염두에 두고 우리도 더 빠르게 행동해야 AI 안전성을 담보할 수 있다”고 강조했다. &nbsp; 22일 오후 서울 성북구 한국과학기술연구원(KIST)에서 열린 'AI 서울 정상회의 장관 세션'에서 이종호 과학기술정보통신부 장관과 미셀 더넬런 영국 과학혁신기술부 장관 등 참석자들이 기념촬영을 하고 있다. 과학기술정보통신부 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘AI 혁신·포용’ 아젠다도 제시 &nbsp; 지난해 11월 영국 정상회의에선 AI 위기 대응에 집중했다면 이번 정상회의는 AI 안전을 비롯해 혁신과 포용으로 아젠다를 확대했다. 세계 AI 석학으로 꼽히는 앤드류 응 미국 스탠퍼드대 교수는 기조 강연에서 “AI 기술과 적용을 구분하고, 기술이 아닌 적용 분야를 관리해야 한다”며 “AI 기술이 적용된 도구의 안전성을 높여 발전을 저해하지 않는 방식으로 나아가야 한다”고 강조했다. &nbsp; 앤드류 응 미국 스탠퍼드대 교수가 22일 서울 성북구 한국과학기술연구원(KIST)에서 열린 2024 인공지능(AI) 글로벌 포럼 개회식에서 기조연설하고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; AI후발주자인 한국 입장에선 국제사회와 연대해 AI개발과 안전 사이 균형을 잘 맞춰야한다는 주장이 나온다. 이종호 과학기술정보통신부 장관은 “국제사회의 역량을 결집해 AI의 안전·혁신·포용을 달성하는 ‘서울 효과’를 일으키기를 바란다”며 “이번 정상회의 개최를 바탕으로&nbsp;앞으로도 글로벌 AI 거버넌스와 규범 정립을 위해 국제사회와 긴밀하게 연대해 나가겠다”고 밝혔다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.22 18:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25251116" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[의사 도움 없이 암 진단, AI 의사 만든다…볼파라 품은 루닛 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25251099</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25251099"/>
        <updated>2024-05-22T09:10:50.719Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251099" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/22/a96dcb26-eec6-44f1-be7b-db0792a60a67.jpg/_ir_410x230_/" alt="의사 도움 없이 암 진단, AI 의사 만든다…볼파라 품은 루닛 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251099" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
의사 도움 없이 암 진단, AI 의사 만든다…볼파라 품은 루닛 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
암 진단&nbsp;인공지능(AI) 개발 기업 루닛이 의사의 개입없이 암 진단이 가능한 ‘의료 AI’를 만든다. &nbsp; 테리 토마스 볼파라 대표(왼쪽)와 서범석 루닛 대표. 김남영 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 22일 서범석 루닛 대표는 서울 강남구 본사에서 기자간담회를 열고 유방암 검진 특화 AI 기업 볼파라 헬스 테크놀로지(볼파라) 인수 완료에 따른 향후 사업 방향과 제품 개발 계획을 발표했다. 서 대표는 “볼파라와 루닛은 암을 정복하고자 하는 같은 목표를 갖고 있다”고 밝혔다. 루닛은 이달 초 1665억원 규모로 전환사채(CB)를 발행해 인수 자금을 조달했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 루닛은 어떤 회사 &nbsp; 2013년 설립된 루닛은 AI 기반 의료영상 진단 및 치료 플랫폼 개발 기업이다. KAIST에서 전자공학을 전공한 백승욱 현 이사회 의장을 비롯한 6명이 공동으로 창업했다. AI를 통해 암 진단의 정확성을 높이는 것을 목표로 하고 있다. 흉부 엑스레이를 분석해 유방암, 폐질환을 진단 보조하는 AI 영상분석 솔루션 ‘루닛 인사이트’와 암 치료를 위한 플랫폼 ‘루닛 스코프’ 등을 보유하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 루닛은 볼파라 인수를 계기로 의료 AI를 더욱 고도화한다. 볼파라는 1억7000만장의 유방 촬영 데이터를 가지고 있다. 현재 추세대로라면 매년 2000만장씩 새로운 데이터가 쌓인다. 이 데이터로 루닛의 의료용 파운데이션 모델(기초 모델)을 만들겠다는 계획이다. 서범석 대표는 “1000만~1억장 (의료용) 데이터가 있어야 파운데이션 모델을 구현할 수 있는 환경이 된다”고 설명했다. 루닛만의 파운데이션 모델을 개발한 뒤, 각 고객사의 데이터로 파인튜닝(미세조정)한 맞춤형 AI를 만든다. 박현성 루닛 최고재무책임자(CFO)는 “현재도 루닛 솔루션의 정확도는 95~97%이지만, 99% 이상 정확도를 내기 위해선 각 고객사 데이터가 필수적이다”고 말했다. &nbsp; 루닛은 영상의학과 의사 개입 없이도 AI가 정확히 의료 영상을 판독할 수 있는 ‘자율형 AI’를 만드는 것을 목표로 하고 있다. 서 대표는 “기술적으로는 2~3년 내로 자율형 AI가 등장할 수 있다”며 “정부 당국의 인허가가 중요하다”고 했다. &nbsp; 22일 서범석 루닛 대표는 서울 강남구에 위치한 루닛 본사에서 기자간담회를 열고 볼파라 헬스 테크놀로지(볼파라) 인수 완료를 밝혔다. 김남영 기자 &nbsp; 미국을 비롯한 글로벌 시장 공략도 본격화한다. 볼파라는 미국 병원 2000여 곳에 유방암 검진과 관련된 AI 솔루션을 공급하고 있다. 미국 유방암 AI 진단 시장에서 점유율 40% 이상을 차지하고 있을 정도로 영향력이 크다. 루닛은 볼파라가 기존에 가지고 있는 공급망과 시장 지배력을 이용해 미국 시장에 진출한다. 두 기업이 강점을 가지고 있는 유방암 검진 시장에 집중한다. 유럽, 중동, 중남미, 아시아 등 글로벌 시장 확장에도 적극 나설 예정이다. 서 대표는 “볼파라는 미국 시장에, 루닛은 유럽과 아시아 시장에서 강하기에 서로의 제품을 크로스셀링(교차판매)하는 데 시너지가 날 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 루닛은 내년 매출 1000억원, 흑자전환을 목표로 하고 있다. 서 대표는 “내년 1000억원 이상 매출을 달성해 글로벌 의료 AI 시장을 리딩하는 회사가 되겠다”며 “추가 인수합병과 전략적 파트너십도 고민하고 있다”고 말했다.&nbsp; 검진할 수 있는 암의 범위도 확장한다. 서 대표는 “현재는 유방암, 폐질환에 초점을 두고 있지만 전신 MRI(자기공명영상)로 아직 검진이 되지 않고 있는 암들을 검진하는 것이 다음 단계가 될 것”이라고 했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.22 17:20</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25251099" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 애플워치, 내 생리 주기 기록하고 배란일 추측해준다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25251009</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25251009"/>
        <updated>2024-05-22T10:37:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251009" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/22/0121d91d-457c-4147-b8bd-8b835351b19a.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 애플워치, 내 생리 주기 기록하고 배란일 추측해준다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25251009" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] 애플워치, 내 생리 주기 기록하고 배란일 추측해준다
</a>
</h2>
<p class="description">
애플워치를 쓰는 국내 여성 사용자들이 간편하게 자신의 생리 주기와 배란일을 예측할 수 있게 됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 애플워치의 손목 온도 감지 기능을 활용한 배란일 추정 기능. 사진 애플 &nbsp; 22일 애플은 애플워치 시리즈8 이상 모델과 모든 애플워치 울트라 모델에서 한국 이용자들도 생리 주기 추적 기능과 배란일을 예측할 수 있는 ‘후향적 배란 추정’ 기능을 이용할 수 있게 됐다고 발표했다. 2022년 출시된 애플워치 시리즈8에 처음 탑재된 이 기능은 체온 측정 센서로 체온 변화를 추적해 기록한 정보를 바탕으로 생리주기와 배란일을 추정한다. 미국 등에서는 이미 제공하고 있으나, 국내에서는 의료기기 등록 문제로 그동안 지원되지 않았다. 최근 식품의약품안전처의 허가를 받았고 국내에도 해당 기능을 출시하게 됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 쓰나 &nbsp; 배란일 추정은 애플워치의 손목 온도 감지 기능을 활용한다. 애플에 따르면 애플워치의 손목 온도 센서는 수면 중 5초마다 온도를 감지하며, 0.1도의 작은 변화도 인지한다. 사용자가 생리 주기 추적 및 수면을 설정한 후, 애플워치를 착용한 채 자면 손목 온도 데이터를 얻게 된다. 약 두달 가량이 지난 후부터 배란일 추정 데이터를 받을 수 있다. &nbsp; 생리 주기 추적을 통해 몸의 이상도 파악할 수 있다. 사용자는 감지된 이상 기록에 대해서도 볼 수 있고, 지난 12개월 간의 주기 기록을 PDF로 내보내서 의료진과도 공유할 수 있다.&nbsp;애플 측은 “사용자가 암호, 터치ID 또는 페이스ID로 아이폰을 잠그면 건강‧피트니스 데이터 모두 건강 앱에서 암호화되며, 이 데이터는 절대 기기를 떠나지 않는다”며 개인정보 보호 기능을 강조했다. 애플워치 울트라2. 사진 애플 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 가족 계획을 위해 가임기 여성이 자신의 배란일을 파악하는 것은 중요한 일이다. 그러나 이를 위해 당사자인 여성이 하는 일은 지극히 아날로그적이었다. 일어나자마자 체온을 측정하고, 따로 메모를 해야 하기 때문. 잊어버리기도 쉽고 제대로 하기도 어렵다. 애플워치로 하면 별도 노력 없이 자동으로 데이터를 기록해나갈 수 있다. 애플 클리니컬 팀의 시니어 매니저인 로렌 청 박사는 “임신을 시도하는 여성들이 생리 주기 추적과 배란 관련 데이터를 가지고 오면 의사로서는 정말 많은 도움이 된다”며 “특히 다낭성 난소 증후군을 앓고 있는 여성에게는 더욱 도움이 된다”고 설명했다. &nbsp; 임신 계획이 없는 여성이어도 생리 주기 추적 기능이 유용하다는 게 애플 측 설명이다. 청 박사는 “생리 주기는 건강의 중요한 지표로, 너무나도 중요해서 의료진은 이를 활력 징후로 간주하고 있다”며 “신체 건강을 대표하는 지표 중 하나이기 때문에 (생리 주기가) 전반적인 건강에 대해서 알려준다”고 했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.22 10:37</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25251009" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["역대 가장 빠르고 똑똑한 윈도 PC"…MS도 'AI PC'에 도전장 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25250948</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25250948"/>
        <updated>2024-05-21T16:11:35.669Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25250948" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/22/3de72086-31ce-4ec6-be3e-875c2eb36010.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;역대 가장 빠르고 똑똑한 윈도 PC&quot;…MS도 'AI PC'에 도전장 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25250948" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
"역대 가장 빠르고 똑똑한 윈도 PC"…MS도 'AI PC'에 도전장 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“우리가 컴퓨터를 이해하는 대신, 컴퓨터가 우리를 이해하는 방법을 강구했다. 이젠 컴퓨터가 실제로 우리가 원하는 것을 파악할 수 있고, 예측할 수 있는 새로운 시대에 접어들고 있다.” &nbsp; 사티아 나델라 MS CEO가 코파일럿+PC에 대해 발표하고 있다.AFP=연합뉴 &nbsp; 사티아 나델라 마이크로소프트(MS) 최고경영자(CEO)는 연례 개발자 회의 ‘빌드’(Build)를 하루 앞둔 20일(현지시간) 미국 워싱턴주 레드몬드 캠퍼스 미디어 콘퍼런스에서 이같이 말했다.&nbsp;생성 AI 기능인 ‘코파일럿’(Copilot)을 탑재한 새로운 PC ‘코파일럿+PC’(Copilot+ PC)를 공개하면서다.&nbsp;클라우드 기반 거대 인공지능(AI) 모델 서비스를 제공하던 MS가 이제는 ‘엣지(Edge) AI’(AI 모델을 스마트폰, 노트북, 차량 등 이른바 ‘엣지 디바이스’에 탑재해 디바이스 내에서 자체적으로 데이터를 처리하고 의사결정 내리는 기술)를 강조하고 나선 것.&nbsp; &nbsp; 나델라 CEO는 “AI가 분산될 거라고 믿는다. 가장 풍부한 AI 경험은 엣지 디바이스에서 클라우드의 힘을 활용하여 함께 작동하는 것”이라고도 했다. 시장에서는 AI PC 경쟁이 치열해지는 가운데, MS의 발표로 AI 산업이 또 다른 전환점을 맞게 될지 주목하고 있다. &nbsp; MS가 공개한 ‘코파일럿+PC’는 코파일럿을 윈도에 결합한 PC로, 퀄컴의 스냅드래곤 X 칩이 탑재됐다. 월스트리트저널(WSJ)은&nbsp;“대부분의 윈도 PC에 있는 인텔 칩과 달리, 스마트폰에 있는 칩과 더 유사하게 칩(스냅드래곤 X)을 만들었고, 윈도를 여기에 최적화했다”고 설명했다. 초당 40조 회 연산이 가능해 “역대 가장 빠르고 지능적인 윈도 PC”라는 게 MS의 설명이다. &nbsp; 이날 MS는 “(코파일럿+PC가) 애플의 맥북 에어 M3보다 속도가 58% 빠를 것”이라며 경쟁자인 애플을 직접 겨냥하기도 했다. 지난 수십 년간 인텔 칩을 탑재해 온 MS와 달리 애플은 PC 제품인 맥(MAC)에 암(ARM) 아키텍처를 기반으로 한 자체칩을 탑재하며 PC 시장 점유율을 높여갔다. ARM 아키텍처는 전력을 적게 소비해 배터리 수명이 중요한 모바일 기기나 노트북 같은 휴대용 기기에 적합하다. 19일(현지시간) 미국 경제매체 CNBC는 “AI 경쟁에서 MS가 갖고 있는 뚜렷한 강점은 거대한 PC 사용자 기반을 갖춘 윈도 운영체제”라며 “AI는 고객이 낡은 컴퓨터를 업그레이드 해야하는 또 하나의 이유를 제공할 수 있다”고 분석했다. &nbsp; &nbsp; 파반 다불루리 마이크로소프트 윈도우 및 디바이스 부문 부사장이 AI PC에 대해 설명하고 있다. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI PC, 뭐가 달라지나&nbsp;&nbsp; &nbsp; 다불루리 부사장이 리콜 기능에 대해 설명하고 있다. AFP=연합뉴스 ◦ ‘어디서 봤더라’ 헷갈릴 때, AI에 “찾아줘”: MS가 공개한 코파일럿+PC 시연 영상을 보면 AI는 사용자가 PC에서 본 과거의 문서, 이미지, 웹사이트 등을 기억해 필요한 것을 찾아줄 수 있다. 어디선가 본 것 같은데, 어디서 봤는지 기억이 안날 때 ‘리콜’(Recall)로 부르는 이 기능을 이용하면 과거에 검색했던 페이지나 저장했던 이미지를 찾아주는 것. 데이터를 클라우드로 보내지 않고, 기기 안에서 AI를 구동하는 ‘온디바이스 AI’ 방식으로 하기 때문에 개인정보 부분에서도 안전하다는 게 MS 측 설명이다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; ◦ 낡은 그림판의 변신: 윈도 기본 앱인 그림판에도 이미지 생성 기능 ‘코크리에이터’(Cocreator)가 탑재된다. 그림판에서 실시간으로 AI 이미지를 생성 및 편집할 수 있다. 이미지 스타일 바꾸기(Restyle Image)를 사용하면 사진에서 이미지 생성과 사진 편집을 결합해 사용할 수도 있다. &nbsp; 코파일럿+PC인 '서피스 랩탑'에서 리콜 기능을 시연하는 모습. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 나델라 CEO는 지난 1월 “올해는 AI가 모든 PC의 필수 기능으로 자리 잡는 원년이 될 것”이라며 AI PC 시장의 전쟁을 예고했다. 실제 상반기 AI PC 시장 경쟁은 치열해지는 중. 삼성전자와 LG전자, HP, 레노버, 애플까지 AI PC 시장에 뛰어들었다. 인텔과 AMD, 퀄컴 등은 AI PC를 위한 칩을 내놓으며 AI PC 버전 ‘칩 워’도 벌어지고 있다. &nbsp; &nbsp; 특히 AI 시대엔 챗GPT 같은 AI 서비스 사용량이 늘수록 이를 운영하는 빅테크들의 클라우드 구동 비용도 같이 늘어난다. MS 등이 온디바이스 AI에 힘을 주는 데도 이런 계산이 깔려있다. 온디바이스 AI엔 GPU(그래픽처리장치), NPU(신경망처리장치) 등이 소비자가 부담하는 기기 값에 포함돼있기 때문에, AI 사용량이 늘어도 회사측은 부담이 없다. &nbsp; 전시된 AI PC를 구경하는 참가자들. AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 빌드 2024 무슨 내용 나오나 &nbsp; ◦ 오픈AI ‘GPT-4o’ 애저에서 쓴다: MS의 클라우드 서비스 ‘애저’에서 오픈AI 새 모델 GPT-4o(포오)를 쓸 수 있게 된다. GPT-4o는 지난 13일(현지시간) 오픈AI가 발표한 모델로, 텍스트 기반 기존 모델과 달리 보고 듣고 말할 수 있는 게 특징. MS는 ‘애저 AI 스튜디오’ (Azure AI Studio)에서 응용프로그램인터페이서(API)로 GPT-4o를 쓸 수 있게 한다. 애저 AI 스튜디오는 사용자가 쉽게 AI 모델을 개발하고 활용할 수 있도록 도구와 기능을 제공하는 시스템이다.&nbsp; &nbsp; ◦ ‘파이-3’에 눈 달린다: MS가 지난달 공개한 소형언어모델(SLM) 파이-3(Phi-3)에 비전(vision) 기능이 추가된다. 42억 개 파라미터(매개변수)를 가진 멀티모달 모델인 파이-3 비전은 AI가 이미지를 읽을 수 있기 때문에 차트, 그래프, 표 등 이미지를 읽고 이를 텍스트로 표현하는 게 가능하다. MS는 “사용자가 차트에 대해 질문하거나 특정 이미지에 대해 질문 할 수 있다”고 설명했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.22 00:31</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25250948" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 필수가 된 ‘윤리‧안전’…AI 기업, 대응 전문조직 마련한다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25250825</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25250825"/>
        <updated>2024-05-21T08:13:02.360Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25250825" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/21/ec68e402-b02e-4949-a4d0-71bf91d2a956.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 필수가 된 ‘윤리‧안전’…AI 기업, 대응 전문조직 마련한다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25250825" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
[팩플] 필수가 된 ‘윤리‧안전’…AI 기업, 대응 전문조직 마련한다
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; 인공지능(AI) 발전에 맞춰 발생할 각종 위험에 대응하려는 움직임이 본격화하고 있다. 21일부터 전 세계 정상들이 참여하는 ‘AI 서울 정상회의’가 열리는 가운데 관련 기업들은 잇달아 AI 안전성과 윤리를 관리하는 전담 조직을 만들고 있다. &nbsp; AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 21일 AI 업계에 따르면 멀티모달(텍스트·이미지·음성 등을 이해) AI ‘엑사원’을 개발한 LG AI연구원은 ‘AI 윤리 사무국’의 ‘AI 윤리 분야 정책 연구’ 전문가를 채용하고 있다. 글로벌 동향에 맞춰 AI 윤리 관련 연구 및 정책 방향을 수립하고, 국내외 이해관계자들과 소통하는 것이 주요 업무다. LG AI연구원 측은 “2020년 12월 LG AI연구원 설립 시점부터 관련 분야를 준비하고 있었다”며 “AI 윤리가 향후 AI의 성능과 더불어 미래 AI 기업의 경쟁력을 좌우하게 될 것”이라고 밝혔다.&nbsp;이어 “AI 기술이 더 광범위하게 실제 산업현장과 생활에서 적용되면 AI 윤리, 안전성의 중요성이 더욱 커지게 될 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; KT도 지난달 AI 기술과 관련된 잠재적 위험을 최소화하기 위한 연구를 진행하는 조직인 ‘책임감 있는 인공지능 센터’(RAIC)를 신설했다. KT 관계자는 “기존 윤리성 담당 팀을 센터급으로 격상하고 신규 채용도 진행하고 있다”고 말했다. 앞서 ‘하이퍼클로바X’를 개발한 네이버 역시 지난 1월 최고경영자(CEO) 직속 AI 안전성 연구를 전담하는 조직인 ‘퓨처AI센터’를 만들었다. 스타트업 뤼튼테크놀로지스도 내부에 AI 윤리와 안전성을 관리하는 팀이 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 업계에서는 AI 기술 고도화뿐만 아니라 AI 안전성과 윤리가 기업 활동에 영향을 준다는 인식이 확산하고 있다. 가장 큰 이유는 규제다. 세계 각국 정부는 AI 기술 발전을 독려하는 한편, 위험한 AI를 막기 위한 AI 규제도 함께 만드는 중이다. 유럽연합(EU)의 AI법이 대표적인 예다. 이미 만들어진 AI 규제에 대응하는 한편, 아직 미비한 규제를 유리하게 이끌기 위해 AI 기업들은 윤리나 안전성을 연구하는 조직을 만들고 있는 것이다. 오혜연 KAIST 전산학부 교수는 “오픈AI의 샘 올트먼 등이 AI 안전성을 강조하고 있는데, 현재 AI 산업을 리드하고 있는 기업들이 규제 주도권도 가져가고자 선제적으로 AI 윤리를 강조하는 측면도 있다”고 말했다. &nbsp; 김경진 기자 글로벌 학계에서는 지속적으로 AI의 위험성을 경고하고 있다. AI 서울 정상회의를 앞두고 지난 17일 발표된 ‘AI 안전성에 관한 국제 과학보고서:중간 보고서’는 ‘위험을 적절히 관리해야만 전 세계가 범용AI(GPAI·챗GPT와 같이 범용적으로 쓸 수 있는 AI)의 혜택을 안전하게 누릴 수 있다’고 강조했다. 영국 과학혁신기술부와 산하 AI 안전 연구소가 발간한&nbsp;이 보고서에는 전 세계 30개국 AI 전문가들의 AI안전 논의 내용이 담겼다. &nbsp; AI 관련 윤리적 문제가 실제로 기업 활동에 영향을 미친 사례도 있다. 2021년 개인정보보호위원회는 AI 스타트업 스캐터랩에 1억330만원의 과징금·과태료를 부과했다. AI 챗봇 ‘이루다’를 개발하는 과정에서 이용자 동의 없이 60만명의 카카오톡 대화를 무단으로 사용했기 때문이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; AI를 직접 개발하는 기업이 아니라도 기존 산업에 AI를 접목하려는 기업들이 AI 안전성 조직을 만들어야 한다는 의견도 나온다. 하정우 네이버 퓨처AI센터장은 “앞으로 모든 산업에 AI가 도입될텐데 실무를 담당하는 부서에서 어떤 AI를 써야 하는지, 데이터에 있어 문제는 없는지 등의 문제를 일일이 챙길 수 없다”며 “모든 기업에서 AI 거버넌스를 책임지는 안전성 조직이 필요해질 것”이라고 내다봤다. &nbsp; 안전한 AI를 만들기 위한 세계 가국 정부의 공동 노력은 계속될 예정이다. 이날부터 열리는 서울 AI 정상회의에서는 전 세계 정상들과 빅테크 인사들이 위험한 AI를 통제하기 위한 안전성을 논의한다. 올해 말 프랑스에서 세 번째 AI 안전 정상회의가 열린다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.21 17:08</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25250825" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>