<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2022-11-19T12:17:09.666Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] KT·LG유플서 5G 주파수 회수… 정부 “신규 사업자에 주겠다”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25118796</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25118796"/>
        <updated>2022-11-18T10:11:38.869Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25118796" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/18/df0b96a9-d255-46a2-b71e-b698ca841daf.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/18/df0b96a9-d255-46a2-b71e-b698ca841daf.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/18/df0b96a9-d255-46a2-b71e-b698ca841daf.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] KT·LG유플서 5G 주파수 회수… 정부 “신규 사업자에 주겠다”" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25118796" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] KT·LG유플서 5G 주파수 회수… 정부 “신규 사업자에 주겠다”
</a>
</h2>
<p class="description">
3년 넘게 5세대(5G) 이동통신 28기가헤르츠(㎓) 기지국 구축을 미루던 이동통신사들이 할당받았던 주파수를 반납하게 됐다. 과학기술정보통신부는 18일 “KT와 LG유플러스에 할당한 28㎓ 주파수에 대해 할당 취소 처분을 통지했다”고 밝혔다. SK텔레콤은 주파수 이용 기간 10%(6개월) 단축 처분을 받았다. 통신사들이 할당시 약속한 기지국 구축 의무를 지키지 않았을 뿐 아니라, 향후 이행 의지도 부족하다고 본 정부의 판단이다. 정부가 기간통신사업자의 주파수 할당 취소를 통보한 것은 이번이 처음이다. &nbsp; 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 박윤규 과기정통부 2차관은 18일 서울 세종로 정부서울청사에서 브리핑을 열고 “28㎓ 대역 기지국 설치 이행 점검 결과 SK텔레콤에는 이용 기간 10%(6개월) 단축을, KT와 LG유플러스에는 할당 취소 처분을 통지했다”고 발표했다. 이는 과기정통부가 통신 3사로부터 할당조건 이행 실적을 제출받은 후 한국방송통신전파진흥원(KCA)과 평가 위원회가 현장과 자료 검토를 통해 내린 결론이다. 박 차관은 “과기정통부가 관여하지 않는 독립적인 평가 위원회에서 나온 결론을 정부가 집행하는 것”이라고 말했다. 다음달 중 통신3사 대상 청문 절차를 거쳐 최종 처분이 확정될 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 기지국 구축 얼마나 안 했길래 &nbsp; 통신 3사 모두 28㎓ 대역 기지국 구축 의무를 제대로 이행하지 않았다. 2018년 주파수 할당 당시, 통신사들은 3년 차까지 각사별로 3.5㎓ 대역에 기지국 2만2500개를, 28㎓에 1만5000개를 설치할 의무를 함께 받았다. 그러나 점검 결과 지난해 12월말까지 LG유플러스는 842개, SKT는 595개, KT는 570개를 설치하는 데 그쳤다. 통신3사가 구축해야 할 총 4만 5000개 중 약 4%만 채운 것.주파수 할당 공고의 제재 기준에 따르면 의무수량 대비 구축수량이 10% 미만이거나 평가 점수가 30점 미만이면 정부는 주파수 할당을 취소할 수 있다. &nbsp; 박윤규 과학기술정보통신부 2차관이 18일 정부서울청사 브리핑실에서 5G 주파수 할당 조건 이행점검 결과 및 향후계획을 발표하고 있다. 과학기술정보통신부는 28㎓ 대역 기지국 설치 이행률을 점검한 결과 SKT에는 이용 기간 10%(6개월) 단축, KT와 LGU+에는 할당 취소 처분을 각각 통지했다고 밝혔다. 연합뉴스 &nbsp; 앞서&nbsp;통신3사가 주파수 할당 취소 위기에 놓이자, 정부는 3사가 공동구축한 28㎓ 5G 기지국을 각 사별로 중복 집계하는 것도 허용했다. 그럼에도 3사의 총 기지국 개수는 5059개, 이행률은 11.2%에 불과했다. 간신히 기준선을 넘긴 수준. 그러나 각사 평가 점수에서 KT(27.3점)와 LG유플러스(28.9점)가 30점을 넘기지 못하면서 할당 취소 처분을 받게 됐다. SKT는 30.5점으로 겨우 할당 취소를 면했다. 그러나 SKT도 내년 5월말까지 1만5000개를 다 설치하지 않으면 주파수도 회수 대상이 된다. 최종적으로 취소 처분이 내려지면 3사가 각 2070억원씩 납부한 주파수 할당 대가도 돌려받지 못한다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ◦ 28㎓라는 계륵: 5G의 28㎓ 대역은 4세대 이동통신(LTE)보다 이론상 20배 빠르다. 이 때문에 통신3사가 5G를 출시할 때도 이 점을 적극 광고했다. 그러나 현재 이용자들이 이용하는 5G는 이론적으로 LTE의 4배 속도에 불과한 3.5㎓ 대역이다. 통신사들이 속도는 상대적으로 느려도 수익성이 좋은 3.5㎓ 중심으로 투자했기 때문이다. 28㎓ 대역은 전파의 도달 범위가 짧고, 장애물에 약하다는 단점이 있어 통신 장비를 더 촘촘하게 세워야 해 구축 비용이 늘어난다. 게다가&nbsp; 28㎓ 할당 당시 기대했던 기업간거래(B2B) 수요가 거의 없어 수익 모델을 찾기가 어려운 상황이다. 통신 업계 관계자는 “이행 계획대로 28㎓ 기지국을 세우려면 최소 수천억원이 추가로 투입돼야 하는데, 통신사는 이미 주파수 할당 비용을 회계상 손상 처리하고 있다. 회수 가능성이 높지 않다고 판단한 것”이라고 말했다 &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr ◦ 28㎓라는 기회: 정부의 시각은 다르다. 미래 산업 인프라를 위해 28㎓ 구축이 반드시 필요하다는 입장이다. 28㎓는 3세대 이동통신(3G)ㆍLTE 통신보다 높은 대역의 주파수를 사용해 다른 무선 통신의 간섭을 덜 받는 장점이 있다. 인파가 밀집한 경기장이나 쇼핑몰 등에서도 끊김 없이 영상 전달이 원활하다. 이 때문에 정부는 메타버스나 가상·증강현실(VR·AR) 등 새로운 서비스 산업을 활성화하려면 28㎓ 인프라 구축이 필요하다고 본다. 박 차관은 “미국과 일본은 통신 사업자들이 28㎓ 대역 네트워크 구축을 확대해 가고 있다”고 말했다. 과기정통부에 따르면 일본 이통4사는 7월까지 28㎓ 기지국을 2만2000개 구축했으며 미국 통신사 버라이즌은 올해 말까지 4만5000개를 구축할 예정이다. &nbsp; &nbsp; ◦ 이통2사+α: 정부는 이번에 회수한 28㎓ 주파수 두 개 중 하나는 기존 통신사 아닌 신규 사업자에 할당할 방침이다. KT나 LG유플러스 중 한 곳은 28㎓ 주파수를 못 쓸 수 있다는 의미다. 예를 들어, 이음5G(특화망) 사업자인 네이버 등의 플랫폼 기업이 신규 사업자로 주파수를 할당 받는다면, ‘통신2사+플랫폼1사’ 체제로 바뀔 가능성도 있다. 이름5G는 이통사의 전국 통신망 대신 기업이나 기관이 특정 건물에 5G 장비를 설치해 사용하는 5G 특화 통신망이다.다. 과기정통부는 신규 사업자가 주파수 이용 단위를 전국 또는 지역 중에서 선택할 수 있게 하는 등 새로운 사업자의 진입을 돕는 정책 수단을 적극 활용할 예정이다. 홍진배 과기정통부 네트워크정책실장은 “이동통신 시장의 경쟁 구도를 만들어갈 것”이라며 “이음5G 사업을 하다 보면, 광대역으로 발전하고 싶은 생각이 들 수도 있지 않겠냐”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나랑 무슨 상관 &nbsp; 국내엔 일반 소비자용 28㎓ 단말기가 없기 때문에 이번 주파수 할당 취소로 소비자들이 겪는 피해는 없을 것이라는 게 과기정통부의 판단이다. 그러나 통신3사가 28㎓ 주파수를 활용한 서울 지하철 초고속 와이파이를 구축한 상황이라, 주파수 할당이 취소되면 해당 서비스가 중단될 수 있다는 우려도 나온다. 현재 SKT는 2·8호선, KT는 5·6호선, LG유플러스는 5·7호선에 28㎓ 주파수 초고속 와이파이를 구축했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 다만, 과기정통부는 사업자들이 서비스를 중단하지 않도록 최대한 협의해 보겠다는 입장이다. 홍진배 실장은 “(2㎓ 기지국 구축이 안 되면) 현재 소비자들보다는 미래 소비자의 이익이 저해될 것으로 보인다”며 “28㎓ 자체를 포기할 수는 없기 때문에 활성화 대책, 경쟁 촉진 방안을 마련해서 28㎓ 활용 방안을 강구하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신사는 뭐래 &nbsp; 정부의 초유의 결정에 업계는 당혹스러운 분위기다. 과거에도 할당 취소 위기가 있었지만 구축 기간을 사실상 유예해 주거나 공동 구축 기지국을 중복 인정해주며 넘어갔기 때문. 통신사는 “우리도 마냥 손 놓고 있었던 건 아니다”라고 항변한다. LG유플러스는 입장문을 내고 “정부의 이번 결정에 대해 유감스럽게 생각한다”고 말했다. “이통3사 중 가장 많은 구축 활동을 진행했고, 특히 이행실적 제출 시 지하철 와이파이 확대 계획을 제출하는 등 노력을 기울여왔다”며 억울함을 내비쳤다. 3개 사업자 중 가장 낮은 점수를 받은 KT는 “현실적인 한계로 인프라 조성 수준이 정부 기대에 미치지 못했다는 점을 송구스럽게 생각한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; 이번에 취소 처분을 피한 SKT도 속내는 복잡하다. 6개월 안에 3년 동안 구축했던 것의 20배 가까이의 기지국 수를 추가하는 건 무리라는 평가가 많기 때문. 게다가 SKT는 3.7㎓ 인접대역 주파수 할당을 정부에 지속적으로 요청하고 있는 상황이라 더욱 눈치를 볼 수 밖에 없는 상황이다. SKT는 “이번 정부 조치의 의미를 진지하게 받아들이고, 앞으로 사업 방향을 정부와 협의하겠다”고 말했다. &nbsp; 관련기사 점점 커지는 ‘진짜 5G’ 구축 논란 “20조짜리 계륵” vs “통신사 봐주기다” 4만5000개 만든다던 ‘진짜 5G’ 28㎓ 기지국 이제껏 91개 네이버 이어 해군까지 깔았다…'이음5G' 얼마나 빠르길래 [팩플] 팩플배너 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.18 18:46</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25118796" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[‘종교’가 된 P2E, 믿는 자 vs 못 믿는 자…지스타 2022 현장 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25118633</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25118633"/>
        <updated>2022-11-18T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25118633" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/18/4c0be1b6-fe80-4c27-aaa0-246c9362e6b5.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/18/4c0be1b6-fe80-4c27-aaa0-246c9362e6b5.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/18/4c0be1b6-fe80-4c27-aaa0-246c9362e6b5.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="‘종교’가 된 P2E, 믿는 자 vs 못 믿는 자…지스타 2022 현장 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25118633" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
‘종교’가 된 P2E, 믿는 자 vs 못 믿는 자…지스타 2022 현장 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
17일 부산 벡스코에서 열린 ‘지스타 2022’의 넷마블 부스가 신작 게임을 체험해보려는 참관객들로 붐비고 있다. 김정민 기자 “넥슨 신작을 체험해보려고 왔는데 게임 전공 대학생들의 졸업 작품도 볼 수 있어서 유익해요!” &nbsp; 게임 원화가가 꿈이라는 고등학생 최현승(17·경남 양산) 양이 상기된 얼굴로 말했다. 17일 부산 해운대구 벡스코에서 개막한 국내 최대 게임 전시회 ‘지스타(G-STAR) 2022’에서다. &nbsp; 또 다른 참관객 송상성(30·부산광역시) 씨는&nbsp;“세번째 찾은 지스타인데, 국내 게임사 중에서는 카카오게임즈 ‘아키에이지2’&nbsp;신규 영상이 기대 이상”이란 소감을 밝혔다. ‘원신’ ‘붕괴3rd’ 등으로 히트친 중국 게임사 호요버스의 부스를 둘러보러 왔다는 송씨는 자신을&nbsp;‘10년 이상의 게임 마니아’라고 소개했다. 이처럼 지스타 현장은 성별·연령·직업을 불문하고 게임을 사랑하는 수만 명의 참관객으로 인산인해를 이뤘다. &nbsp; 17일 부산 벡스코에서 열린 ‘지스타 2022’의 의 카카오게임즈 부스에서 신작 ‘아레스: 라이즈 오브 가디언즈’의 시연이 진행되고 있다. 김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 3년 만에 오프라인으로 정상 개최된 올해 지스타에는 43개국 987개사가 2947개 부스를 꾸렸다. 코로나19 확산으로 온·오프라인이 병행됐던 지난해 대비 2배 규모다. 넥슨·넷마블·카카오게임즈·크래프톤·위메이드 등 국내 유력 게임사들은 각자 마련한 ‘명당’에 대규모 부스를 깔고 분주하게 참관객들을 맞았다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; P2E, 믿는 자 vs 못 믿는 자 &nbsp; 지난해 게임업계를 휩쓴 키워드는 일명 ‘돈 버는 게임’ P2E(Play to Earn, 암호화폐를 접목한 블록체인 게임)였다.&nbsp;올해 지스타에선 P2E를 두고 게임사들의 선택이 극명히 나뉜 점이 두드러졌다. 과거 스마트폰 부상기에 우르르 모바일 게임에&nbsp;몰려갔던 것과 달리&nbsp;‘각자도생’ 현상이 뚜렷해진 것. &nbsp; ◦ “P2E는 필연”: 최근 게임업계는 P2E에 진심인 위메이드·컴투스·넷마블 등과 P2E는 손도 대지 않는 넥슨·엔씨소프트 등 진영으로 갈린다. P2E 게임 ‘미르4’를 흥행시키며&nbsp;국내는 물론 해외에서도 ‘P2E 대장’으로 통하는 위메이드의 장현국 대표는 이날 간담회에서&nbsp;“3년 안에 모든 게임이 토큰(코인)과 NFT를 도입할 것이라 확신한다”며&nbsp;“토크노믹스(토큰 경제)는 재밌는 게임을 더 재밌게 만든다”라고 주장했다. 위메이드는 ‘전 세계 블록체인 게임의 오픈 플랫폼이 되겠다’며 자체 메인넷(블록체인 전용 네트워크)과 코인·NFT 플랫폼 등을 구축해놨다. 장현국 위메이드 대표가 17일 부산 벡스코에서 열린 ‘지스타 2022’ 현장에서 간담회를 하고 있다. 김정민 기자 &nbsp; ◦ “P2E와 절연”: 반면 넥슨 등은&nbsp;“P2E는 애초에 성립 불가능한 개념”이라고 본다. 게임의 본질은 어디까지나 재미고, 돈이 개입되면 재미는 반감될 수밖에 없다는 것. 엔씨소프트도 “NFT·메타버스는 해도 P2E는 추구하지 않는다”고 실적발표 등에서 꾸준히 밝혀 왔다. 이들은 올해 테라-루나 사태, FTX 파산 등 암호화폐 시장이 급랭기에 접어들면서 ‘신중론이 옳았다’는 재평가를 받기도. &nbsp; ◦ “한번은 찍먹”: 간만 보는 진영도 있다. 카카오게임즈는 본사 대신 자회사&nbsp;‘메타보라’를 통해 P2E를 실험 중이다. 크래프톤은 P2E엔 반대하나, 창작자에게 적절한 보상을 돌려주는 C2E(Create to Earn·돈 버는 개발 환경) 플랫폼을 추구한다는 입장. &nbsp; 17일 부산 벡스코에서 열린 ‘지스타 2022’의 크래프톤 부스에서 참관객들이 ‘뉴 스테이트 모바일’의 플레이 중계를 시청하고 있다. 김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 올해 지스타 키워드는 &nbsp; 17일 부산 벡스코에서 열린 ‘지스타 2022’의 넥슨 부스가 신작 게임을 체험해보려는 참관객들로 붐비고 있다. 김정민 기자 ① 넥슨의 귀환 4년 만에 지스타에 돌아온 넥슨은 300석 규모 초대형 부스를 마련했다. 넥슨은 이날 ‘글로벌’과 ‘멀티 플랫폼’을 지향해온 지난 3년간의 성과를 4종의 게임 시연과 5종의 신규 트레일러 영상 등을 통해 공개했다. &nbsp; 신규 지식재산(IP)도 선보였다. 국내에선 미개척지로 평가받는 루트슈터(슈팅 게임+액션 RPG) 장르의 ‘퍼스트 디센던트’, 해양 어드벤처와 초밥집 타이쿤(경영 게임)을 결합한 ‘데이브 더 다이버’ 등이다. 앞서 이정헌 넥슨코리아 대표는 “실패하지 않는 기존 IP로 변주해왔던 넥슨은 2024년부터 없던 IP를 잉태하는 ‘페이스(phase, 단계) 3’에 돌입할 것”이라며&nbsp;‘사골국 끓이기 중단’을 선언한 바 있다. &nbsp; 17일 부산 벡스코에서 열린 ‘지스타 2022’에서 참관객들이 게임스컴 3관왕을 차지한 네오위즈 신작 ‘P의 거짓’을 체험하기 위해 줄을 서고 있다. 김정민 기자 ② 중견의 부상&nbsp; 네오위즈는 그동안 게임 개발사보다는 퍼블리셔(유통)로 통했으나, 동화 피노키오를 재해석해 만든 콘솔 게임 ‘P의 거짓’을 지난 8월 독일 게임스컴에서 공개해 국내외 게이머들의 큰 호응을 받았고, 3관왕을 차지했다. 이번 지스타에서도 ‘P의 거짓’ 부스와 개발진 간담회는 게이머들로 북적였다. 간담회에서&nbsp;최지원 PD는 “기존에 경험하지 못한 게임 규칙에, 끊임없이 변하는 메타(전략)가 발생하게 설계한 것이 차별점”이라고 말했다.&nbsp;P의 거짓은 내년 콘솔·PC 출시를 앞두고 있다. &nbsp; 이달 ‘승리의 여신: 니케’를 출시해 구글·애플 앱 마켓 매출 1위를 기록한 개발사 시프트업도 주목받았다. 시프트업은 최근 방한한 사우디아라비아 투자부와 이날 해외 진출 업무협약(MOU)을 맺기도 했다. 시프트업의 차기작인 콘솔 게임 ‘스텔라 블레이드’는 내년 발매를 앞두고 소니 PS5와 독점 계약을 맺었다. 시프트업 관계자는 “구체적인 시기는 확정되지 않았으나 진지하게 기업공개(IPO)를 준비 중”이라고 말했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp; ③ 멀티 플랫폼 ‘콘솔 시연’이 부쩍 늘어난 점도 눈에 띈다. 넥슨 신작 ‘퍼스트 디센던트’와 ‘데이브 더 다이버’, 크래프톤 신작 ‘칼리스토 프로토콜’이 대표적이다. 두 회사의 콘솔 시연대 앞은 길게 늘어선 줄로 북적였다. &nbsp; 최근 게임업계 화두는 멀티 플랫폼이다. 멀티 플랫폼은 한 게임의 모바일-PC-콘솔 버전을 동시 개발, 동시 공개하는 전략이다. 국내 게임사들이 포화 상태인 모바일·PC 게임의 울타리를 벗어나 글로벌 시장을 겨냥하며 나타난 변화다. 콘솔은 북미·유럽·일본 등에서 안정적인 인기를 끄는 시장으로, 내년 세계 시장 규모만 687억 달러(약 92조원)에 달한다. 한국콘텐츠진흥원에 따르면&nbsp;국내 콘솔 게임 매출은 지난 2019년 6946억원에서 내년 1조 8364억원까지 성장할 전망. 크래프톤의 콘솔 신작 ‘칼리스토 프로토콜’ 키 비주얼. 사진 크래프톤 &nbsp; 크래프톤 관계자는 “소니(PS)·마이크로소프트(XboX) 같은 전통의 플랫폼 강자들이 주도하는 콘솔 게임은 요구되는 그래픽과 개발력이 높은 하이엔드(high-end) 산업”이라며 “PC·모바일을 거치며 성장한 국내 게임사들이 새롭게 도전 중이다”라고 말했다. 이어&nbsp;“콘솔에서 인정받은 IP는 다양한 콘텐트 사업으로 확장할 수 있다”고 덧붙였다.&nbsp;콘솔 게임은 모바일·PC 게임보다 개발 기간이 길고 필요 인력·기술도 많지만, 한번 성공한 IP는 주류 시장인 북미·유럽에서 롱런할 수 있다는 것. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; BTS 하이브도 게임을? &nbsp; 17일 부산 벡스코에서 열린 ‘지스타 2022’의 플린트 부스에서 참관객들이 ‘별이되어라2’를 체험하기 위해 줄을 서고 있다. 김정민 기자 한편 하이브도 오는 19일 지스타 현장에서 간담회를 연다. 방시혁 의장, 박지원 대표 등이 직접 참석해 자회사 하이브IM을 통한 게임 퍼블리싱 사업 진출의 청사진을 공개한다. 게임업계는 하이브가 이날 ‘별이 되어라 2’ 개발사 플린트와의 퍼블리싱 계약 소식을 발표할 것으로 보고 있다. 부산=김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.18 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25118633" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “KT의 초거대AI는 산업 특화형”…구현모, AI로 연임 승부수]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25118113</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25118113"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.280Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25118113" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/16/eadf54f0-4652-455e-a27b-306ce7fcd40f.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/16/eadf54f0-4652-455e-a27b-306ce7fcd40f.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/16/eadf54f0-4652-455e-a27b-306ce7fcd40f.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “KT의 초거대AI는 산업 특화형”…구현모, AI로 연임 승부수" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25118113" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] “KT의 초거대AI는 산업 특화형”…구현모, AI로 연임 승부수
</a>
</h2>
<p class="description">
구현모 KT 대표가 16일 서울 송파구 소피텔 앰배서더 서울에서 열린 기자간담회에서 AI 발전전략을 발표하고 있다. [사진 KT] 최근 연임에 도전한 구현모 KT 대표가 초거대 인공지능(AI) 사업으로 승부수를 던졌다. 지난 2020년 대표 취임 후 추진해온&nbsp;‘디지코(디지털플랫폼기업)’ 전략의 일환. 구 대표는 16일 기자들과 만나 “KT가 바뀌긴 했지만 아직 구조적이고 지속가능한 변화가 아니라고 판단했다”며 연임 필요성을 강조했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 이날 서울 송파구 소피텔 앰배서더 서울에서 국내외 증권사 애널리스트와 언론을 상대로 ‘AI 발전전략’ 설명회를 개최했다. 필요에 따라 창의적으로 맞춤형 학습이 가능한 초거대 AI ‘믿음(MIDEUM)’을 중심으로 세계에서 통할 AI 사업을 하겠다는 게 주요 골자. 이를 위해 ▶초거대 AI 상용화 ▶AI 인프라 혁신 ▶AI 미래 인재 양성 계획도 밝혔다. 구 대표는&nbsp;“AI가 예상보다 짧은 시간에 모든 산업에 깊숙이 적용돼, 부가가치를 창출하고 세계 경제 흐름을 바꾸고 있다”며&nbsp;“KT는 AI를 중심으로 한국이 세계 최고 수준의 미래 산업 경쟁력을 갖추는데 기여하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; KT AI2XL 연구소 배순민 소장이 16일 서울 송파구 소피텔 앰배서더 서울에서 열린 'KT AI 전략 기자간담회'에서 초거대 AI '믿음'에 대해 발표하고 있다. [사진 KT] 이날 행사는 구 대표가 연임 도전 후 자신의 경영 전략을 공식적으로 밝힌 첫 자리다. 최근 통신 사업의 성장이 정체되면서 통신 3사 모두 비통신 사업을 미래 먹거리로 점 찍은 상황. 구 대표는 취임 첫해부터 디지코 전략을 통해&nbsp;KT의 기업가치를 끌어올리는 데 주력했고, 실제로 지난 8월 시가총액 ‘10조 클럽’에 재진입하는 등 성과를 거뒀다. 이날 발표는 디지코의 핵심 축인 AI 사업 전략을 국내 투자자에 다시 강조하고 연임에 대한 지지를 구하는 성격이 짙다. 연장선 상에서 구 대표는 지난 8일&nbsp;연임 의사를 밝힌 직후 해외 지분이 가장 많은 미국으로 출장을 다녀왔다. 주요 투자자와 기관들을 만나 디지코 전략의 성과와 향후 사업 계획을 발표해 연임 필요성을 강조했다고 한다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT의 AI 청사진 &nbsp; 박성현 리벨리온 대표가 KT와 함께 하는 AI 반도체 협력 방안을 발표하고 있다. [사진 KT] ① 초거대 AI 사업화:&nbsp;KT는 초거대 AI ‘믿음’을 상용화해 각종 서비스에 적용하겠다고 밝혔다. 초거대 AI는 기존 AI와 비교해 성능, 확장성 등에서 강점이 있다. 국내엔 네이버의 ‘하이퍼클로바’, LG AI연구원의 ‘엑사원’이 대표적인 초거대 AI다. 일론 머스크가 설립한 오픈 AI는 기존 ‘GPT-3’를 고도화한 ‘GPT-4’를 곧 선보일 전망이다.&nbsp; &nbsp; 구 대표는 “전 세계 빅테크 기업들이 초거대 AI에 올인하고 있다”며 “KT의 초거대 AI 믿음은 말을 잘하고 그림을 잘 그리는지보다 특정 산업에 어떻게 잘 적용하고 역할을 해낼 수 있는지에 초점을 맞췄다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 우선 KT는 물류·상담·의료 분야에 초거대 AI를 접목할 계획. 자회사인 디지털 물류 전문회사 롤랩과 함께 운행거리, 생산성 향상 등에 기여하는 AI 물류 서비스를 제공해 2025년까지 이 분야에서 약 5000억원의 매출을 거두겠다고 밝혔다. 내달엔 기업 상담 서비스에 AI를 적용한&nbsp;‘KT 에이센 클라우드’도 출시할 예정.&nbsp;초음파 영상을 AI로 분석하는 솔루션을 공개하는 등 의료 분야 디지털화에도 적극 나선다. &nbsp; ② AI 반도체, 구글·아마존·테슬라에 도전: 급성장 중인 AI 반도체 시장에서도 속도를 낸다. 글로벌 시장조사업체 가트너에 따르면 AI 반도체 시장은 오는 2025년 700억 달러(약 93조원) 규모로 성장할 전망이다. KT는 현재 엔비디아가 주도하는 글로벌 AI 반도체 시장에서 유의미한 성과를 내겠다는 계획. 이를 위해 리벨리온(설계), 모레(인프라 솔루션) 등 AI 스타트업에 전략 투자해 AI 반도체의 소프트웨어부터 하드웨어까지 아우르는 풀스택을 구축했다. KAIST, 한양대, 한국전자통신연구원(ETRI) 등과는 최신 AI 알고리즘을 연구 중이다. 이날 행사에 참석한 박성현 리벨리온 대표는 “AI 반도체 분야는 기존 메모리 반도체 강자가 아닌 스타트업이 강세인 분야”라며 “오히려 구글, 아마존, 테슬라 등의 빅테크가 경쟁자”고 말했다. 박 대표는 “KT 연합군이 한국의 대표 AI 반도체로서 글로벌 시장에서 유의미한 성과를 거두겠다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 데는 어때?&nbsp; &nbsp; AI 사업은 통신 3사 모두 신성장 사업으로 눈독 들이는 분야. 유영상 SK텔레콤 대표는 최근 취임 1주년을 맞아 ‘AI 컴퍼니’로&nbsp;전환하겠다고 선언했다. 에이닷, 이프랜드 등 AI 기반 서비스 투자를 강화해 2026년까지 기업가치 40조원을 달성하겠다는 목표다. LG유플러스도 ‘유플러스 3.0’ 시대를 선언하고 주요 사업으로 AI 사업을 제시했다. AI 서비스 통합브랜드 ‘익시’를 통해 일상 속 AI 사업을 강화하겠다는 계획이다. 관련기사 “메모리는 삼성, 시스템은 리벨리온” 이 자신감의 이유 [팩플] 왜 그들은 예술하는 AI에 꽂혔나…멀티모달AI의 미래 SKT 통째 갈아엎는다, 목표는 1등 AI 컴퍼니…어떤 일 있었기에 [팩플] [팩플] 이제라도…네이버 클로바 따라잡기 나선 LG U+ ‘익시’의 큰 그림 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.16 17:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25118113" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MS를 톱으로 키운 CEO 방한…"이제 업무 95%는 클라우드서" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25117962</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25117962"/>
        <updated>2022-11-16T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25117962" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/16/8bcc14e9-c00c-46ec-a42c-a909828c09c9.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/16/8bcc14e9-c00c-46ec-a42c-a909828c09c9.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/16/8bcc14e9-c00c-46ec-a42c-a909828c09c9.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="MS를 톱으로 키운 CEO 방한…&quot;이제 업무 95%는 클라우드서&quot; [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25117962" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
MS를 톱으로 키운 CEO 방한…"이제 업무 95%는 클라우드서" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
사티아 나델라 마이크로소프트(MS) CEO가 15일 오후 서울 강남구 코엑스 인터컨티넨탈호텔에서 열린 MS 개발자 행사인 '마이크로소프트 이그나이트 스포트라이트 온 코리아' 행사에 참석해 기조 연설을 하고 있다. [연합뉴스] &nbsp; 최근 페이스북(메타)과 넷플릭스의 주가가 떨어지고 성장성에도 물음표가 붙자, 월가에서는 ‘팡(FAANG, 페이스북·아마존·애플·넷플릭스·구글의 머리글자를 따서 만든 단어)’을 대체할 ‘마타나(MATANA)’라는 신조어가 등장했다. 지난 9월 콘스텔레이션 리서치의 레이 왕 애널리스트는 야후 파이낸스에 “빅테크 먹이사슬 최상위에 있는 기업이 어디인지 재고해야할 때”라며 “페이스북과 넷플릭스를 빼고 마이크로소프트(MS)와 테슬라, 엔비디아를 추가해야한다”고 말했다. &nbsp; 왕 애널리스트가 꼽은 MS의 경쟁력은 뭘까. 일단 기업간거래(B2B) 뿐 아니라 기업소비자간거래(B2C)에도 강점이 있다는 점, 그리고 클라우드, 메타버스 뿐 아니라 게임까지 성장 동력이 다양하는 점이다. 그런데 MS는 10년 전만 해도 윈도(Window)와 오피스 등 소프트웨어 위주로 사업을 꾸리던 ‘올드’한 기업이었다. 신생 인터넷 기업들에 왕좌를 내준 MS를 클라우드 기업으로 탈바꿈한 주역, 현 사티아 나델라 MS 최고경영자(CEO)다. 2014년 취임한 나델라 CEO는 링크드인·마인크래프트·깃허브 등을 인수합병(M&amp;A)해 MS의 사업 영역을 넓혔다. 이를 두고 링크드인 공동창업자인 리드 호프만은 그를 “리파운더”(refounder·재창업자)라고 정의하기도. &nbsp; 그 나델라 CEO가 4년 만에 서울을 찾았다. 15일 서울 코텍스 인터컨티넨탈 호텔에서 열린 기술 컨퍼런스인 ‘MS 이그나이트 스포트라이트 온 코리아’ 참석차 전날 입국했다. 2014년과 2018년에 이어 세번째 방한이다. 한국MS에 따르면 나델라 CEO가 코로나19 팬데믹 이후 오프라인 라이브 무대에 서는 건 이번이 처음.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 이날 나델라 CEO의 기조연설 주제는 ‘MS 클라우드와 함께 적은 비용으로 더 많은 일을 하라‘. 그는 1975년 빌 게이츠가 MS를 창업하던 때도 위기였다며 말문을 열었다. 무대 위 화면엔 당시 미국 시사 주간지 뉴스위크 표지가 등장했다. ’인플레이션·경기 침체·에너지 위기‘라는 머리 셋 달린 용 그림이었다. 나델라 CEO는 “(지금도 우리는) 기술의 힘을 통해 위기에 맞설 수 있다”고 말했다. &nbsp; 나델라 CEO가 보여준 1975년 당시 두 잡지의 표지. 왼쪽은 ‘포퓰러 일렉트로닉스(Popular Electronics)’ 1975년 1월호. MS 공동 창업자인 폴 앨런은 이 잡지의 표지를 보고 컴퓨터 언어를 개발할 것을 결심했다. 빌 게이츠는 훗날 출간한 ‘미래로 가는 길’ 서문에 “ ‘포퓰러 일렉트로닉스’지에 실린 알테어 8800(소형 컴퓨터)이 정확히 어떤 용도로 쓰일지 폴과 나는 몰랐다. 그러나 그것이 우리 자신과 컴퓨터 업계를 변화시킬 것이라고 믿었다.”고 썼다. 오른쪽은 당시 경제 상황의 어려움을 표현한 뉴스위크의 표지.[연합뉴스] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나델라가 제시한 전략은 &nbsp; 나델라 CEO는 기업이 직면한 도전을 ‘디지털 숙명(imperative)’이라 말했다. 디지털화는 선택의 문제가 아니라는 것. 그러면서 그는 6대 디지털 숙명을 하나하나 꼽았다. 클라우드로의 전환, 인공지능(AI)과 데이터, 융합팀 성장 및 역량 강화, 직원 대상 에너지 부여, 협업 비즈니스 환경 구축, 그리고 보안.&nbsp; &nbsp; ◦“4년 뒤엔 업무 95% 클라우드에서”: 나델라 CEO는 기업의 효율성 증가를 위한 가장 큰 변화로 클라우드 전환을 꼽았다. “2025년까지 기업 업무의 95%가 클라우드에서 이뤄지고, 그렇지 못하면 뒤처지게 될 것”이라는 게 그의 예측이다. 또 최근 주목받고 있는 생성AI(Generative AI)발 데이터의 비중이 총 데이터의 10%까지 늘어날 예정이라고도 했다. 앞으로 모든 제품과 경험을 생성AI로 시각화하게 된다는 것. 생성AI란 기존 데이터를 학습해 텍스트·오디오·이미지 등 새로운 창작물을 만드는 기술로, 창작AI로도 불린다. &nbsp; ◦ 노코드, 로우코드 시대 온다: 나델라 CEO는 또 컴퓨터공학 전공자가 아니어도, 자기 업무에서 디지털 전환을 해내는 사람이 늘어날 것이라고 전망했다. 그는 “디지털 기술과 관련된 업무가 기술 영역의 밖에서 만들어지고 있다”며 ”앞으로 나올 앱의 70%는 (코딩이 필요 없는) 노코드 및 (코딩 수준이 최소화된) 로우코드 툴로 만들어질 것이고, 이는 시민 개발자도 디지털 전환에 참여한다는 뜻”이라고 말했다. MS는 노코드 및 로우코드 개발 도구인 ‘파워앱스’ 등을 서비스하고 있다. 나델라 CEO는 두산에너빌리티의 사례를 소개하며 “고졸 출신의 직원이 MS 파워플랫폼을 익힌 후 이미지를 효율적으로 관리하는 앱을 스스로 만들었다”고 말했다. &nbsp; ◦ 이미 실현된 미래, 산업용 메타버스: 실제 세상과 디지털 세계의 격차를 줄이는 것에 대해서도 언급했다. 고객 경험, 서비스, 파이낸스, 공급망관리 등에 AI와 메타버스를 녹여 모든 것을 실물에 가깝게 확인한 후 생산하게 된다는 것. 나델라 CEO는 “사물인터넷(IoT) 센서 역량 등을 통해 디지털 트윈을 만들어 생산성과 효율성을 한 단계 끌어 올릴 수 있다”고 말했다. IT 전문매체 디인포메이션에 따르면 MS는 최근 산업용 메타버스 사업팀을 신설했다. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나델라가 만난 사람들 &nbsp; MS는 지난 3분기 전체 매출 501억2000만 달러(약 65조원)의 약 40%(203억 달러, 약 26조원)를 클라우드 부문에서 벌어 들였다. 클라우드 사업 측면에서 한국은 규모는 작아도 무시할 수 없는 전략적 요충지로 꼽힌다. 데이터 소비가 많은 인터넷·게임 기업들이 많은 데다, 삼성전자·LG전자·SK하이닉스 등 세계적인 제조사들이 많다. 특히, 메모리 반도체를 확보하는 데도 한국 기업들과의 협력이 중요하다. 나델라 CEO는 이번 방한에서도 국내 대기업 및 스타트업들과 만나 MS와 지속적인 협업을 요청했다. 이날 그는 김택진 엔씨소프트 대표, 최태원 SK 회장, 박정호 SK스퀘어대표와 각각 만나 클라우드 서비스 분야를 비롯한 다양한 사업 협력 방안을 논의한 것으로 알려졌다. 또 세계 3D 패션 디자인 시장을 선도하는 한국 스타트업 ‘클로버추얼패션’, 클라우드를 이용해 효율적인 데이터 관리에 나선 유전체 분석 전문기업 ‘지니너스’, 마이크로소프트365와 팀즈 등을 사용하고 있는 이마트와도 미팅을 했다.&nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.16 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25117962" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 불황·규제·소송 3중고 스타트업…국회 연구모임에 “살려달라”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25117624</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25117624"/>
        <updated>2022-11-15T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25117624" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/15/9385317b-1c85-4fe9-8eb5-5aaeffcca79a.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/15/9385317b-1c85-4fe9-8eb5-5aaeffcca79a.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/15/9385317b-1c85-4fe9-8eb5-5aaeffcca79a.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 불황·규제·소송 3중고 스타트업…국회 연구모임에 “살려달라”" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25117624" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
[팩플] 불황·규제·소송 3중고 스타트업…국회 연구모임에 “살려달라”
</a>
</h2>
<p class="description">
저희는 ‘제2의 타다’가 되고 싶지 않습니다.&nbsp; - 법률 플랫폼 ‘로톡’ 운영사 로앤컴퍼니 엄보운 이사 보건복지부도, 기획재정부도 가능하다고 했는데, 대한의사협의회에서 비급여진료 가격 공개를 하지 말라고 합니다. - 성형·미용 정보 플랫폼 ‘강남언니’ 운영사 힐링페이퍼 홍승일 대표&nbsp; &nbsp; 발표자가 떨리는 목소리로 이야기하자 여야 국회의원 10여 명과 스타트업계 대표·임원 등 청중 50여 명이 자리한 장내는 사뭇 조용해졌다. 제2의 타다금지법이라 불리는&nbsp;‘직방금지법’(공인중개사법 개정안)이 국회 발의된 지 한 달 만에, 국회의원들과 스타트업계가 마주한 자리였다. 15일 서울 마포구 프론트원에서 국회 스타트업 연구단체 '유니콘팜'이 출범했다. 심서현 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 국회 스타트업 연구모임 ‘유니콘 팜’ 출범식이 15일 오후 서울 마포구 프론트원(디캠프)에서 열렸다. 주제는 이랬다. ‘타다를 다시 생각한다-우리 사회의 스타트업이란’. &nbsp; 모임 공동대표인 강훈식(더불어민주)·김성원(국민의힘) 의원은&nbsp;“플랫폼 스타트업들이 사회적 논란을 겪으며 지원 동력이 약화됐고, 글로벌 경기 침체로 투자가 위축되는 실질적 어려움에 직면해 있다”며 “타다라는 혁신 산업이 좌절된 경험에서 교훈을 얻어,&nbsp;스타트업의 요구를 경청하고 법안으로 만들어내겠다”고 했다.&nbsp;‘유니콘 팜’은 유니콘 기업을 키워내고 지원하겠다는 의미. &nbsp; 김한규·박상혁·이소영·이용빈·전재수(이상 민주) 의원, 이용·정희용·황보승희(이상 국힘) 의원이 모임 정회원이며, 이날 행사에는 준회원인 배현진·김병욱(이상 국힘) 의원과 장철민(민주) 의원도 참여했다. 이광재 국회 사무총장이 축사했고 코리아스타트업포럼, 스타트업얼라이언스를 포함해 국내 20여 개사 스타트업 대표·임원 등 50여 명이 참석했다.&nbsp; 유니콘팜 공동대표인 강훈식(오른쪽) 더불어민주당 의원과 김성원(왼쪽) 국민의힘 의원. 사진 강훈식 의원실 &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; 이날 출범식은 ‘스타트업 삼중고’ 가운데 열렸다. 최근 글로벌 경기 침체로 스타트업계 투자가 크게 줄었고, 지난달 카카오톡 사태 이후 온라인 플랫폼 규제 움직임이 일고 있으며, 대한변호사협회(변협)·의사협회(의협)·치과의사협회·건축사협회 같은 직역 단체가 뭉쳐 로톡·강남언니·직방 같은 플랫폼에 반대하고 나섰다.&nbsp; &nbsp; 화룡점정을 찍은 건 지난달&nbsp;김병욱(민주) 의원이 대표 발의한&nbsp;‘직방금지법’(공인중개사법 개정안). 공인중개사협회를 변협·의협 같은 법정단체로 만들어 공인중개사들이 의무 가입하게 하고, 협회에 회원의 지도·감독 권한을 주는 내용이다. 협회가 직방 같은 온라인 플랫폼을 사실상 제재할 수 있게 된다는 의미.&nbsp; &nbsp; 업계 위기감을 보여주는 듯, 출범식에는 김범준 우아한형제들(배달의민족 운영사) 대표와&nbsp;안성우 직방 대표, 배보찬 야놀자 대표, 이나리 컬리 부사장, 장지호 닥터나우 대표, 박춘화 쿠카 대표,&nbsp;유정범 메쉬코리아 의장, 정지은 코딧 대표 등 업계 인사들이 총출동했다. 김범준 대표는&nbsp;“스타트업 발전 과정에 부족함이 있더라도 역동성에 따라오는 것으로 생각해주셨으면 좋겠다”고 했고, 안성우 대표는&nbsp;“글로벌 경제위기로 스타트업들이 잘못하면 고사할 수준”이라고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 스타트업 1차 전선이 타다와 택시업계 간 ‘구산업 대(對) 신산업’이었다면, 2차전은 ‘전문가단체 대 플랫폼’ 양상이다.&nbsp;택시업계가 ‘30만 기사 표심’을 내세워 국회에 영향력을 행사했다면, 변협·의협 같은 직역 단체는 협회의 권한(징계권)과 소송전을 통해 스타트업에 직접 실력을 행사하고 있다. 스타트업으로서는 규제 법안의 발의·통과를 막아야할 뿐만 아니라, 보다 적극적으로 국회를 우군으로 둬야 하는 상황이다.&nbsp; 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr &nbsp; 이날 출범식의 스타트업 발표 또한 전문 직역단체와 갈등 중인 강남언니·로톡 사례였다. 엄보운 로톡 이사는 “아무리 합법이라고 얘기해도 (협회는) 반복적으로 고소·고발한 뒤에 ‘너희는 불법 서비스’ 라는 프레임을 씌운다”고 했다. 변협은 지난해 협회 규정을 고쳐, 로톡 등 민간 온라인 법률 플랫폼에 회원(변호사)들이 가입해 광고하는 것을 금지했다. 로톡은 헌법소원을 냈고, 헌법재판소는 지난 5월 변협 규정에 일부 위헌 결정을 내렸다. 하지만 변협은 지난달 징계위원회를 열어 로톡을 이용한 변호사 9명에 대해 회칙 위반을 이유로 최대 과태료 300만원의 징계 처분을 내렸다. 이후 로톡 측은 징계 받은 변호사들의 법무부 변호사 징계위원회 이의신청을 지원, 양측의 갈등은 진행 중이다.&nbsp;&nbsp; 강남언니 홍승일 대표가 지난해 9월 서울 강남구 역삼동 힐링페이퍼(강남언니 본사)에서 중앙일보와 인터뷰를 하고 있다. 임현동 기자 &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 유니콘 팜 의원들은 한목소리로 스타트업 지원을 약속했다. 장철민(민주) 의원은&nbsp;“스타트업계가 엄혹한 분위기이니 더 열심히 공부하고 함께 호흡하겠다”고 했고,&nbsp;김병욱(국힘) 의원은&nbsp;“전통 질서와 현실 에너지가 부딪힐 때 국회가 한쪽 편만 세게 드는 건 국가와 민족을 위해 바람직하지 않다”고 했다.&nbsp;공동대표인 강훈식·김성원 의원은 “스타트업을 위한 입법공동체가 되겠다”고 했다. &nbsp; 그러나 국회 상황은 녹록지 않다. 카카오톡 데이터센터 화재 사건을 계기로 민주당은 ‘온라인플랫폼 규제법 제정’을&nbsp;당론으로 정했고, 정부 여당의&nbsp;‘자율 규제’ 기조마저 흔들리는 것 아니냐는 얘기가 나오는 상황.&nbsp;직방금지법에는 민주·국힘·무소속·정의당 의원 총 24명이 공동발의자로 이름을 올려&nbsp;‘초당적’ 협력을 한 데다, 법안 소관 위원회인 국토교통위원회에만 발의자가 10명 이상 포진해 있다. 여러모로 동력이 있다는 얘기.&nbsp; &nbsp; 유니콘 팜 정회원인 이용빈·박상혁(민주) 의원 역시 직방금지법 공동발의자에 이름을 올렸다. 이날 출범식에 참석한 이용빈 의원에게 ‘직방금지법 발의와 유니콘 팜 참여가 모순된 것은 아닌지’ 물었다. 이 의원은 “공동발의에 이름을 올린 것은 의원실에서 한 것이고, 발의한 후에 법안에 그런 내용이 있다는 것을 알았다”고 답했다. 관련기사 ‘로톡’ 공방중인데…의사·변호사 反플랫폼 연대 출범, 왜 "직방·호갱노노 금지법"...'타다 2탄' 이말 나온 법안 뭐길래 이겨도 웃는 게 아닌 ‘로톡 : 대한민국 스타트업의 초상’ 네이버·카카오·배민 대표 총출동···금배지 35개의 ‘디지털 공부’ 심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.15 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25117624" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 왜 컴투스·위메이드가 출렁? 코인 제국 FTX 몰락에 한국 영향은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25117492</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25117492"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.294Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25117492" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/14/5f548955-5f92-4a98-94f0-1012b705a331.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/14/5f548955-5f92-4a98-94f0-1012b705a331.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/14/5f548955-5f92-4a98-94f0-1012b705a331.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 왜 컴투스·위메이드가 출렁? 코인 제국 FTX 몰락에 한국 영향은" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25117492" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] 왜 컴투스·위메이드가 출렁? 코인 제국 FTX 몰락에 한국 영향은
</a>
</h2>
<p class="description">
그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 세계 3대 가상자산 거래소 FTX의 파산 신청 여파로 국내 ‘코인판’이 출렁이고 있다. 컴투스·위메이드 등 ‘크립토(암호화폐) 관련주’로 알려진 상장사로까지 위기가 번지는 모습이다. 업계에선 ‘크립토 윈터(crypto winter)’가 길어질 것이란 전망이 나온다. 세계 3대 가상자산 거래소 FTX가 파산함에 따라 14일(한국시간) FTX 홈페이지 상단에 ‘출금이 불가능하다’는 공지가 적혀있다. 사진 FTX 홈페이지 &nbsp;━&nbsp; 한국 코인판 영향은 &nbsp; ① 코인 손댄 게임업계 직격탄 선제적으로 가상자산에 뛰어들었던 게임업계 일부가 FTX 사태에 휘청이고 있다. &nbsp; ◦ “테라 다음은 FTX냐” 컴투스: 14일 오후 기준 약 95억원 규모의 자체 발행 코인 엑스플라(XPLA, 전 C2X) 3200만개(전체 물량의 1.6%)가 FTX에 묶이게 된&nbsp;컴투스는 이날 주가가 전거래일 대비 14.74% 급락하며 6만1900원에 마감했다.&nbsp;미국 법원의 파산 절차에 따라 FTX 거래소의 출금이 막히면서다. &nbsp; 컴투스는 지난 3월 C2X를 FTX에 상장했다. 당시 메인넷(블록체인을 운영하는 네트워크)은 테라. 지난 5월 불거진 테라-루나 사태로, 컴투스는 메인넷을 자체 개발한 엑스플라로 바꿨다. 10월부턴 코인도 C2X에서 메인넷과 동명의 엑스플라 코인으로 바꿔 거래를 개시했다. 컴투스 투자자들 입장에선 회사가 테라-루나 사태도, FTX 사태도 피해가지 못한 것. 이날 주가 하락과 관련해 컴투스 관계자는 “예상치 못한 상황들로 굉장히 힘들지만 (회사가) 탄탄해지려는 과정”이라고 말했다. FTX에 일부 상장된 컴투스의 자체 발행 코인 엑스플라(XPLA)가 출금 불가 위기에 직면했다. 사진 컴투스 엑스플라 투자자들의 피해가 예상되자 컴투스홀딩스는 이날 “현재 FTX 상황상 온전한 회수가 어려울 수 있다”며 “출금이 원활히 이뤄질 수 있도록 FTX에 최대한 협조를 요청 중”이라고 밝혔다. &nbsp; 이어 “예비 항목으로 배정된 엑스플라의 리저브 물량을 FTX 내 투자자들에게 우선 지급하는 방안을 검토하고 있다”며&nbsp;“다만 거버넌스 제안(Governance Proposal, 검증자들이 주축이 되는 상위 협의체의 제안)의 승인을 거쳐야 하고, 투자자들의 소유 증명과 지급 방식에 대한 법적·기술적 검토가 필요해 시간이 걸리거나 진행이 불가능할 수 있다”고 말했다. 아울러 “컴투스그룹은 FTX에 직접 투자한 바 없어 재무적 손실은 전혀 없다”고 덧붙였다. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr ◦ “위믹스, 또 너냐” 위메이드: 자체 발행 코인 ‘위믹스’의 생태계 확장을 꾀하고 있는&nbsp;위메이드도 전거래일 대비 5.57%의 주가 하락(종가 기준 5만4300원)을 면치 못했다. 자체 발행 코인 FTT를 담보로 사업 자금을 조달하다가 유동성 위기가 온 FTX와의 구조적으로 유사하단 평가가 나오면서다. 앞서 위믹스재단은 디파이(De-Fi, 탈중앙금융) 프로토콜 ‘코코아 파이낸스’의 자금 조달을 위해 위믹스를 담보로 코코아 파이낸스 토큰(1605만 4938 KSD)을 차입했다가 지난 10일 전액 상환한 바 있다. &nbsp; 위믹스는 지난달 국내 5대 거래소 협의체인 닥사(DAXA)로부터 부정확한 유통량 정보를 지적받아 오는 17일까지 ‘거래 유의 종목’으로 지정된 상태다. 안 그래도 불안한 위믹스에 FTX 사태라는 ‘악재’가 더해진 것이다. &nbsp; 이와 관련 위메이드 관계자는 “자체 발행 코인은 크립토 업계의 일반적인 사업모델”이라며 “자체 발행 코인이 있단 점 외엔, 위메이드와 FTX는 사업모델이 완전히 다르다”고 강조했다. 이어 “위믹스 발행은 자금 조달 목적이 아니라 블록체인 게임(미르4 등), NFT 플랫폼(나일), 디파이 서비스 등 다양한 생태계 조성을 위한 것”이라고 말했다. &nbsp; ② FTX 사용자 피해 속출 올해 미국 최대 파산 기업이 된 FTX. 로이터=연합뉴스 당장 1만여 명의 국내 FTX 사용자들이 FTX에 넣어둔 가상자산을 다 날릴 위기에 처했다.&nbsp;암호화폐는 파산법상 보호 대상이 아닌 데다, 개인 투자자는 채권자로서 우선순위가 낮기 때문. 모바일인덱스에 따르면 FTX 거래소 앱 ‘FTX 프로’의 지난달 국내 월간 활성 사용자(MAU)는 1만 140명으로, PC 사용자를 합치면 그 규모는 더 커질 전망이다. FTX 사용자들 사이에선 “설마 뱅크런이 나겠나 하고 안일했던 내가 싫다”, “투자 때문에 잃은 게 아니라서 더 억울하다”는 반응이 나온다.&nbsp;FTT를 취급했던 국내 3개 거래소 코인원·코빗·고팍스도 지난 12일 FTT 거래지원 종료(상장폐지)를 결정했다. &nbsp; 한편 FTX의 글로벌 채권자가 10만명인 것에 비하면 국내 피해는 크지 않다는 관측도 나온다. 익명을 원한 한 거래소 관계자는 “세계 1, 2위 거래소인 바이낸스, 코인베이스였다면 피해 규모는 훨씬 컸을 것”이라며 “FTX가 국내에선 ‘비주류 거래소’라 피해가 크지 않았다”고 말했다. 김형중 고려대 정보보호대학원 교수는&nbsp;“테라-루나 사태 땐&nbsp;창업자도 한국인이었고 코인이 가장 많이 거래된 지역도 국내였다”며 “당시에 비하면 FTX는 한국보다 해외의 피해 규모가 훨씬 크다”고 설명했다. &nbsp; ③ 국내 거래소 ‘연쇄 부도’ 확률은 글로벌 3대 가상자산(암호화폐) 거래소 FTX 파산 여파로 비트코인 등 가상화폐 가격이 급락세를 보인 14일 서울 서초구 빗썸 고객지원센터에 비트코인 시세가 나오고 있다. 뉴스1 해외에선 FTX 사태를 ‘코인판 리먼 브라더스’로 주목하고 있다. FTX를 시작으로 일부 가상자산 거래소들이 줄도산할 수 있단 관측이다. 하지만 업비트·빗썸·코인원·코빗·고팍스 등 국내 거래소들은 영향이 미미할 것이라고 업계 관계자들은 입을 모았다.&nbsp;‘거래소의 코인 발행’을 막은 선제적 규제 덕에 화를 면했다는 평가다. &nbsp; 국내 거래소는 특정금융거래정보법(특금법)에 따라 신고 후 사업이 가능하고, FTT 같은&nbsp;‘거래소 코인’의 발행도 금지돼있다(특금법 시행령 제10조의20). 고객 자산과 거래소 자산을 분리 보관해야 한다는 규정도 있다. “FTX처럼 조세 회피처(바하마)에 회사를 설립하거나, 고객 자산을 계열사 유동성 지원에 사용하는 일은 아예 국내에서 있을 수 없다(가상자산 거래소 관계자)”는 것. 이병욱 서울과학종합대학원 교수는 “국내 거래소는 수수료에 의존하는 사업모델”이라며 “자체 발행 코인을 막아놓는 등 위험 관리가 되어있어, FTX 사태의 여파로 국내 거래소가 정리될 확률은 적다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; FTX 창업자 샘 뱅크먼프리드. AFP=연합뉴스 ◦ ‘무너진 신화’ 불신 확산: FTX 창업자 샘 뱅크먼프리드(SBF)는 테라-루나 창업자 권도형에 이어 젊은 창업자가 코인으로 신흥 부호에 올라섰다는 ‘신화적 존재’였다. 그러나&nbsp;권도형과 SBF가 연달아 무너지면서 업계 오피니언 리더들에 대한 불신이 커지기 시작했다. FTX에 각각 2억 1000만 달러, 약 1억 달러를 투자한 유명 벤처캐피털 세쿼이아캐피탈과 소프트뱅크마저 손실을 인정하고 ‘선 긋기’에 나서면서 블록체인 투자업계는 더욱 얼어붙을 전망.&nbsp;조재우 한성대 사회과학부 교수는&nbsp;“이번 사태는 성장통이라고 보기엔 세다”며 “소위 돈 잔치로 돌아가던 업계가 개인정보 주권, 탈중앙화와 같은 블록체인의 기본 정신으로 돌아가자는 쪽으로 서서히 기울고 있다”고 말했다. &nbsp; ◦ 길어지고 깊어졌다, 크립토 윈터: FTX 사태로 크립토 윈터는 길어질 전망이다. 당장 피델리티 인터내셔널 등 글로벌 유력 펀드들부터 포트폴리오에서 암호화폐를 정리하고 있다. 이병욱 교수는 “지난해는 넘치는 유동성으로 코인 시장에 투자자가 몰렸지만, 지금은 금리도 높고 경기가 회복될 때까지 코인 거래량이 오를 동인이 전혀 없다”며&nbsp;“시장이 급격한 침체기에 들어서 회복이 쉽지 않을 것”이라고 평가했다. 박선영 동국대 경제학과 교수도 “크립토 윈터는 미국의 기준금리 인상이 멈추고 금융 시장이 안정될 때까지 지속될 것”이라며 “기관투자자의 신뢰까지 회복하려면 매우 오래 걸릴 것으로 보인다”고 말했다. 관련기사 파산 FTX 또 악재…8700억 코인 사라지고, 창업자 도피설도 반바지에 쿨한 '30세 코인갑부'…빚 66조 파산 뒤 '악당 본색' 바이낸스 "인수 철회"에 "구원자 없다"…FTX, 파산 벼랑 끝으로 [팩플] ‘유동성 위기’ FTX, 바이낸스가 인수한다지만 가상자산은 휘청 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.14 18:23</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25117492" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 넥슨·엔씨만 웃었다…'명품 IP'가 먹여살린 게임]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25117009</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25117009"/>
        <updated>2022-11-12T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25117009" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/16/744581f9-890a-4fe3-af51-a41ff09684b9.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/16/744581f9-890a-4fe3-af51-a41ff09684b9.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/16/744581f9-890a-4fe3-af51-a41ff09684b9.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 넥슨·엔씨만 웃었다…'명품 IP'가 먹여살린 게임" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25117009" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] 넥슨·엔씨만 웃었다…'명품 IP'가 먹여살린 게임
</a>
</h2>
<p class="description">
게임사들이 2022년 3분기 실적을 발표했다. 넥슨과 엔씨소프트는 양호한 실적을 나타냈지만, 넷마블은 암울한 성적표를 받아들었다. 왼쪽부터 넥슨, 엔씨소프트, 넷마블의 로고. [사진 각사] 넥슨과 엔씨소프트는 웃고, 넷마블과 크래프톤은 울었다. 3분기 성적표 얘기다. 게임 빅4의 실적은 ‘명품 지식재산(IP)’의 성공 여부에서 갈렸다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 넥슨은 올해 3분기 매출 9426억원으로 기록해 전년 동기대비 24%(엔화 기준) 증가했다고 지난 9일 발표했다. 역대 분기 기준 최대치다. 영업이익도 3049억원으로 역대 3분기만 놓고 봤을 때 가장 높았다. 당기순이익도 4188억원으로 1년 전보다 6% 늘었다. &nbsp; 엔씨도 당초 전망과 달리 ‘어닝 서프라이즈’를 기록했다. 11일 엔씨 발표에 따르면, 3분기 매출 6042억원으로 직전 분기보단 소폭 감소(-4%)했지만, 1년 전(5006억원)보다는 21% 증가했다. 영업이익도 1444억원을 기록해 전년 동기대비 17% 올랐다. &nbsp; 반면, 암울한 성적표를 마주한 곳도 있다. 이날 넷마블에 따르면 3분기 영업손실 380억원, 당기순손실 2775억원으로 모두 전년 동기대비 적자로 전환했다. 크래프톤도 전날(10일) 발표에 따르면 3분기 매출 4338억원을 기록해 전년 동기대비 17% 줄었고, 같은 기간 영업이익도 28%가량 쪼그라든 1623억원에 그쳤다. &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ①&nbsp;장수IP, 명품이냐 사골이냐:&nbsp;경제 침체기라 게임업계도 암울하지만, 누군가는 수성에 성공하거나 오히려 추가 성장할 수도 있다는 것을 넥슨과 엔씨가 보여줬다. 던전앤파이터(넥슨), 리니지(엔씨) 같은 장수·명품 IP 효과가 컸다. 그러나 명품 IP엔 양면이 있다. 미래 먹거리가 될 신규 IP 대신, 실패 확률이 낮은 검증된 IP로 사골국을 우려낸 전략이라서다. 넥슨이 올해 출시한 모바일과 PC를 통틀어 신규 IP를 내놓은 건 스팀에 얼리 액세스(개발 중인 게임을 사전 공개)로 출시된 콘솔 게임 ‘데이브 더 다이브’가 유일하다.&nbsp;엔씨는 올해 신작도, 신규 IP도 없었다. 엔씨 관계자는 "올해 코로나19로 개발 환경이 친화적이지 않았고, 올해 출시 예정이었던 신작도 해외 퍼블리셔와 논의가 길어지면서 신규IP 발매 등이 늦어졌다"고 말했다.&nbsp;넥슨은 내년에 신규 IP인 ‘퍼스트 디센던트’을 출시할 예정이고, 엔씨는 신작 ‘TL’을 내년 출시 목표로 준비중이다. &nbsp; ② 까다로워진 모바일 시장: PC 게임으로 명성이 자자한 IP를 모바일 게임으로 만들어도 성적이 기대에 못 미치는 경우들이 많았다. ‘디아블로 이모탈’(블리자드)과 ‘미르M’(위메이드), ‘배틀그라운드 모바일’(크래프톤) 등은 모두 11일 기준 구글 플레이 매출 상위 50위 밖으로 밀려나 있다. 반짝 인기에 그친 모바일 게임도 많았다. 넥슨을 제외하고는 각 게임사의 올해 모바일 신작 대부분이 ‘장기’ 흥행에 실패했다. 초반 화제몰이에 성공한 ‘우마무스메’(카카오게임즈)는 11일 구글 플레이 매출 75위, 컴투스의‘서머너즈워:크로니클’도 106위에 그쳤다. &nbsp;━&nbsp; 활짝 웃은 넥슨 &nbsp; 넥슨은 최근 던전앤파이터 모바일을 출시했다. [사진 넥슨] 넥슨의 3분기 호실적은 올해 출시한 모바일 신작 ‘던파 모바일’과 ‘히트2’의 매출 쌍끌이에서 왔다. 덕분에 넥슨의 3분기 국내 모바일게임 매출도 117억엔(약 1098억원)을 기록해 1년 전 같은 기간보다 93% 늘었다. 모바일 부문에서 성공을 거둔 비결은. &nbsp; ◦ 타이밍: 히트2의 출시 시점(8월)이 절묘했다. 지난해 11월 엔씨 출시한 리니지W 이후 대형 MMO(대규모 다중접속) 장르에 목말랐던 소비자의 수요를 맞춘 것. 여기에 한 달 먼저 출시된 경쟁작 ‘디아블로 이모탈(블리자드)’의 흥행 실패에 반사 이익을 누렸다는 분석도 나온다. &nbsp; ◦ 기본에 충실: ‘던파 모바일’의 성공 비결은 사뭇 담백하다. 게임 스토리, 타격감, 그래픽 등 좋은 게임이 갖춰야 할 기본기를 올바르게 갖추면서 사용자 호평을 끌어냈다는 게 업계의 분석. 한 중견 게임업계 관계자는 “조작감이나 스토리라인 등 기존 PC에서 경험한 던파라는 게임의 기대치를 모바일에 잘 이식했다는 평가가 많다”고 분석했다. &nbsp; ◦ 돌아온 다작왕?: 지난해 넥슨은 ‘다작왕’이라는 명성에 걸맞지 않게 신작 2개를 내놓는 데 그쳤다. 올해는 다르다. 모바일과 PC·인터넷 부문의 신작이 3분기까지 총 6개(얼리억세스와 시범서비스 포함)에 달한다. 출시한 게임 수가 늘면서 성공작을 내놓을 가능성도 그만큼 높아진 모양새가 된 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 엔씨 ‘서프라이즈’ &nbsp; 엔씨소프트 리니지W 일러스트의 모습. [사진 엔씨소프트] 엔씨소프트의 예상외 호실적 비결을 분석해보니. &nbsp; ◦ 믿을 건 너, 리니지:&nbsp;흥행 보증수표로 리니지만큼 확실한 게 없다. 실제로 3분기 매출을 떠받친 대부분이 리니지 IP 기반의 모바일 게임이었다. 3분기 전체 매출 중 ‘리니지W’가 차지하는 비율은 33%. 전체 모바일 매출(4373억원)을 보면 리니지W 다음으로 ‘리니지M(1465억원)’과 ‘리니지2M(856억원)’ 순으로 기여했다. &nbsp; ◦ 해외사업서도 순풍: 북미와 유럽 등 해외사업에도 순풍이 불었다. 지역별 매출 순위를 살펴보면 한국(3754억원), 아시아 지역(1408억원), 북미·유럽(448억원) 순. 국내 매출 규모엔 밀리지만 중요한 건 추세다. 전년 동기대비 성장률을 보면 북미·유럽(62%)과 아시아지역(48%)에서 모두 주목할 만한 성과가 나왔다. &nbsp; ◦ 허리띠 조이기: 각종 사업비용을 줄이고 보수적으로 운영한 점도 선방의 배경. 3분기 엔씨의 마케팅비(-35%)와 인건비(-8%)는 직전 분기보다 크게 줄었고 전체 영업비용은 전 분기보다 9% 감소했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 곳은 왜 울상? &nbsp; 세븐나이츠 레볼루션을 출시한다. [사진 넷마블] ◦ 일단 신작은 만들고 봐야: 풍작이든 흉작이든 새 게임이 있어야 새 손님을 모으기도 수월하다. 그러나 크래프톤과 펄어비스는 올해 3분기까지 신규 IP나 게임 출시가 없다. 그나마 크래프톤은 올해 4분기에 콘솔 게임인 ‘칼리스타 프로토콜’을 내놓을 예정이다. 펄어비스는 차기작 ‘붉은 사막’의 출시를 내년으로 연기한다고 발표(9일)하자 10일 주가는 이틀 전 대비 14% 가량 곤두박질쳤다. &nbsp; ◦ 회심의 필살기,빗나갔나?:&nbsp;명품 IP라고 늘 성공하는 건 아니다. ‘3N(넥슨·엔씨·넷마블)’ 중 하나인 넷마블은 간판 IP인 ‘세븐나이츠’ 로 지난 7월 MMORPG ‘세나 레볼루션’을 출시했지만, 성적표는 초라하다. 11일 구글 플레이스토어 매출 순위는 47위에 그쳤다. 출시 앞두고 권영식 넷마블 대표가 “올해 IP 확장의 원년이고, 세나 레볼루션은 그 중심에 있다”고 야심 차게 발표했지만 이렇다할 성과는 없었다. &nbsp; ◦ 모바일의 배신?: 모바일 게임 매출이 뒷걸음질 치며 전체 실적을 끌어내린 경우도 있다. 크래프톤은 올해 3분기 배틀그라운드 등 PC 게임 부문 매출 1311억원으로 2019년 이후 단일 분기 역대 최대치를 기록했다. 그러나 모바일 부문 매출이 2824억원으로 전년 동기대비 26% 감소, 실적을 갉아 먹었다. 크래프톤 측은 인도의 감독 당국이 현지 배그 모바일(BGMI) 서비스를 중단시킨 영향이라고 보고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 국내 게임업계의 향후 과제를 살펴보면.&nbsp; &nbsp; ◦ 플랫폼 다변화?: 모바일 중심보다는 ‘플랫폼 다변화’ 전략이 중요해질 전망. 각 게임사가 콘솔 전용 게임이나, PC와 콘솔 모두 가능한 ‘크로스 플랫폼’ 개발에 무게를 두는 이유다. 네오위즈가 개발 중인 콘솔 게임 ‘P의 거짓’이 글로벌 게임 컨퍼런스 게임스컴에서 3관왕을 차지하는 등 기대작들도 나오고 있다. 넥슨(카트라이더:드리프트), 엔씨(TL), 크래프톤(칼리스타 프로토콜) 등도 콘솔 전용 게임이나 크로스 플랫폼으로 개발하고 있다. 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp; ◦&nbsp;생존하려면 해외로: 해외 매출 주머니의 중요성이 더 커졌다. 엔씨의 3분기 호실적 뒤엔 해외 매출의 성장이 있었다. 크래프톤(언노운월즈), 넷마블(스핀엑스) 등 해외 개발 스튜디오를 인수하는 사례가 늘어난 것도 이러한 영향. 다만, 중국 매출에 대한 기대는 꺾는 분위기다. 펄어비스가 지난 4월 중국 당국에 ‘판호(중국 내 서비스 허가증)’를 약 5년 만에 발급 받아 ‘검은사막 모바일’을 출시했지만 흥행 참패를 겪는 중. 판호가 막힌 5년 새 중국 현지 게임사들이 시장을 장악한 영향이 크다. 중국 정부가 미성년자의 게임 시간을 제한하는 각종 규제를 강화할 가능성도 있다. 함께 보면 좋은 팩플 기사 게이머 분노 부른 '고무줄 심의'…게임위 "소통 간담회 열겠다" 15금이 19금이 된 순간…왜 분노는 게임위에만 쏟아졌나 [현장에서] | 팩플 "미쳤어요" 언더독 DRX가 '롤의 황제' 꺾다…e스포츠까지 들썩 [팩플] 한국인의 지독한 “밥 먹자!”…예약으로 승부 건 두 남자 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.12 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25117009" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[15금이 19금이 된 순간…왜 분노는 게임위에만 쏟아졌나 [현장에서] | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25116750</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25116750"/>
        <updated>2022-11-11T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116750" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/13/2daaab5c-1fa5-46d0-b67a-368b2be7a906.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/13/2daaab5c-1fa5-46d0-b67a-368b2be7a906.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/13/2daaab5c-1fa5-46d0-b67a-368b2be7a906.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="15금이 19금이 된 순간…왜 분노는 게임위에만 쏟아졌나 [현장에서] | 팩플" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116750" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
15금이 19금이 된 순간…왜 분노는 게임위에만 쏟아졌나 [현장에서] | 팩플
</a>
</h2>
<p class="description">
시작은 한 장의 일러스트였다. 나체에 가까운 미성년자 여성 캐릭터의 둔부를 문어가 휘감고 있는 그림. 빼도 박도 못하는 ‘19금 일러스트’였다. 게임물관리위원회(이하 게임위)의 설명대로 “성행위를 연상시키기 충분”했다. &nbsp; 최근 화제가 되고 있는 ‘게임위 불공정 심의 논란’ 이야기다. 논란의 시초인 넥슨의 15세 이용가 게임 ‘블루 아카이브(이하 블루아카)’는 해당 일러스트를 포함한 몇몇 장면이 문제가 되며 지난달 게임위로부터 청소년 이용 불가 등급 판정을 받았다. 15세 이상 이용가에서 청소년 이용 불가로 등급이 상향된 넥슨의 수집형 RPG ‘블루 아카이브’. 이용자가 미소녀 학생들을 가르치는 선생님이란 컨셉이다. 문제가 된 선정적인 일러스트 등은 보도윤리상 생략했다. 사진 넥슨 &nbsp; 뒷면엔 치열한 전투가 있었다. 여초 커뮤니티 ‘해연갤’의 선정성 지적 민원을 계기로 블루아카의 등급이 상향된 정황이 알려진 것. 등급 상향에 항의하는 이용자들을 중심으로 10월 4일부터 일주일 간 게임위엔 블루아카에 대한 민원만 1만 4628건이 밀려 들었다. 직전 1년간 게임위에 접수된 블루아카 관련 민원은 12건뿐이었다. 분노한 이용자들은 특정 여성향 게임에 수천 건의 보복 민원 등을 넣기도 했다. 한 이용자는 “게임위 조치의 밀실성과 비일관성을 지적하는 게이머들이 많다”고 말했다. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 넥슨은 어디로 숨었나 &nbsp; 블루아카 게이머들은 억울할 수 있다. 게임을 해보지도 않은 자들이 서비스컷 몇 장으로 ‘야겜(야한 게임)’ 낙인을 찍었으니. &nbsp; 그러나 이 건은 넥슨의 책임을 묻지 않을 수 없다. 넥슨은 15세 이용가를 걸어놓고 은근슬쩍 19금 서비스컷을 제공해 이 사태의 원인을 제공했다. 그러다 이용자 분노가 게임위로 향하는 사이 책임을 피했다. “미성년자 여캐한테 춘화 모티브(문어) 쓰지 말라”고 비판한 일부 이용자들의 경고도 흘려 들었다. &nbsp; 실제로 블루아카는 등급재분류 이의신청을 포기했다. 대신 ‘청불’이 된 기존 버전과 별개로 ‘틴(teen) 버전’을 만들기로 했다. 똑같이 19금으로 등급이 상향될 뻔 했던 넷마블 ‘페이트 그랜드 오더’(12세 이용가)는 이의신청을 통해 15세 이용가가 되는 데 그쳤다. 기존 게임을 유지하기로 한 넥슨의 대응은 ‘청불이 맞다’는 인정에 가깝다. 김용하 넥슨 블루 아카이브 총괄 PD가 지난달 4일 올린 ‘틴 버전’ 분리 관련 공지. 사진 넥슨 공식 커뮤니티 캡처 &nbsp;━&nbsp; 실력과 투명성 의심받는 게임위 &nbsp; 상황이 이런데도 왜 이용자 분노가 게임위만을 향했던 걸까. 블루아카 사태를 계기로 게임위의 수많은 ‘업보’가 드러났기 때문이다. &nbsp; 2014년 직원 간 성추행, 같은 해 간부의 뇌물수수 혐의, 2019년 과도한 인디게임 규제 논란, 2020년 용역 사업 결과 허위 보고, 2022년 사무실 PC로 코인 채굴하다 걸린 직원…. 지금은 감사원 조사도 받고 있다. 세금 40억원을 들인 외주 등급분류 관리 시스템이 사실 ‘먹통’이었다는 비리 의혹이 불거지면서다. 각종 논란은 “내부에 장기간 누적된 구조적 적폐”(한국게임학회)라는 욕을 먹기 딱 좋았다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 본업인 ‘게임 심의’ 실력도 문제가 됐다. 꾸준히 비판받은 “일관치 못한 심의 기준과 투명치 못한 심의 과정”(더불어민주당 이상헌 의원실 관계자)에 더해 심의위원들의 전문성이 부족하다는 지적이 이어졌다. 그렇게 이용자들은 ‘불만’을 ‘정의 구현’으로 포장할 명분을 얻었다. &nbsp; 게임위는 결국 10일 기자간담회를 열고 “심의위원들의 등급분류 회의록을 공개하고, 외부 게임 전문가 2명을 심의위원으로 추가 위촉하겠다”고 밝혔다. 이용자와 상시 소통할 수 있는 채널도 구축하겠다고 했다. 그러나 기존 게임들의 등급분류 결과에 대해선 “공정했다”고 주장했다. ‘불공정’이 자주 감지됐던 조직문화에 대한 쇄신 언급은 없었다. 게임물관리위원회 간부들이 10일 서울 서대문구 게임위 수도권사무소에서 열린 이용자 소통 강화 기자 간담회에서 취재진 질문에 답하고 있다. 김정민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 15금이 19금이 된 순간 &nbsp; 15금 게임 블루아카가 19금 게임이 되는 과정에서 게임 산업과 커뮤니티의 민낯이 여실히 드러났다. 민원을 통해 보복성 갈등을 되풀이하는 젠더 커뮤니티, 자율심의 능력을 의심받는 대형 게임사, 부실 행정을 반복한 규제 기관까지. 모두 각자의 ‘공정’만 외쳤다. &nbsp; 게임위의 잘못은 분명히 많다. 스스로 ‘4개 분야 13개 세부실천 과제’를 내놓을 정도였으니. 하지만 게임위만 욕하고 끝낼 일은 아니다. 남의 정의를 부정하고, 나의 정의를 우길 때 ‘공정’이란 말을 남용하고 있는 건 아닌지, 사업자도 이용자도 돌아볼 필요가 있다. 무례한 ‘공정’ 경쟁 사회가 지친다. 관련기사 “터질 게 터졌다”…‘멋대로 등급분류’ 게이머 들끓게 만든 곳 [팩플] [팩플] “MZ는 참지않지” 韓게임 향한 마차·트럭 시위, 행동주의 유저가 분노한 이유 한국인의 지독한 “밥 먹자!”…예약으로 승부 건 두 남자 &nbsp; ■ ※ 바로잡습니다&nbsp;「 당초 “여초 커뮤니티 ‘해연갤’의 주도로 10월 4일부터 일주일 간 1만 4628건의 민원이 밀려들었다”고 보도했으나, 게임위는 “대략 70% 이상이 블루아카 등급 상향에 항의하는 민원으로 파악된다”고 알려왔습니다. 이에 해당 부분을 바로잡았습니다. 」&nbsp;김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.11 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25116750" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “‘아이들나라’로 해외까지”…키즈 콘텐트에 꽂힌 통신사, 왜]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25116614</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25116614"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.300Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116614" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/2c3ee777-e559-4c30-a415-792f690486c6.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/2c3ee777-e559-4c30-a415-792f690486c6.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/2c3ee777-e559-4c30-a415-792f690486c6.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “‘아이들나라’로 해외까지”…키즈 콘텐트에 꽂힌 통신사, 왜" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116614" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] “‘아이들나라’로 해외까지”…키즈 콘텐트에 꽂힌 통신사, 왜
</a>
</h2>
<p class="description">
LG유플러스가 10일 서울 용산구 LG유플러스 용산 사옥에서 열린 기자 간담회에서 인터넷TV(IPTV) 서비스 'U+아이들나라'를 온라인 동영상 서비스(OTT) '아이들나라'로 전환한다고 밝혔다. [사진 LG유플러스] ‘동심’을 잡으려는 통신 3사의 경쟁이 치열하다. 아이들이 볼 키즈 콘텐트를 통해 2040 세대인 부모들의 지갑을 열기 위한 것. 인터넷(IP)TV 기반이었던 영유아 미디어 서비스가 모바일 기반의 온라인동영상서비스(OTT) 플랫폼으로 진화하며 통신사들의 새로운 먹거리로 떠오르고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; LG유플러스는 10일 서울 용산 사옥에서 간담회를 열고 ‘U+아이들나라’의 개편 계획을 밝혔다. 이날부터 타사 고객도 이용할 수 있는 OTT 서비스로 전환하고 플랫폼명에서 U+를 뗀 ‘아이들나라’로 새출발하기로 한 것. 기존에는 LG유플러스 IPTV 가입자만 이용할 수 있는 서비스였지만, 이제 스마트폰과 태블릿PC에서 앱을 설치하면 누구든 이용 가능하다. 요금은 월 2만5000원(부가세 포함). 단, 내년 1월 말까지 가입하면 60% 할인된 금액(월 9900원)에 계속 이용할 수 있다. U+tv 가입자는 별도 요금을 내지 않아도 양방향 콘텐트를 제외한 서비스를 계속 이용할 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 코로나19 이후 재택수업 등 아이들의 실내활동이 늘면서 홈스쿨링, 홈러닝 수요가 폭발적으로 늘었다. 양질의 키즈 콘텐트는 IPTV와 이동통신 서비스의 충성고객을 붙들어 둘 수 있는(락인) 중요한 수단이기도 하다. LG유플러스의 경우 키즈서비스 출시 전후로 IPTV 가입자가 1.5배 이상 늘었다고 설명했다. &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라졌어&nbsp; &nbsp; 아이들나라는 OTT로 개편하며 화상독서, 터치북, 입체북, 코딩 등 양방향 기능을 적용한 신규 콘텐트를 선보였다. 참여형 콘텐트 1만 편을 비롯해 총 5만여 편의 콘텐트를 탑재하고 맞춤형 콘텐트 추천 서비스, 사용 이력 분석 서비스도 제공한다. 박종욱 LG유플러스 아이들나라CO(전무)는 “아이와 부모 모두 만족시킬 수 있는 서비스와 콘텐트를 지속 확대해 ‘키즈 OTT 업계의 넷플릭스’가 되겠다”고 밝혔다. &nbsp; LG유플러스는 오는 2027년까지 국내외 시장에서 아이들나라 가입자 100만명을 확보하겠다는 계획이다. 2024년까지 국내 가입자 60만~70만명을 확보한 뒤 2025년 이후 동남아시아 등으로 진출하겠다는 목표다. B2B(기업 간 거래) 교육 시장을 공략하는 한편 향후 투자 환경이 개선되면 분사도 추진할 계획. 박 전무는 “당장은 수익성보다 가입자를 모으는데 집중하겠다”며 “데이터 기반의 다양한 부가 서비스로 수익을 창출할 계획”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁사는 어때 &nbsp; SK텔레콤과 SK브로드밴드는 키즈 브랜드 ‘잼(ZEM)’으로 IPTV와 스마트폰 앱 관련 통합 서비스를 제공하기로 하고 이와 관련해 ‘아이♥ZEM’ 마케팅을 시작한다고 9일 밝혔다. [사진 SK텔레콤] SK텔레콤과 SK브로드밴드는 유·무선 통합 서비스 브랜드&nbsp;‘잼(ZEM)’으로 키즈 콘텐트 시장을 두드리고 있다. 이들은 지난 9일 각사가 독립적으로 활용했던 잼 브랜드를 통합해 다양한 콘텐트와 앱 서비스를 제공하겠다고 밝혔다. SK브로드밴드는 학습 콘텐트를 강화해 IPTV에서 독점 제공하고, SK텔레콤은 아동 맞춤형 휴대폰과 요금제, 전용 캐릭터를 선보이기로 한 것. &nbsp; KT가 지난 2018년 IPTV에서 시작한&nbsp;‘지니tv키즈랜드’는&nbsp;지난해 말 기준 누적 이용자 600만 가구를 넘겼다. 영어, 독서, 누리과정, 홈스쿨 등 영유아동 교육 콘텐트 7만 여편을 확보했다. 최근엔&nbsp;미디어 계열사인 KT스카이라이프 채널에서도 키즈랜드 콘텐트를 서비스 중이다. 관련기사 [팩플] KT 구현모 대표, 연임 도전…호실적 뒤에 남은 걸림돌 SKT 통째 갈아엎는다, 목표는 1등 AI 컴퍼니…어떤 일 있었기에 [팩플] [팩플] 이제라도…네이버 클로바 따라잡기 나선 LG U+ ‘익시’의 큰 그림 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.10 18:07</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25116614" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“터질 게 터졌다”…‘멋대로 등급분류’ 게이머 들끓게 만든 곳 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25116409</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25116409"/>
        <updated>2022-11-10T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116409" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/fc024856-c0f0-433e-a9fd-44271d248158.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/fc024856-c0f0-433e-a9fd-44271d248158.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/fc024856-c0f0-433e-a9fd-44271d248158.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="“터질 게 터졌다”…‘멋대로 등급분류’ 게이머 들끓게 만든 곳 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116409" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
“터질 게 터졌다”…‘멋대로 등급분류’ 게이머 들끓게 만든 곳 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
최근 청소년 이용 불가 등급으로 재분류된 넥슨 모바일 미소녀 수집형 RPG ‘블루 아카이브’. 사진 넥슨 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 게임물관리위원회(이하 게임위)의 ‘고무줄 등급분류’를 두고 불공정 심의 논란이 커지고 있다. 15세 이용가였던 넥슨 ‘블루 아카이브’ 등 일부 서브컬처 게임들이 선정적이라는 집단 민원 이후 ‘청소년 이용 불가’로 등급이 상향되자, 게임 이용자들 사이에서 게임위의 전문성에 대한 지적이 터져나왔다. 이용자 반발은 서명운동, 국민청원 등으로 번지면서 논란은 정치권으로도 확산됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 게임물 등급분류가 뭐야?&nbsp; &nbsp; 현재 게임물은 2017년 도입된 자체등급분류제에 따라, 게임위가 일정 기준을 만족한 자체등급분류사업자를 선정하면 이들이 유통할 게임의 등급분류를 매기도록 돼 있다. 삼성·구글·애플 등 유통 대기업들이 자체등급분류 사업자다. 게임물관리위는 해당 분류가 적절한지 사후 모니터링해 필요시 등급을 조정하는 역할을 한다. 다만, 청소년이용불가 게임물 및 아케이드 게임은 자체등급 분류 아닌 게임물관리위의 사전 심의를 받는다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 기름 부은 건 &nbsp; 이른바 ‘블루아카 사태’ 자체는 인터넷 커뮤니티 내 젠더 갈등에서 시작됐다. 그런데 이를 계기로 게임위의 문제들이 드러나면서, 규제 기관의 전문성·투명성 문제로 비화됐다. 게임위가 ‘바다이야기’를 연상시키는 아케이드 게임 ‘바다신2’를 전체 이용가로 심의한 것이 대표적이다.&nbsp;심의 과정을 제대로 공개하지 않는 밀실 심사 관행도 지적됐다.&nbsp; 게임 전문 유튜브 ‘김성회의 G식백과’가 게임위를 둘러싼 다양한 논란을 소개하고 있다. 해당 영상에는 게임위에 불만을 표출하는 이용자들의 댓글이 이어졌다. 사진 김성회의 G식백과 캡처 이를 계기로 자의적인 등급분류 기준과 심의위원 자질이 도마에 올랐다. 심의위원 9명은 사회 각 분야에서 추천을 받아 위촉되는데, 위원들의 게임에 대한 전문성이 떨어진다는 평가가 나온다. 이상헌 의원실(더불어민주당)에 따르면 지난 3년간 심의위원들이 게임 등급분류 시 의견을 개진한 비율은 5.93%에 그쳤다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ‘외주 비리 의혹’도 불거졌다. 2017년 약 40억원의 세금을 들여 외주를 맡긴 자체등급분류 사후관리 시스템이 5개 중 2개가 정상 작동하지 않는 등 ‘먹통’이란 사실이 밝혀지면서다. 각종 게임 커뮤니티에선 “이번 기회에 썩을대로 썩은 게임위 환부를 도려내야 한다”, “전문 기관에 전문성을 요구하는 건 당연하다”는 격앙된 반응이 나오고 있다. &nbsp; 한국게임학회는 지난 7일 성명을 통해 “게임위는 가장 중요한 역할인 심의와 사후관리를 형식적이고 방만하게 수행했다”며 “기능에 심각한 결함이 있다”고&nbsp;비판했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ① 행동하는 이용자들 게임위의 석연찮은 등급분류에 대한 불만은 이전에도 많았다. 그러나 “부실한 심의 기관을 심의하자”는 이용자 움직임이 집단화한 것은 이번이 처음. 지난달 29일 국회 앞은 ‘게임위 비위 의혹 규명을 위한 국민감사청구 연대서명’에 참여하려는 이용자 5489명으로 서강대교 남단까지 장사진을 이뤘다. &nbsp; 연대서명을 주최한 이상헌 의원실 관계자는&nbsp;“국민감사청구제도가 도입된 2001년 이래 가장 많은 서명이 이뤄졌다”며&nbsp;“감사원의 게임위 감사로 이어질 것으로 보인다”고 밝혔다. 앞서 게임물 사전심의 폐지를 요구하는 국민동의청원에도 이용자 5만명이 동의하면서 국회 문화체육관광위원회 안건으로 상정됐다. &nbsp; 게임업계는 이를 ‘게이머 세대교체’의 상징적인 사건으로 보고 있다. 젊은 이용자들을 중심으로 기업과 정부에 공정성과 투명성을 요구하는 목소리가 커졌다는 것. 한 대형 게임사 관계자는 “이용자들의 결속력이 굉장히 높아졌다”며 “확률형 아이템 조작 논란, 우마무스메 부실 운영 등 게임사들을 상대로 트럭 시위, 마차 시위를 해본 이용자들이 이번엔 규제 기관을 향해 ‘똑바로 하라’고 요구하고 있다”고 말했다. 최근 15세 이용가로 등급이 상향 조정된 넷마블의 수집형 RPG ‘페이트 그랜드 오더’. 사진 넷마블 &nbsp; ② 콘텐트 심의 판도 변할까 이같은 흐름이 한국의 낡은&nbsp;콘텐트 규제 체계에 변화를 가져올 수 있다는 전망도 나온다.&nbsp;K콘텐트가 세계화되고, 유통 채널이 다양해진 만큼 기관심의 대신 자율심의, 사전심의 대신 사후심의를 도입할 때란 주장이다. 특히 업데이트가 잦은 게임의 특성상 사전심의 원칙이 맞지 않다는 지적도 나온다. &nbsp; 앞서 OTT업계는 지난 9월 국회에서 영화비디오진흥법이 개정되면서 자율심의 길이 열렸다. 현재는 영상물등급위원회 심의를 받은 영상만 공개할 수 있지만, 내년 4월부턴 지정된 OTT 사업자에 한해 자체 심의후 유통이 가능해진 것. 이는 원칙상 사전심의지만 삼성·구글·애플 등 유통 대기업에 자율심의(자체등급분류)를 맡기는 현행 게임위의 게임 심의 체계와 유사하다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 이용자들의 근본적인 불만은 게임에 대한 게임위의 관점이다. 게임을 ‘청소년 교육에 부정적’이며 ‘사행심을 유발하는 유해 매체’로 보고 심의한다는 점이다. 등급분류 기준이 영상·웹툰 등 국내 다른 산업이나 해외에 비해 지나치게 보수적이란 지적이나, 전문성을 고려하지 않고 심의위원을 선발하는 구조 등에 비판이 계속되는 배경이다. &nbsp; 논란이 확산되자 게임위는 오는 10일 기자 간담회를 열고 이용자 소통 강화 방안 등을 발표하기로 했다. 다만 게임업계는 게임위가 외주 비리 의혹 등에 대해선 입장을 밝히지 않을 가능성이 크다고 보고 있다. 김규철 게임물관리위원회 위원장 등 게임위는 오는 10일 이용자 소통 강화 간담회를 열기로 했다. 사진은 지난달 13일 국회 국정감사에서 발언하고 있는 김규철 게임위원장. 국회사진기자단 &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 사실 콘텐트 규제에 있어 게임과 OTT는 서로를 부러워하는 사이. 뒤늦게 사업자 자율심의의 문이 열린 OTT는 일찍이 자체등급분류가 도입된 게임의&nbsp;규제 완화 ‘속도’를 부러워했다. 또 총 맞아 피나거나 성행위를 연상만 시켜도 바로 ‘19금’&nbsp;딱지가 붙는 게임은 OTT의 규제&nbsp;‘강도’를 부러워했다. 바꿔 말해, 글로벌 기준에 맞는 심의 체계가 되려면 속도도 강도도 손 봐야한다는 얘기가 된다. 관련기사 [팩플] “MZ는 참지않지” 韓게임 향한 마차·트럭 시위, 행동주의 유저가 분노한 이유 "미쳤어요" 언더독 DRX가 '롤의 황제' 꺾다…e스포츠까지 들썩 [팩플] 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.10 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25116409" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “투자 혹한기에 필요한 건 맷집, 초심, 그리고 이것”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25116398</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25116398"/>
        <updated>2022-11-10T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116398" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/d9b370fd-f6df-4180-8202-8639725150c0.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/d9b370fd-f6df-4180-8202-8639725150c0.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/d9b370fd-f6df-4180-8202-8639725150c0.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “투자 혹한기에 필요한 건 맷집, 초심, 그리고 이것”" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116398" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] “투자 혹한기에 필요한 건 맷집, 초심, 그리고 이것”
</a>
</h2>
<p class="description">
이영 중소벤처기업부 장관(왼쪽에서 아홉 번째)이 9일 서울 중구 동대문디자인플라자(DDP)에서 열린 ‘컴업2022’ 개막식에서 참석자들과 기념촬영을 하고 있다. [사진 중기부] 투자 혹한기 &nbsp; 스타트업엔 악몽같은 이 단어가 9일 개막한 ‘컴업(ComeUp) 2022’에 등장했다. 컴업은 코리아스타트업포럼(코스포)과 중소벤처기업부가 2019년부터 매년 100여곳의 국내 스타트업, 벤처캐피털(VC), 엑셀러레이터(AC)등 투자자를 한자리에 모으는 국내 최대 스타트업 교류 행사. 이날부터 사흘간 서울 동대문구 동대문디자인플라자(DDP)에서 열리는 컴업에선 스타트업 70곳이 기업 부스를 운영하며, 투자 유치에 나선다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 컴업은 스타트업과 투자업계 주요 인사가 모이는 행사인만큼 그해 키워드를 가늠할 수 있는 기회. 올해는 중기부의 역점 사업인 스타트업 해외 진출 관련 프로그램이 눈에 띄게 늘었다. &nbsp; 올해 컴업의 또 다른 화두는 ‘투자 혹한기’다. ‘CVC는 이 겨울, 어떤 투자 전략을 갖고 있을까’ ‘긴 겨울의 끝은 어디인가’ 등 투자 절벽에 관한 좌담회와 발표 주제가 여럿 등장했다. 전 세계 돈줄이 마르고 있는 현재 스타트업들의 당면 과제는 ‘생존’이기 때문. &nbsp; 개막일 첫 좌담회 무대에 오른 이영 중기부 장관과 박재욱 코스포 의장(쏘카 대표)도 이를 언급했다. “2022년 스타트업의 생태계를 대표하는 핵심 키워드를 말해달라”는 요청에 박 의장은 “투자 혹한기”라고 답했다. 그러면서 “앞으로 엑시트(Exit·투자금 회수)을 하는 자금회수 시장도 얼어붙을 것이고, 새로운 패러다임이 오는 시기에 스타트업이 일단 생존하고 다음 기회를 기약할 수 있을지 여부가 중요해졌다”고 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 혹한기 생존전략? &nbsp; 이영 중소벤처기업부 장관이 9일 서울 중구 동대문디자인플라자(DDP)에서 열린 ‘컴업2022’ ‘파이어사이드챗(담화)’시간에 박재욱 (사)코리아스타트업포럼 의장(쏘카 대표)과 스타트업이 느끼는 최근 투자환경에 대해 이야기를 나누고 있다. [사진 중기부] 생존을 위한, 혹독한 겨울을 견디는 데 필요한 조언들도 등장했다. 이날 컴업 프로그램에서 나온 핵심 키워드를 꼽아보니. &nbsp; ◦ 맷집 :&nbsp;‘스타트업 최우선 경영 원칙은 생존.’ 박재욱 코스포 의장의 조언을 요약하자면 이렇다. 향후 스타트업 운영의 관건은 봄이 올 때까지 겨울을 견딜 수 있는 ‘맷집’이 있느냐는 것. 그 맷집은 투자금에 의존하지 않고도 살아남을 수 있는 수익 모델이다. 박 의장은 “실제 동작하는 비즈니스 모델을 만들어서 수익을 보장할 수 있는지가 (투자 혹한기) 이후를 준비할 수 있을지 여부를 가르는 잣대가 될 것”이라며 “지속가능한 방법으로 오랫동안 수익을 내면서 가는 회사만이 M&amp;A(인수합병)나 IPO(기업공개) 가능성이 열릴 수 있다”고 말했다. &nbsp; ◦ 초심 : 국내 1세대 AC인 퓨처플레이 창업자 류중희 대표는 유동성 위기를 맞이한 스타트업에 “태초로 돌아가라”고 조언했다. 현금흐름이 안 좋아질수록 사업을 시작했던 본 목적에 충실해야 한다는 조언이다. 그는 과거 대형 투자가 쏟아지던 시기를 “기업이 어떤 부가가치를 만들었는지는 잘 보이지 않았고, 우리 회사의 기업가치에만 집중했던 시기”라고 평했다. 그러면서 “더 효율적이면서 개인의 행복감을 극대화할 수 있는 방법을 찾는 것이 앞으로 10년간 스타트업이 해야 할 일”이라며 “사람들에게 ‘다르게 살게 만들어 주려고 (창업했다고)’ 얘기하는 이들만 앞으로 살아남을 것”이라고 말했다. &nbsp; 9일 서울 중구 동대문디자인플라자(DDP)에서 열린 ‘컴업2022’에서 이성화 GS리테일 상무와 이종훈 엑스플로 인베스트먼트 대표가 '‘CVC는 이 겨울, 어떤 투자 전략을 갖고 있을까'를 주제로 좌담회를 진행하고 있다. [사진 윤상언 기자] ◦ 백 투 베이직 : “기본으로 돌아갈 시기(It’s time to go back to the basics)”. 미국 실리콘밸리에서 17년 동안 스타트업에 투자한 잔뼈 굵은 투자자인 이호찬 ACVC파트너스 대표의 조언이다. 핵심 자산을 지키고, 현금자산이 떨어지지 않게 관리하는 등 기업의 기초 체력이 중요하다는 것. 또 다른 실리콘밸리 VC인 음재훈 GFT벤처스 대표는 “해외 진출 등 사업 확장에 알맞은 시기는 아니다”라며 “사업 비용이 증가하는 요즘 같은 시기에는 핵심 비즈니스가 안전한지 우선적으로 확인해야 한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; ◦ 위기=기회 : GS건설이 설립한 기업형 벤처캐피털(CVC)인 엑스플로인베스트먼트의 이종훈 대표는 “위기를 기회로 보라”고 했다. 좋은 본보기로 언급한 것은 넷플릭스. 2001년 ‘닷컴 버블’로 전체 직원 120명 중 3분의 1 이상을 해고하며 조직을 재정비했다. 위기의 순간에 조직을 효율화하고 사업 모델을 재정비한 덕에 글로벌 대형 플랫폼이 될 수 있었단 얘기다. 이 대표는 향후 엑스플로 인베스트먼트의 투자 전략을 묻는 질문에 “기본 자산을 보유한 CVC로서 내부의 리소스를 잘 활용할 수 있는 부분에 집중할 것”이라고 말했다. 모기업(GS건설)의 핵심 사업과 연관된 스타트업에 우선 투자하겠다는 의미다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 행사를 주최한 중기부도 얼어붙는 벤처투자를 심각하게 보고 있다. 지난 4일 중기부는 벤처투자를 촉진하기 위한&nbsp;종합 대책을 내놨다. 이영 장관은 이날 “벤처투자 활성화는 더는 열심히 하면 달성할 수 있는 목표가 아니라, 엄청난 도전이 되고 있다”고 말했다. 함께 보면 좋은 팩플 기사 “투자 혹한기라 창업 고민? 지금보다 더 좋을 순 없다” “거품이 빠진다” 테크버블, 9인의 View 그들이 본 건 숫자가 아니었다…알토스가 말하는 투자의 본질 &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.10 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25116398" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘유동성 위기’ FTX, 바이낸스가 인수한다지만 가상자산은 휘청]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25116226</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25116226"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.304Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116226" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/09/b0b15930-4de5-4414-93eb-77e310c94b4b.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/09/b0b15930-4de5-4414-93eb-77e310c94b4b.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/09/b0b15930-4de5-4414-93eb-77e310c94b4b.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] ‘유동성 위기’ FTX, 바이낸스가 인수한다지만 가상자산은 휘청" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116226" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] ‘유동성 위기’ FTX, 바이낸스가 인수한다지만 가상자산은 휘청
</a>
</h2>
<p class="description">
9일 글로벌 가상화폐 거래소 FTX의 유동성 위기 사태로 비트코인 가격이 폭락했다. 이날 오후 서초구 빗썸 고객센터 전광판에 가상화폐 가격이 표시돼 있다. [연합뉴스] 코인 시장이 요동치고 있다. 글로벌 가상자산 거래소 FTX의 ‘유동성 위기’ 여파로, 비트코인·이더리움 등 코인 가격이 내려앉은 것. 경쟁사인 세계 최대 가상자산 거래소 바이낸스가 FTX의 사업(미국 법인은 제외)을 인수하겠단 의사를 밝혔지만, 시장의 불안은 걷히지 않고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 8일(현지시간) 자오창펑 바이낸스 최고경영자(CEO)는 트위터를 통해 “FTX는 심각한 유동성 위기에 직면해 우리(바이낸스)에게 도움을 요청했다”면서 “이용자 보호를 위해 FTX.com을 전량 인수하고 구속력 없는 투자 의향서(LOI)에 서명했다”고 밝혔다. &nbsp; 샘 뱅크먼프리드 FTX CEO도 트위터로 “바이낸스와 FTX.com에 대한 전략적 거래를 하기로 합의했다”며 이 같은 사실을 인정했다. 그러나 전날까지도 자금 부족설을 일축했던 FTX가 하루 만에 입장을 바꾼 데 따라, 투자자들은 불안에 휩싸이게 됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; FTX는 어떤 회사 &nbsp; 미국 매사추세츠공대(MIT) 출신 샘 뱅크먼프리드가 2019년 설립한 가상자산 거래소다. 뱅크먼프리드는 FTX의 가치가 오르면서 2021년 포브스가 발표한 미국 400대 부자 순위에서 32위로 유일한 20대이자 최연소 억만장자였다. 보유 자산은 225억달러, 당시 환율 기준으로 26조8100억원에 달했다. 지난 7월에는 FTX가 국내 2위 가상자산 거래소 빗썸 인수를 추진한다는 보도가 나오면서, 국내서도 FTX에 대한 관심이 높아졌다. &nbsp; FTX 창업자 샘 뱅크먼프리드. [로이터=연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 흔들린 FTX, 불붙은 뱅크런 &nbsp; ◦&nbsp;재무부실 우려, 현실로: 발단은 FTX 관계사인 알라메다리서치(이하 알라메다)의 재정 부실설에서 비롯됐다. 알라메다는 뱅크먼프리드가 FTX를 창업하기 전 설립한 헤지펀드다. 이달 2일 미국 가상자산 전문매체 코인데스크는 알라메다 내부 보고서를 근거로, 알라메다 총자산의 대부분이 FTX가 자체 발행한 FTT로 이루어져 있다고 지적했다. &nbsp; 의혹이 커지자 FTT를 보유하고 있던 바이낸스도 손절에 나섰다. 자오창펑 CEO는 7일 “루나 사태에서 얻은 교훈은 리스크 관리”라며 바이낸스가 보유한 FTT를 전부 처분하겠다고 공개 선언했다. 이에 동요한 투자자들이 FTX에 있던 가상자산을 빼 다른 곳으로 옮기는 ‘뱅크런(bank run, 대규모 예금인출)’이 벌어진 것. FTX에 따르면 지난 72시간 동안 총 60억달러(8조1900억원)의 자금이 FTX에서 빠져나갔다. 결국 FTX는 바이낸스에 매각을 제안하며 사태 수습에 나섰다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 가상자산 가격은 롤러코스터를 타고 있다. 가상자산 거래정보사이트 코인마켓캡에 따르면 비트코인 가격은 2만 달러선이 붕괴돼, 이날 1만8000달러로 떨어졌다. 이더리움 가격도 이날 오후 4시30분 기준 24시간 대비 13% 하락해 1300달러 안팎을 오르내리고 있다. FTT 가격은 74% 하락한 4달러를 기록했다. 알라메다가 투자한 솔라나 등 가상자산 프로젝트들의 가격도 일제히 급락했다. 주식 시장도 영향을 받았다. FTX가 지분 투자한 주식거래 앱 로빈후드는 이날 주가가 19%나 폭락했다. 익명을 원한 가상자산 업계 관계자는 “알라메다와 연결된 프로젝트들도 있기 때문에, 사태가 이어지면 어디로 불똥이 튈지 알 수 없다”며 “국내는 당장 직접적인 영향이 적겠지만 시장 전체로 보면 긴장을 늦출 수 없는 상황”이라고 말했다. &nbsp; 전문가들은 해외 가상자산 거래소의 자체 발행 토큰이 가진 위험성을 지적했다. 국내 일부 거래소들도 자체 개발한 코인을&nbsp;‘셀프 상장’하면서 자금을 모았다. 그러나 시세조종 등 우려가 제기되자 지난해 정부는 특정금융정보법(특금법)을 손질, 거래소의 자체 코인 발행·유통을 금지하기로 했다. 김승주 고려대 정보보호대학원 교수는 “거래소표 코인은 도덕적 해이 등이 발생할 수 있어 위험성이 크다. 코인의 위기가 거래소에, 거래소의 위기가 코인에 충격을 주는 ‘악순환의 고리’가 생길 우려가 있다”고 말했다.&nbsp;홍기훈 홍익대 경영학과 교수는&nbsp;“국내는 금융위가 특금법 등을 통해 미리 규제했기 때문에 거래소에서 같은 문제가 발생하진 않을 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 시장의 불확실성은 쉽게 해소되지 않을 전망이다. 바이낸스의 FTX 인수가 백지화될 가능성이 있기 때문. 자오창펑 대표는 FTX 인수 투자의향서를 두고 “구속력이 없다”며 “실시간으로 상황을 평가하고 있다. 바이낸스는 언제든 거래에서 손을 뗄 재량권이 있다”고 강조했다. &nbsp; 자오창펑 바이낸스 CEO. [AP=연합뉴스] 가상자산 및 블록체인 업계는 FTX의 파급효과에 주목하고 있다. 침체기에 빠진 업계에 크립토 겨울(Crypto Winter, 가상자산 약세장)이 더 길어질지 모른다는 우려다. 그도 그럴 것이, 뱅크먼프리드는 가상자산 시장의 ‘백기사’로 불리던 인물. 지난 5월 ‘테라·루나’ 사태로 불거진 폭락장으로 위기를 겪는 기업들에게 자금을 지원해왔다. 조재우 한성대 사회과학부 교수는 “스타 플레이어의 붕괴라는 사실만으로도 시장엔 엄청난 충격”이라면서 “가상자산 가격에도, 투자심리에도 부정적인 영향을 줄 수밖에 없다. 당분간 코인 시장 전반이 푹 꺼질 수 있기 때문에 다양한 리스크를 고려해야 한다”고 조언했다. 한시적인 폭락장일 것이라는 의견도 있다.&nbsp;홍 교수는 “FTX가 무너진다고 꼭 코인 시장 전체가 몰락하는 것은 아니다. FTX만의 문제로 끝날 수도 있다”라면서도, “연쇄 도산으로 이어지게 된다면 문제가 될 것”이라고 말했다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.09 17:41</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25116226" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “무선충전하는 전기차, 셀프 5G 확대”…사라질 디지털산업 규제는]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25116212</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25116212"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.305Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116212" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/09/14453acf-0465-43c1-9942-bfe8605948c3.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/09/14453acf-0465-43c1-9942-bfe8605948c3.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/09/14453acf-0465-43c1-9942-bfe8605948c3.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “무선충전하는 전기차, 셀프 5G 확대”…사라질 디지털산업 규제는" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116212" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] “무선충전하는 전기차, 셀프 5G 확대”…사라질 디지털산업 규제는
</a>
</h2>
<p class="description">
이종호 과학기술정보통신부 장관이 9일 오후 경기도 고양시 일산서구 현대 모터스튜디오를 방문, 지하주차장에서 전기차 무선충전 관련 설명을 듣고 있다. [사진 과학기술정보통신부] 플러그를 연결하거나 카드를 접촉하지 않고도 무선으로 전기차를 충전하는 방식이 올해 안에 도입된다. 또한 스마트폰에서도 초광대역 무선 기술(UWB)을 사용할 수 있게 돼 스마트 도어락 등 다양한 사물 인터넷(IoT) 서비스가 가능해질 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부(과기정통부)는 9일 한덕수 국무총리 주재로 열린 제2차 규제혁신 전략회의에서 ‘디지털산업 활력제고 규제혁신 방안'을&nbsp;발표했다. 대한상공회의소, 중소기업중앙회, 정보통신공사협회 등 업계 단체와 지자체 등의 건의를 토대로 선정한 3대 분야 12개 규제개선 과제와 세부 방안이 담겼다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그간 정보통신(IT) 업계에서는 디지털 기술의 발전 속도를 제도가 따라가지 못해 혁신에 어려움을 겪고 있다는 지적이 꾸준히 제기됐다. 지난 9월 스위스 국제경영개발대학원(IMD)이 발표한&nbsp;‘2022년 세계 디지털경쟁력 평가’에서 한국의 종합성적은 63개국 중 8위로 상위권에 안착했지만, 규제여건 순위는 23위에 그쳤다. 이번에 발표한 디지털산업 규제혁신 방안은 글로벌 기술 경쟁에서 뒤처지지 않도록 제도를 하루빨리 손봐야 한다는 데 정부가 뜻을 같이 한 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라져 &nbsp; ① 전기차도 무선 충전:&nbsp;전기차 무선충전 기술은 전기차 보급을 촉진할 수 있는 핵심 기술로 꼽힌다. 플러그를 연결하거나 카드를 접촉할 필요 없이 간편하게 충전이 가능하기 때문. 하지만 무선충전 용도로 활성화된 주파수가 없어 기기 상용화가 어렵자 과기정통부는 연말까지 이를 위한 전용 주파수(85kHz)를 배정하기로 했다. &nbsp; 스마트폰 내 저전력·초정밀 초광대역 무선 기술(UWB) 탑재도 전면 허용한다. UWB 기술을 스마트폰에 적용하면 스마트 도어락 작동, 분실물 탐색 등 다양한 IoT 서비스에 활용할 수 있지만 국내에선&nbsp;항공기·선박 등과 주파수 혼·간섭될 수 있다는 우려로 사용이 제한됐다. 정부는 앞으로&nbsp;혼·간섭 우려가 있는 장소에서는 UWB 기능이 자동 차단되는 스마트폰에 한해 이를 탑재하도록 할 예정이다. &nbsp; 이밖에 반도체 제조시설에서 전파이용장비 검사를 장비 단위가 아닌 건물 단위로 할 수 있도록 간소화하고 LED 조명기기 생산 업체가 스스로 전자파 적합성을 확인하고 신고 없이 제품 출시가 가능하도록 제도를 개선한다. 박윤규 과학기술정보통신부 2차관이 지난 7일 오전 서울 종로구 세종대로 정부서울청사에서 디지털산업 활력제고 규제혁신 방안 관련 브리핑을 하고 있다. [뉴스1] &nbsp; ② ‘셀프 5G’ 인프라 확대:&nbsp;통신사가 아니어도 토지나 건물 단위에 직접 5세대(5G) 통신망을 깔아 쓰는 ‘이음 5G 서비스’를 활성화하기 위해 주파수 공급 절차를 완화한다. 또 로봇이나 지능형 폐쇄회로(CC)TV 등에 장착되는 이음 5G 단말기의 경우 별도의 무선국 허가를 받아야 했지만 앞으로는 이 같은 절차가 사라진다. 박윤규 과기정통부 제2차관은&nbsp;“이를 통해 오는 2030년까지 1000곳 가량의 5G 특화망이 구축되고 약 3조 원의 민간투자가 촉진될 것으로 기대한다”고 밝혔다. &nbsp; 구리선 기반 서비스(PSTN)만 허용했던 시내전화도 광케이블 인터넷전화(VoIP)로 대체할 수 있게 된다. 정부는 2026년까지 약 2500억원의 투자 효과가 있을 것으로 전망했다. 스마트도시 서비스를 위해 지자체 자가망을 공공서비스로 활용할 수 있도록 하고, 건축사 외에 정보통신용역업자도 건축물 내 정보통신공사의 설계·감리를 수행할 수 있도록 법 개정을 추진한다. &nbsp; ③ 설비활용 규제도 완화: 반도체 장비 등 첨단 산업용 기자재의 수급을 원활히 하기 위해 수입 전파부품 등 산업용 기자재 전자파 적합성 평가가 면제된다. 무선국 변경 검사 방식은 전수검사에서 표본검사로 축소되고, 주거용 오피스텔의 구내 통신 회선 설치 기준을 업무용에서 주거용으로 바꿔 적용할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 과기정통부는 이날 제시한 12개 규제개선 과제 중 8건을 다음 달까지 개선할 예정이다. 이밖에 국회입법이 필요한 과제도 국회와 협력해 신속 추진한다는 계획이다. 정부는 이음5G 활성화, 광케이블 구축 촉진, 반도체 생산설비 가동률 향상 등을 통해 오는 2030년까지 3조 2500억 원 이상의 민간 투자가 이뤄질 것으로 기대하고 있다. 이종호 과기정통부 장관은 “디지털 산업 규제를 과감하고 신속하게 혁파해 산업 현장의 활력을 높이고 디지털 모범국가로 나아가는 토대를 마련하겠다”고 말했다. 관련기사 [팩플] KT 구현모 대표, 연임 도전…호실적 뒤에 남은 걸림돌 SKT 통째 갈아엎는다, 목표는 1등 AI 컴퍼니…어떤 일 있었기에 [팩플] [팩플] 민간 벤처모펀드 결성한 중기부…‘벤처투자 혹한기’ 대응책은 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.09 17:19</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25116212" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 하루 1200번 누르는 알트탭 스트레스…Zoom이 줄일 수 있나]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25116042</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25116042"/>
        <updated>2022-11-09T02:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116042" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/09/2c52fbb4-bf89-4775-9a64-886875fc6a56.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/09/2c52fbb4-bf89-4775-9a64-886875fc6a56.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/09/2c52fbb4-bf89-4775-9a64-886875fc6a56.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 하루 1200번 누르는 알트탭 스트레스…Zoom이 줄일 수 있나" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25116042" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
[팩플] 하루 1200번 누르는 알트탭 스트레스…Zoom이 줄일 수 있나
</a>
</h2>
<p class="description">
줌이 공개한 '줌 스팟' [사진 줌] &nbsp; 팬데믹 이후 화상회의 서비스 줌(Zoom)은 초등학생부터 중장년층까지 모두 쓰는 대중 서비스가 됐다. 시장 점유율 50%를 거머쥔 확실한 1위 자리를 챙겼다. 2018년 초까지만 해도 전 세계 화상회의 시장의 양대산맥은 시스코와 폴리콤. 이들 두 회사의 점유율이 78%이던 당시 후발주자 줌이 내세운 강점은 접근성이었다. 회의 주최자인 호스트가 보낸 하이퍼 링크만 클릭하면 줌 계정이 없어도 노트북·휴대전화에서 손쉽게 회의에 접속할 수 있도록 한 것. ‘40분간은 참석자 100명까지 무료’&nbsp;조건도 사용자들의 진입 문턱을 낮추는 데 한몫 했다.&nbsp; &nbsp; 그러나 이젠 상황이 바뀌었다. 줌은 지켜야할 게 많은 선발주자가 됐고, 팬데믹의 수혜를 더 기대하기는 어렵게 됐다. 뒤따라오는 마이크로소프트(MS) 팀즈나 구글 미트를 따돌릴 ‘한 방’이 필요한 시점. 줌이 8일(현지시간) 미국 캘리포니아 새너제이에서 열린 연례 컨퍼런스에서 그 답을 공개했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 줌은 ‘줌토피아(Zoomtopia) 2022’에서 새로 추가될 소통·협업 기능을 발표했다. 줌은 “연결·조직 관리ㆍ프로젝트를 더 쉽게 만들기 위한 새로운 플랫폼 혁신을 선보이는 자리”라고 소개했다. 앞서 지난 3일 줌은 이번 컨퍼런스 주요 내용을 설명하는 온라인 기자간담회를 열고, 조셉 청 줌 제품 솔루션 및 산업 마케팅 총괄,&nbsp;캐리 딕 줌 플랫폼 제품 마케팅 매니저 등이 참석해 줌의 진화 방향을 소개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 줌이 그리는 미래(future of Zoom)는 &nbsp; 줌이 브리핑에서 밝힌 전략을 한 마디로 정리하면 ‘올인원 협업 소통 플랫폼’이다. 더 이상 화상 회의 플랫폼에 머물지 않겠다는 것. 회의, e메일, 채팅, 일정 관리 등 업무에 필요한 툴을 제각각 쓸 필요 없이, 줌에만 접속하면 끊김 없이(seamless) 사용할 수 있게 하겠다는 게 목표다. &nbsp; &nbsp; ◦ 가상 사무실, 줌 스팟(spot): 정해진 시간에 참석자들이 줌에 접속해서 회의를 한 뒤, 할 일이 끝나면 헤어지는 게 지금의 줌 화상회의의 방식. 연결보다 단절의 시간이 더 길다. 이런 방식으로는 일상의 커뮤니케이션을 대체하기 어렵다는 게 줌의 판단이다. 그래서 내놓은 게 가상 공간인 ‘줌 스팟’이다. 줌 스팟은 일종의 ‘가상의 사무실’로, 여기에 접속하면 음성이나 영상을 통해 계속 연결 상태에 놓인다. 기존의 줌 화상회의처럼 카메라를 켜고 접속하거나 아바타를 설정해서 줌 스팟에 참여할 수도 있다. 내년 초 베타 서비스가 출시될 예정. 딕 매니저는 ”사람들은 사무실에서 일어나곤 했던 우연한 대화와 자발적인 협업을 그리워한다”며 “줌 스팟으로 그 연결을 재현할 것“이라고 말했다. &nbsp; ◦ Z메일이 온다: 줌은 ‘z email.com’ 도메인을 사용하는 자체 e메일 서비스도 제공할 계획. e메일을 주고 받을 때 암호화를 통해 보안성을 높였다. 줌 미팅을 조율하고 기록하는 데 유용한 캘린더 기능도 함께 제공된다. 유료 요금제에서 사용할 수 있고, 미국과 캐나다에서 베타 출시된다. 딕 매니저는 “자체 IT 인프라가 없는 소규모 기업에 유용할 것”이라고 말했다. &nbsp; 줌의 메일링 서비스 [사진 줌] &nbsp; ◦ MS·구글도 커넥트&nbsp;: 오피스 툴 강자인 MS와 구글도 줌에 연동될 수 있게 했다. 줌 앱이나 웹에서 구글 지메일 등에 직접 로그인할 수 있도록 한 것. 줌 측은 “모든 커뮤니케이션 및 스케줄링 도구를 줌에서 함께 사용할 수 있다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; ◦ 팬데믹 끝, 줌의 경쟁력은: 테크 리뷰 사이트인 트러스트래디어스에 따르면 지난해 줌의 화상회의 시장 점유율(50%)은 2등인 MS 팀즈(23%)보다 2배 이상 크다. 1등이긴 하지만 2020년이나 지난해와 비교하면 성장 곡선이 다소 완만해졌다. 올해 들어 매출 성장률은 한 자릿수에 그쳤다. 줌의 올해 2분기 매출은 10억9900만 달러(1조5177억원)로 전년 동기 10억2100만 달러(1조4100억원) 대비 7% 늘었다. 지난해 평균 50% 넘게 성장한 것과 비교되는 모습.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 시장도 줌의 성장성에 의구심을 보내는 중이다. 줌의 주가는 팬데믹 수혜 이전 수준으로 돌아왔다. 2020년 10월 주당 568 달러(78만원)까지 치솟았으나 현재 79 달러(10만원, 7일 마감 기준) 달러로 7분의 1 토막이 난 것. 월스트리트저널은 줌의 2분기 실적발표 이후 “직장 생활이 정상화하고 화상회의 수요가 서서히 줄어들면서 줌의 매출 증가세가 둔화하고 있다”고 분석했다. &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 협업 툴 시장은 어때? &nbsp; ◦ 시장은 커지는데: 팬데믹 이후 화상회의 뿐 아니라 실시간 채팅(슬랙), 문서(노션) 등의 협업 툴 사용이 늘었다. 미국의 시장조사업체 마케츠앤마케츠에 따르면 전 세계 기업 협업툴 시장 규모는 지난해 472억 달러(약 65조원)에서 연평균 12.7%씩 성장해 오는 2026년 858억 달러(118조원)까지 확대될 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp; ◦ 문제는 ‘토글링 세금’: 그러나 협업툴이 는다고 마냥 편하기만 한 건 아니다. 팬데믹 이후 여러 업무용 툴을 한꺼번에 사용하게 되면서 그만큼 피로도 쌓이는 중. 블룸버그는 지난달 18일(현지시간) “직장인들이 매일 1200번씩 서로 다른 앱과 웹사이트를 전환(Alt-Tab key)하면서 피로가 쌓인다”고 지적했다. 일명 ‘토글링 세금(toggling tax)’이다. 그 동안은 무작정 협업 툴 종류를 늘려왔다면, 이제는 토글링 세금을 줄여 사용자 편의를 높이는 게 이 시장의 숙제다. 기업들도 움직이고 있다. MS 팀즈는 지난해 메타(페이스북 운영사)의 워크플레이스와 파트너십을 체결해 고객이 양사의 업무용 협업 소프트웨어를 통합 이용할 수 있도록 했다. 가령, 팀스 앱 사용자는 앱에서 메타 워크플레이스로 작성한 콘텐트에 접근할 수 있다. 줌도 이번 개편안을 내놓으면서 “새로운 줌은 사용자의 토글세를 줄이는 데 도움이 된다”고 수차례 강조했다. &nbsp; &nbsp; ■ [관련기사] 엔데믹의 시대, 이젠 사무실과 ‘헤어질 결심’&nbsp;「 팬데믹으로 원격·재택 근무가 급격히 보편화되며 텅 비었던 사무실. 2022년 엔데믹에도 여전히 비어 있다. “사무실로 돌아가라”(Return to office)는 회사도 있고, “재택 근무와 사무실 출근을 병행하라”는 회사도 있다. 」&nbsp;&nbsp; ■ [관련기사] “일의 미래는 유연성이다” 구글 생산성 총괄&nbsp;「 구글은 팬데믹 이전부터 직원들의 생산성, 유연성 제고에 관심이 많았다. 팩플팀은 지난 5월 화상 인터뷰로 마틴 총괄을 만나 엔데믹 시대에 구글이 일하는 법에 대해 물었다. 구글은 빅테크 기업 중 가장 유연하게 하이브리드 근무 정책을 펴는 곳이다. 」&nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.09 02:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25116042" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] KT 구현모 대표, 연임 도전…호실적 뒤에 남은 걸림돌]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25115934</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25115934"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.311Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115934" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/08/c2fc469c-4165-45e4-99de-b4b252b5ef2d.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/08/c2fc469c-4165-45e4-99de-b4b252b5ef2d.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/08/c2fc469c-4165-45e4-99de-b4b252b5ef2d.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] KT 구현모 대표, 연임 도전…호실적 뒤에 남은 걸림돌" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115934" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] KT 구현모 대표, 연임 도전…호실적 뒤에 남은 걸림돌
</a>
</h2>
<p class="description">
구현모 KT 대표가 지난달 27일 노보텔 앰배서더 서울 동대문에서 열린 ‘KT 파트너스데이(Partner’s Day)’에서 기념사를 하고 있다. [사진 KT] 내년 3월 임기 종료를 앞둔 구현모 KT 대표가 3분기 호실적과 함께 연임 도전을 선언했다. 통신업계에서는 연임 가능성을 높게 점치고 있지만 변수도 있다. 특히, 황창규 전 회장 시절 연루된 불법 후원금 문제가 걸림돌로 작용할 전망이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT에 따르면 구 대표는 8일 열린 이사회에서 연임 의사를 밝혔다. 지난 2018년 바뀐 정관에 따라 KT는 기존 대표가 연임을 희망할 경우 경쟁 후보 없이 단독으로 적격 여부를 심사한다. 이날 이사회는 구 대표를 제외한 이사 9명으로 대표이사 후보 심사위원회를 구성했다. 지난 2020년 3월 취임한 구 대표의 임기는 내년 3월까지다. KT는 정관에 따라 임기 종료 3개월 전인 다음달까지 구 대표 연임 또는 새로운 대표 후보자 선정을 결정해야 한다.&nbsp;구 대표의 연임 여부는 이르면 이달 안에 결론이 날 전망.&nbsp;이날 구 대표는 KT 대표이사 자격으로 세계이동통신협회(GSMA) 이사회 멤버에 재선임됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 민영화 20년을 맞은 KT에서 연임에 성공한 최고경영자(CEO)는 3명(남중수, 이석채, 황창규). 이 중 연임 임기를 모두 마친 CEO는 전임 황창규 회장이 유일하다(총 임기 6년). 임기 3년 차인 구 대표는 ‘12년 만에 선임된 KT 내부 출신 CEO’라는 상징성을 갖고 연임에 도전한다. 구 대표는 취임 후 ‘디지코(디지털 플랫폼 기업) KT’를&nbsp;표방하며 B2B(기업 간 거래) 등 신사업에 힘을 주고 있다. 그가 연임 성공후 디지코 전략에 가속도를 낼 수 있을지가 관심사. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 연임은 시간 문제? &nbsp; 통신업계에서는 구 대표의 연임 가능성이 크다고 보고 있다. 불황에도 안정적인 경영 성과를 내고 있다는 데 높은 평가를 받는다.&nbsp; &nbsp; 이날 KT는 3분기 매출(연결기준) 6조4772억원, 영업이익 4529억원을 기록했다고 발표했다. 지난해 같은 기간보다 매출은 4.2%, 영업이익은 18.4% 증가했다. 구 대표 취임 후 KT는 인공지능(AI), 빅데이터, 클라우드 등 ‘ABC사업’을 중심으로 미래 먹거리를 재편해 비통신분야 매출 비중을 전체의 41%까지 끌어올렸다. 그룹사도 순항 중이다. 특히 상반기 화제작 ‘이상한 변호사&nbsp;우영우’를 제작한 KT스튜디오지니, ENA 채널을 운영하는 스카이라이프 등 콘텐트·미디어 자회사의 매출이 크게 뛰었다. &nbsp; 지난 8월에는 2013년 6월 이후 9년 여만에 KT 시가총액이 10조원을 돌파했다. 구 대표가 연임 의지를 밝힌 이날 코스피에서 KT는 전날보다 0.55% 오른 3만6500원에 장을 마감했다. 시총 9조5306억원을 기록했다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 넘어야할 산은 &nbsp; ① 사법 리스크: 구 대표는 현재 정치자금법 위반 및 업무상 횡령 혐의로 재판을 받고 있다. 황창규 전 회장 시절 국회의원 불법후원금 문제에 연루돼 약식기소된 이후 올해 초 벌금형(정치자금법 위반 1000만원, 업무상 횡령 500만원)을 받았으나, 구 대표가 이에 불복해 정식 재판을 청구한 것. KT는 대응을 위해 김희관 전 법무연수원장, 안상돈 전 북부지검장, 서정현 전 서울중앙지법판사 등 법조인과 검·경찰 출신 인사를 대거 영입했다.&nbsp; &nbsp; 이와 더불어 지난 2월 미국 증권거래위원회(SEC)는 KT가 한국과 베트남에서 공무원에 부적절한 대가를 제공했다며 해외부패방지법(FCPA) 위반 혐의로 약 630만 달러(약 87억원)의 과징금과 추징금을 부과했다. 이에 대해 KT 관계자는 “FCPA 위반 여부에 대해 인정도 부인도 하지 않았으며, 향후 내부 통제 등을 강화하기로 하고 합의금을 지급했다”고 설명했다. 최대주주인 국민연금(10.77%)의 선택이 중요할 전망. &nbsp; ② 사내 반대:&nbsp;구 대표의 연임을 반대하는 사내 여론도 있다. KT의 제2노조인 KT새노조는 이날 이사회에 구 대표 연임 불가 결정을 촉구했다. 구 대표가 재판을 받고 있고, 지난해 10월 발생한 전국 인터넷 서비스 장애 등에 대한 책임을 져야 한다는 이유.&nbsp; &nbsp; 직원들은 또 임금·단체협상(임단협)이 지연되고 있는 점에도 불만이 상당하다. 노조는 최근 몇 년간 임금 인상률이 1% 수준이었다는 점을 들어 임금 9.5% 인상을 요구하고 있지만 사측은 1% 인상안을 제시해 입장차가 크다. 익명을 요구한 KT의 한 직원은 “처우에 대한 불만으로 최근 MZ세대 직원들의 이직이 잦아지자 경영진에 책임론을 제기하는 목소리가 커지고 있다”고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 알아두면 좋은 것 &nbsp; 구 대표의 연임 여부는 KT 주주들에게도 큰 관심사다. 구 대표가 수장으로 오른 뒤 KT가 3년 연속 배당금을 올리는 등 대대적인 주주환원 정책을 펼쳤고 자사주 매입에 적극적이었기 때문이다. 올해 초 KT는 지난해 실적을 공개하며 주당배당금을 전년 대비 41.5% 늘린 1910원으로 책정했다. 정지수 메리츠증권 연구원은&nbsp;“구 대표가 재선임되면 배당 정책을 연장하고 추가로 자사주를 매입하는 등의 주주 환원 정책을 기대할 수 있다”고 말했다. 관련기사 SKT 통째 갈아엎는다, 목표는 1등 AI 컴퍼니…어떤 일 있었기에 [팩플] [팩플] 최수연 1년, 네이버 ‘3대 숙제’ 진도 얼마나 뺐나 보니 '우영우' 대박, 디지코 힘 받는다…시총 10조 '구현모 KT' 비결 [팩플] 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.08 18:21</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25115934" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이태원 참사에 2030 영혼없는 출근...기업 파먹는 '프리젠티즘' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25115753</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25115753"/>
        <updated>2022-11-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115753" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/a2cf3dee-318a-4733-bf0b-965207010174.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/a2cf3dee-318a-4733-bf0b-965207010174.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/10/a2cf3dee-318a-4733-bf0b-965207010174.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="이태원 참사에 2030 영혼없는 출근...기업 파먹는 '프리젠티즘' [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115753" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
이태원 참사에 2030 영혼없는 출근...기업 파먹는 '프리젠티즘' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“회사 동료나 친구 등이 이태원에서 희생된 경우가 있어 회사 분위기가 뒤숭숭하다. 다들 넋을 잃고 출근하는 것 같다.” (30대 직장인 A씨) 국가 애도 기간은 끝났지만, 남은 이들의 슬픔은 계속된다. 특히 대다수 희생자와 또래인 2030 직장인들의 후유증이 일터에서도 이어지는 중. 방치했다간 조용한 사직(quiet quitting)으로 이어질 가능성이 있다. 2030 직원의 정신건강에 일부 기업들이 주목하는 이유.&nbsp; &nbsp; 7일 이태원 참사 희생자 추모공간인 이태원역 1번 출구. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; &nbsp; 이태원 참사로 회사 동료, 친구, 지인 등을 잃은 2030 직장인들은 ‘영혼 없는 출근’을 이어가고 있다. 출근해 일은 하지만, 불현듯 멍해지거나 급작스런 슬픔을 느껴 업무에 제대로 집중하지 못할 때가 있는 것. 이런 현상을 경영학에선 ‘프리젠티즘(presenteeism)’의 일종으로 본다. 회사에 출근해야하니 몸은 사무실에 있지만 정신은 딴 데 가 있다는 것.&nbsp; &nbsp;&nbsp; ‘출석하다(present)’에서 유래한 프리젠티즘은 업무 안팎의 스트레스와 육체적·정신적 고통으로 인해 몸과 마음 상태가 좋지 않음에도 회사에 출근하는 행위를 뜻한다. 이는 곧 개인과 조직, 사회적 차원의 생산성 하락으로 이어진다. 코로나19 기간 아파도 출근하는 이들로 인해 주목받은 개념.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 7일 오전 서울시 용산구 남영역 인근에서 출근길 버스를 기다리는 시민들. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; ◦ 보이지 않는 위험 : ‘직원이 결근해 생기는 생산성 손실(absenteeism)’은 프리젠티즘과 대비되는 개념이다. 결근과 근무 공백은 조직이 쉽게 알아채 대응할 수 있지만, 프리젠티즘과 그로 인한 손실은 눈에 잘 띄지 않는다. 하지만 기업이 이를 방치할 경우 개인의 건강, 조직 분위기, 성과에 악영향을 미친다. 권순원 숙명여대 경영학과 교수는&nbsp;“구성원의 프리젠티즘이 지속되면 최소한의 업무만 처리하는&nbsp;‘조용한 사직’으로 이어질 수 있다”고 말했다. 조용한 사직은 직장에서 쫓겨나지 않을 정도로 최소한의 일만 하겠다는 소극적 태도를 의미.&nbsp; &nbsp; ◦ ‘멘탈’에 대한 인식 변화 : 직원들의 멘탈 문제는 더는 개인의 문제만이 아니다. 한국인사관리학회장인 김종인 교수(건국대 경영학과)는 “직원을 성과의 도구로만 보고 멘탈을 개인 문제로 국한하는 흐름에서 벗어나 기업 시민과 이해관계자 개념을 바탕으로 생산성뿐 아니라 조직문화 전체의 관점에서 접근하는 게 최근 전 세계 산업계 흐름”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 1일 심리지원 상담소 찾은 시민들. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; ‘영혼 없는 출근’ 어떻게 대응해 &nbsp; &nbsp; 이런 가운데 2030 직장인들의 멘탈케어 앱에 대한 관심도 늘어나고 있다. &nbsp; ◦ 노력하는 개인 : 기업·개인 멘탈케어 앱 트로스트(휴마트컴퍼니) 관계자는 “이태원 참사 이전과 비교할 때 참사 이후 일일 가입자 수가 평균 70% 증가했다”면서 “사내 상담이나 병원 진료는 주변 시선을 의식해 조심스러워 하지만, 비대면 앱은 편리하기 때문에 많이 찾는 것 같다”고 말했다. 스타트업 분석 플랫폼 혁신의 숲에 따르면 PC와 모바일을 합한 트로스트의 지난 9월 MAU(월 활성 이용자수)는 8만3000명을 기록했다. 감정일기앱 ‘하루콩’ 운영사 블루시그넘 관계자는 “앱 설치 건수가 참사 이전 대비 30% 증가했다”며 “이용자 70% 이상이 2030 여성”이라고 전했다. 블루시그넘에 따르면 ‘하루콩’의 국내 기준, 지난달 MAU는 2만2000명대, 평균 DAU(일 활성 이용자수)는 7100명대다.&nbsp; &nbsp; ◦ 주목받는 EAP :&nbsp;EAP(employee assistance program·근로자지원프로그램)는 미국, 유럽 등에서 보편화된 제도로 기업이 구성원의 직무만족, 생산성에 부정적 영향을 주는 문제를 해결하기 위해 운영한다. 국내 기업들은&nbsp;근로복지기본법 제83조 권고에 따라 업무 스트레스, 개인의 고충 등 업무 저해 요인의 해결을 지원하는 상담 등을 통해 EAP를 지원한다. 대기업들은 자체 프로그램 또는 외부 연계를 통해 상담 및 고충 처리 프로그램을 운영하고, 300인 미만 중소기업이나 개인들은 근로복지공단을 통해 EAP를 지원받을 수 있다.&nbsp; 사진 근로복지공단 근로복지넷 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 전문가 조언은 &nbsp; ◦ EAP 활용 홍보·독려 : 권순원 교수는 “총기 사고, 테러 등을 겪으며 EAP가 발달한 미국과 달리 국내에선 상담을 기피하는 문화가 있다”면서 “EAP 상담을 통해 조직의 우울감과 생산성 저하를 최소화할 수 있다. 구성원이 눈치 보지 않고 EAP를 이용할 수 있도록 기업 차원의 적극적인 홍보와 활용 독려가 필요하다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; ◦ 리더십·문화 점검 : 김종인 교수는 “EAP 상담만 받으면 해결된다는 접근은 위험하다. 조직 내 개인의 고충을 처리하고 해결할 수 있는 구조와 문화가 있는지, 리더십과 업무 문화에 문제가 없는지 등 조직 전체를 돌아보고 EAP와 시너지를 낼 구조를 만들어야 한다”고 조언했다. 관련기사 17초 영상에 발칵..."돈 받는만큼 일한다" 조용한 사직 열풍 “잡스병 걸린 우리 대표님, 차라리 근로감독이 특효약” “근로계약서? 천천히 쓰시죠” 당신은 ‘좋좋소’에 입사했다여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.08 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25115753" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[SKT 통째 갈아엎는다, 목표는 1등 AI 컴퍼니…어떤 일 있었기에 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25115751</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25115751"/>
        <updated>2022-11-08T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115751" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/08/2cb73727-7501-4ebb-bc29-f009b7c8c5b0.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/08/2cb73727-7501-4ebb-bc29-f009b7c8c5b0.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/08/2cb73727-7501-4ebb-bc29-f009b7c8c5b0.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="SKT 통째 갈아엎는다, 목표는 1등 AI 컴퍼니…어떤 일 있었기에 [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115751" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
SKT 통째 갈아엎는다, 목표는 1등 AI 컴퍼니…어떤 일 있었기에 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤이 ‘AI 컴퍼니’로의 변신을 선언했다. SKT의 주요 성장 축인 MNO(이동통신) 사업을 포함, 미디어ㆍ엔터프라이즈(클라우드 등) 같은 성장 사업까지도 모두 AI 사업의 일환으로 보고 추진하겠다는 것.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 7일 오후 서울 을지로 T타워 본사에서 유영상 SKT 대표가 'AI컴퍼니'로서의 SKT 비전에 대해 설명하고 있다. [SKT] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 유영상 SKT 대표는 7일 서울 을지로 SKT 본사에서 취임 1주년 타운홀 미팅을 열고 ‘AI 컴퍼니’로서 SKT의 새 비전을 발표했다. ‘기술과 서비스로 고객을 이롭게 하는 AI 컴퍼니’가 주요 모토. &nbsp; ◦ 5대 사업군 → 3대 AI 전략: 유 대표는 1년 전 취임 당시 SKT 2.0 비전을 처음 발표하면서 SKT의 5대 사업으로 ①유·무선 통신 ②미디어 ③엔터프라이즈 ④AIVERSE(AI+메타버스) ⑤커넥티드 인텔리전스로 정의했다. SKT의 성장을 견인한 통신 외에도 다른 사업을 키워 사업 구조를 다각화하겠다는 것. 그러나 SKT는 1년 만에 주요 사업을 AI 컴퍼니로 통일시켰다. 모든 사업은 ‘AI의, AI에 의한, AI를 위한’ 것이라는 뜻. 구체적으로 보면 기존 5대 사업을 ▶코어 비즈(핵심 사업)를 AI로 재정의 ▶AI서비스로 고객 관계를 혁신 ▶AI나 DT(디지털 혁신) 역량이 필요한 기업, 기술을 찾아 AI를 확산시키는(AIX) 3대 전략으로 바꿨다. ◦ 목표는 1등 AI 컴퍼니:&nbsp;AI 대전환을 강조하는 SKT의 목표도 달라졌다. 유 대표는 이날 타운홀 미팅에서 한 시간 넘게 AI 컴퍼니 비전을 설명하며 “2026년까지 SKT의 기업가치를 40조원 이상으로 키워 대한민국 대표 AI 컴퍼니로 자리매김하겠다”고 밝혔다. 현재 SKT의 시가총액은 약 11조원 수준, 4배 이상 성장해야 달성 가능한 목표다. ◦ 브랜드 리뉴얼: AI 컴퍼니로 도약하기 위해 SKT와 자회사 SK브로드밴드는 이날 리뉴얼한 브랜드도 새로 공개했다. ‘오픈(OPEN)’을 모티브로 삼아, 새로운 세상ㆍ비지니스ㆍ생활을 열겠다는 뜻을 담았다. SKT 측은 “T와 B 리뉴얼 브랜드를 조만간 주요 SKT, SKB 사이트에 적용할 것”이라고 설명했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; SKT는 ‘AI 컴퍼니’로의 도약을 상징할 T(SKT)와 B(SK브로드밴드)의 리뉴얼 브랜드도 공개했다. SKT는 “리뉴얼 브랜드는 ‘OPEN’을 모티브로 미래를 향해 열려 있는 문을 형상화한 디자인. 익숙한 고정관념과 한계를 넘어 새로운 세상, 비지니스, 생활을 열겠다는 의미를 담고 있다”고 설명했다. [SKT] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; SKT가 사업 균형추를 AI로 완전히 옮기기로 한 것은 단순히 ‘탈(脫) 통신’ 선언이 아니다. SKT가 성과를 낼 수 있는 AI를 중심으로 사업 전략을 다시 짜겠다는 것. 그만큼 SKT의 미래 먹거리에 대한 고민이 많았다는 의미다. ◦ 이동통신도 ‘AI 통신’으로: 유 대표는 이 날 “올해 사상 최대 17조원 이상의 연결 매출이 예상되는 등 견고한 실적을 올렸다”고 자평하면서도 “유무선 통신 본업에서의 디지털 전환(DT)은 진척이 더딘데다 과거 패러다임은 더 이상 통하지 않는다”고 말했다. 이동통신인 MNO 사업은 SKT 분기 매출(올해 2분기 기준 4조2899억원)의 72% 이상을 차지하지만 새로운 성장 모멘텀을 만들기엔 한계가 있다. 이번 AI 전략은 통신 사업도 AI 사업으로 체질을 바꿔보겠다는 것. SKT는 “유무선 통신 프로세스에 모두 AI를 적용해 ‘AI MNO’로 바꾸고, 인터넷TV(IPTV) 및 T커머스 등 미디어 자산을 결합해 ‘AI 미디어 플레이어’로 묶을 것”이라고 밝혔다. &nbsp; ◦ AI·메타버스가 SKT 핵심: 지난해 7월 출시한 메타버스 플랫폼 ‘이프랜드’와 지난 5월 처음 선보인 AI 서비스 ‘에이닷(A.)’은 SKT의 핵심 사업으로 올라선다. 파트너십을 맺어온 아마존·구글 등 글로벌 빅테크와 도이치텔레콤·싱텔 등 대륙별 핵심 통신사업자들과 제휴를 기반으로 이프랜드 스케일을 키울 예정이다. 회사는 이프랜드가 월간 실사용자 360만명을 돌파하는 등 성과를 내고 있는 만큼 국내 대표 AI·메타버스 사업이 될 수 있다고 본다. &nbsp; SKT는 이프랜드를 통해 글로벌 진출과 함께 다양한 업체들과의 공동 콘텐츠 개발로 글로벌 톱티어 메타버스 서비스로 도약하는 한편, 소셜 기능을 지속적으로 확장하며 이프랜드의 재화를 현실 경제와 연계하는 크립토 기반 경제 시스템을 도입할 계획이다. [SKT] &nbsp;━&nbsp; ‘1등 AI 컴퍼니’의 조건 &nbsp; SKT는 이날 목표로 내건 ‘2026년 내 기업가치 40조원의 국내 최고 AI 컴퍼니’가 될 수 있을까. SKT 관계자는 “명목상 AI만 강조하는 패션 AI가 아닌 진짜 AI로 사업, 기술 전반에서 성과를 내는 것이 목표”라면서 “연말 인사에서 회사 직제 개편이 있을 것으로 보인다”고 설명했다. &nbsp; ◦ 기업가치 40조, 어떻게?:&nbsp;대표 2년차를 맞는 유영상 대표의 고민 중 하나는 기업가치다. 유 대표는 9월 사내 인터뷰에서 “우리 회사가 높은 수준의 실적과 배당에도 기업가치를 충분히 평가 받지 못해 안타깝다”고 말한 바 있다. 시가총액만 두고 보면 SKT는 네이버(27조원), 카카오(22조원)의 절반에 못미치는 수준이다. SKT 관계자는 “AI MNO를 비롯해 AIㆍ메타버스 사업에서 가시적인 성과를 내고 이를 바탕으로 회사 포트폴리오를 바꿔 간다면 충분히 달성 가능한 목표”라고 설명했다. 이날 타운홀 미팅에서 SKT 직원들은 유 대표에게 이프랜드 등 신사업에 대한 방향성과 의지 등을 물은 것으로 알려졌다. &nbsp; ◦ 기술 성과 어떻게 낼지 관건: SKT가 AI 기술 본연의 경쟁력을 어떻게 키울지도 관건. AI 기반 서비스를 자주 내놓을 것이 아니라 구글·메타 같은 글로벌 빅테크처럼 AI 기술 자체에 대한 투자를 계속 해야 한다는 지적이 나온다. SKT 관계자는 “지난달 국내 AI 기업 코난테크놀로지 지분을 산 것도 AI 개발 역량과 개발자에 대한 회사의 의지를 보여준다”며 “개발자와 기술 인프라를 최대한 확보해 회사 역량을 키우는 전략을 가지고 있다”고 설명했다. 관련기사 [팩플] 머스크의 트위터, 피의 금요일…한국 법인도 대부분 해고 "미쳤어요" 언더독 DRX가 '롤의 황제' 꺾다…e스포츠까지 들썩 [팩플] [팩플] 민간 벤처모펀드 결성한 중기부…‘벤처투자 혹한기’ 대응책은하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.08 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25115751" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 최수연 1년, 네이버 ‘3대 숙제’ 진도 얼마나 뺐나 보니]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25115569</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25115569"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.322Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115569" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/07/582a092d-6cdb-4dec-b9f7-f1ab1d18215e.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/07/582a092d-6cdb-4dec-b9f7-f1ab1d18215e.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/07/582a092d-6cdb-4dec-b9f7-f1ab1d18215e.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 최수연 1년, 네이버 ‘3대 숙제’ 진도 얼마나 뺐나 보니 " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115569" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] 최수연 1년, 네이버 ‘3대 숙제’ 진도 얼마나 뺐나 보니
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버 최수연 대표(오른쪽)와 김남선 최고재무책임자(왼쪽). [사진 네이버] ‘글로벌, 새 먹거리, 새 문화’라는 네이버의 3대 과제는 얼마나 진도가 나갔을까. 1년 전 신선하게 등장한 81년생 최수연 최고경영자(CEO)와 78년생 김남선 최고재무책임자(CFO)가 중간 평가대에 올랐다. 시장이 차분히 기다려주기에는 경제 상황이 만만치 않다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 7일 네이버가 3분기 실적을 발표했다. 매출은 전년 동기 대비 19.1% 증가한 2조 573억원, 영업이익은 5.6% 감소한 3302억원이었다. 영업이익률은 16.1%로, 전 분기보다 0.4%p 줄었다. 구글·카카오 같은 국내외 테크 기업들이 예상치를 밑도는 실적을 발표한 것에 비하면 선방한 편. 하지만 실적이 보여주는 질문은. &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; ① ‘돈 버는 검색, 돈 쓰는 신사업’ 언제까지? &nbsp; 네이버는 사업을&nbsp;△서치플랫폼(검색·배너 광고)&nbsp;△커머스(쇼핑 광고·중개·멤버십) △핀테크 △콘텐츠(웹툰·스노우·뮤직)&nbsp;△클라우드 5개 부문으로 분류하는데, 클라우드를 제외한 4개 부문 매출이 모두 늘었다. 네이버는 구(舊)산업이자 캐시카우인 서치플랫폼 의존도를 낮추려고 노력해 왔고, 지난해 1분기부터는 서치플랫폼 비중이 전체 매출의 50% 미만으로 내려왔다. 후발 사업들이 더 가파르게 성장했다는 얘기다. 이번 3분기에도 콘텐트 부문 매출은 3119억원으로 전년 동기 대비 77.3% 고성장했다. &nbsp; 그러나 영업이익으로 보면 구산업 의존도가 도리어 심해졌다. 네이버는 지난 2분기부터 주요 부문별 손익을 공개하고 있는데, 검색·쇼핑 부문은 3분기 합산 4633억원, 핀테크는 343억원의 영업이익을 올렸지만 콘텐츠 부문은 1047억원의 적자를 봤다. ‘돈 버는 사업’과&nbsp;‘돈 쓰는 사업’ 간극은 지난 2분기보다 더 벌어졌다. 이 구조를 언제까지 유지할 수 있을까. 이날 컨퍼런스콜에서 김남선 CFO는 웹툰 등 신사업 마케팅 비용에 대해&nbsp;“합리적으로 가겠다”며 축소를 예고했다. &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ② C2C가 벌 때까지, B2B가 벌어줄 텐가 &nbsp; 그간 네이버의 전략은 이랬다. 1차 캐시카우인 광고가 버텨줄 동안 2세대인 커머스와 B2B(기업 간 거래)를 키우고, 그 후에는 2세대가 번 돈으로 3세대(콘텐트·메타버스 등)에 집중 투자하기. 3년 전 한성숙 전 대표가&nbsp;“커머스·B2B로 재도약한다”고 선언했고 실제 굵직한 사업으로 키워냈다. 최근 네이버는 3세대 먹거리에 커뮤니티와 C2C(개인 간 거래)를 추가했다. 글로벌 C2C 플랫폼 포쉬마크를 지난달 16억 달러(약 2조원)에 인수했고, 이재후 번개장터 전 대표를 임원으로 영입했다. &nbsp; 네이버 2세대 사업들이 규모있는 수익을 내는 데까지는 시간이 더 필요해 보인다. 네이버 커머스 3분기 매출은 4583억원. 단, 회사는 커머스 자체 영업이익을 공개하지는 않고 검색 영업이익과 합쳐 발표한다. 회사 B2B 사업 핵심인 클라우드 부문 매출은 3분기 948억원으로 전년 동기 대비 1.5% 줄었고, 영업손실은 572억원으로 전 분기 손실(362억원)보다 폭이 커졌다.&nbsp; &nbsp; 상황이 이렇자, 네이버는 클라우드 조직 개편에 나섰다. 이날 회사는 웍스모바일·클로바·파파고·웨일 등 여러 사업 부서에 흩어져 있던 인공지능(AI)과 B2B 조직을 ‘뉴클라우드’ 산하로 통합한다고 밝혔다. 최수연 대표는 컨퍼런스콜에서 “인프라·플랫폼·솔루션 영역까지 최적화한 통합 사업 구조를 완성하겠다”고 했다. 우선 목표는 일본 내 B2B 사업 확장.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ③ ‘허리띠 조른다’는데 기업문화와 자회사 처우는? &nbsp; 이날 컨퍼런스콜에서 김남선 CFO는 ‘비용 합리화’를 강조했다. 거시경제 불황에 대비, 성과가 불명확한 투자는 이미 상당수 회수를 진행했고, 인건비 증가 속도도 낮추겠다고 했다.&nbsp; 이에 따라 기업문화에 관심이 쏠린다. 새 경영진 취임의 직접 계기는 지난 2021년 발생한 네이버 사내 괴롭힘 사건이었다. 앞서 회사는 진상조사 결과를 발표하며, 소수의 리더에게 권한이 집중돼 혁신과 소통이 어려웠다고 자체 진단했다. &nbsp; 그런데 네이버의 클라우드 조직이 개편되면 ‘기술 콘트롤 타워’의 힘은 더 강해질 전망이다.&nbsp;네이버는 지난 2020년에도 B2B 사업을 한데 모아 효율화하는 조직 개편을 했지만, 클로바와 웍스모바일 같은 개별 조직은 그대로 유지했다. 그런데 이제 거대 기술 조직이 생기는 셈이니, 자율성·창의성 확보는 한층 더 중요한 과제가 될 전망. 최 대표는 이날 오후 사내 간담회 ‘컴패니언 데이’를 열고 조직 개편과 구성원들의 소속 이동에 대해 논의했다. &nbsp; 인건비 절감 기조가 계열사 처우에 미칠 영향도 주목된다.&nbsp;계열사를 늘린 카카오와 달리, 그간 네이버는 본사에 역량과 처우를 집중해 왔다. 서비스의 운영·유지를 담당하는 IT 계열사 직원들의 상대적 박탈감이 크다. 지난 5일에는 그중 하나인 엔테크서비스(NTS) 직원 300여 명이 회사 앞에서 항의 집회를 열었다. 이들은 “본사인 네이버와 깊이 연계돼 일하지만 간접 고용구조로 연봉에 차별이 크다”고 주장한다. 네이버는 지난달 미국 1위 C2C 플랫폼 포쉬마크를 인수했다. 사진 네이버 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로 네이버는…주목할 점 &nbsp; ‘최수연의 C2C 빅딜’은 언제 성과를 낼까.&nbsp;최 대표는 5년, 10년 뒤를 얘기한다. 이날 그는 실적발표 첫머리에 “포쉬마크 인수는 커뮤니티 커머스라는 새로운 리테일의 발걸음”이라며 “5년, 10년 뒤 네이버의 의미 있는 성장을 이끄는 한 축이 될 것”이라고 말했다. 그러나 넘어야할 산이 많다. 네이버 주가는 지난달 포쉬마크 빅딜 발표 후 급락, 좀처럼 회복되지 않고 있다. 이날도 전날 대비 2.87% 하락한 16만9000원을 기록했다. 최 대표에 남은 임기는 2년 4개월. &nbsp; 5년간 CEO로 일한 한성숙 전 대표의 ‘물류 빅딜’은 성과 가시화까지 2년이 걸렸다. 지난 2020년 10월 네이버는 CJ대한통운과 3000억원 어치 주식을 교환했고, 최근 물류 협력을 통해 ‘네이버 도착보장’(빠른 배송)을 시작했다. 2025년 즈음에는 네이버 스마트스토어 전체 물량의 50%를 빠른 배송으로 소화하겠다는 게 회사의 구상.&nbsp; &nbsp; 네이버와 소프트뱅크의 빅딜도 내년 3월이면 2주년으로, 성과를 내야 할 때다. 네이버의 일본 자회사 라인과 소프트뱅크 자회사 야후재팬이 통합한 A홀딩스가 지난해 3월 출범했다. 최 대표는 이날&nbsp;“내년부터 네이버의 쇼핑 검색 광고 솔루션이 야후의 검색 결과에 적용될 것”이라며 “연내에 계약 체결 예정”이라고 했다. 야후를 대상으로 네이버의 글로벌 B2B 매출이 발생한다는 얘기다. 최 대표는&nbsp;“네이버의 검색과 광고, 페이 모델을 그대로 이식하고, 일본 시장에서 메신저 라인 점유율도 높기에 사업적 강화를 이룰 것”이라고 덧붙였다. 팩플배너 관련기사 쿠팡과는 차원이 다르다?…네이버 야심작 '도착보장' 기술 보니 [팩플] 사우디 꽂힌 첨단기술…로봇 친화형 건물, 네이버 신사옥 가보니[팩플] 네이버, 증권·부동산 서비스 네이버파이낸셜로 양도… 마이데이터 강화 포석 북미 1위 중고패션 플랫폼 인수…네이버, 글로벌 C2C 최강 노린다 심서현·권유진 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.07 17:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25115569" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["미쳤어요" 언더독 DRX가 '롤의 황제' 꺾다…e스포츠까지 들썩 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25115408</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25115408"/>
        <updated>2022-11-07T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115408" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/07/a36929ca-e0aa-4ec5-9732-d9146c630de6.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/07/a36929ca-e0aa-4ec5-9732-d9146c630de6.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/07/a36929ca-e0aa-4ec5-9732-d9146c630de6.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;미쳤어요&quot; 언더독 DRX가 '롤의 황제' 꺾다…e스포츠까지 들썩 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115408" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
"미쳤어요" 언더독 DRX가 '롤의 황제' 꺾다…e스포츠까지 들썩 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
5일(현지시각) 미국 캘리포니아주 샌프란시스코 체이스 센터에서 열린 리그오브레전드 월드 챔피언십(롤드컵) 결승전에서 DRX가 T1을 꺾고 극적으로 우승했다. USA투데이=연합뉴스 오늘 경기, 미쳤어요! &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 5일 오후 9시 30분(현지시각) 미국 캘리포니아주 샌프란시스코 체이스 센터. 사회자의 뜨거운 외침과 함께 세계 최대 e스포츠 대회 리그오브레전드(LoL) 2022 월드 챔피언십, 일명 ‘롤드컵’ 결승전이 막을 내렸다. 약 4시간 30분의 공방 끝에 DRX(드래곤X)가 3대 2로 ‘롤의 제왕’ 페이커(이상혁)의 T1을 꺾는 이변을 만들어냈다. 한국 DRX는 지난해 중국 에드워드 게이밍에 내줬던 ‘소환사의 컵(우승컵)’을 가져온다. 롤드컵은 글로벌 게임회사 라이엇게임즈의 대표 게임 롤의 세계 최강팀을 가리는 무대로, 올해 12회째다. &nbsp; ‘언더독’의 반란에 현장은 달아올랐다. 창단 이래 첫 우승을 기록한 DRX의 주장 데프트(김혁규)는 “하루도 빠짐없이 상상만 했던 일인데 현실이 됐다”며 기쁨의 눈물을 흘렸다. 이날 중계 방송을 모여서 보기 위해 서울 종로구 CGV 대학로를 찾은 10년차 롤팬 임재성(36)씨는 “원래 T1 팬인데 페이커의 패배가 잊힐 만큼, 바닥에서 정상까지 올라온 DRX의 성장 스토리가 가슴을 울렸다”며 “데프트의 인터뷰 때는 울컥해서 눈물이 났다”고 소감을 전했다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; DRX는 어떤 팀? &nbsp; 2022 LoL 월드 챔피언십 결승전에 진출한 DRX. 사진 라이엇게임즈 이번 롤드컵 하위 12팀 출신. 한국 리그인 리그오브레전드 챔피언스 코리아(LCK) 선발전부터 반전에 반전을 거듭하며 치고 올라왔다. 특히 지역 최약체로 분류되는 4번 시드가 결승에 진출한 건 DRX가 최초. 이미 세 차례나 롤드컵 우승 경험이 있는 세계 정상급 T1을 꺾으며 역전극의 정수를 보여줬다. ‘어차피 우승은 T1’이란 세간의 예상을 뒤엎은 DRX엔 ‘평민 출신 황제’, ‘소년만화식 해피엔딩’이란 별명이 붙고 있다. DRX의 모기업 ㈜디알엑스는 국내 e스포츠 기업 최초로 코스닥 상장을 추진 중이다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 롤드컵 결승에서 한국 팀끼리 붙은 건 2017년 ‘삼성 갤럭시 vs SK텔레콤 T1(T1의 전신)’ 이후 5년 만이다. e스포츠 종주국의 위상을 다시금 입증한 것. &nbsp; ‘LCK 황금기’였던 2015~2017년엔 3년 연속 한국 팀끼리 결승을 치렀다. 이후 중국·북미 등에서 한국 선수와 지도자들을 대거 영입해간 ‘엑소더스 사태’ 이후 해외 리그가 상향 평준화됐고, LCK는 2018년 인빅터스 게이밍(중국), 2019년 펀플러스 피닉스(중국)에 우승을 내주는 등 침체기를 겪었다. &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr 그러나 올해 4강엔 젠지(Gen.G)를 포함해 LCK 3팀이 이름을 올렸다. T1 관계자는 “전통적으로 한국은 실수 없이 치밀하게 상대를 말려죽이는 전략에 능한데, 지난 몇 년은 중국의 과감한 플레이와 유럽의 창의적인 플레이에 고전했다”며 “한국 팀들의 치열한 연구 끝에 이번 롤드컵에서 과감한 플레이를 선보이며 ‘내년에도 한국은 못 이긴다’는 공포감을 주는 데 성공했다”고 평가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 페이커와 데프트,&nbsp;세계 정상서 만난 동창 &nbsp; DRX 주장 데프트(김혁규, 왼쪽)와 T1 주장 페이커(이상혁). 두 사람은 1996년생 동갑내기로, 서울 마포고등학교 동문이기도 하다. 사진 라이엇게임즈 양팀 주장인 페이커·데프트의 스포츠 만화 같은 서사도 이목을 끌었다. ‘롤판 베테랑’인 두 사람은 1996년생 동갑내기이자, 서울 마포고 동창이다. 둘다 고등학교를 중퇴하고, e스포츠에 뛰어 들었다가 세계 정상에서 라이벌로 만난 것. &nbsp; ◦ ‘e스포츠계 메시’ 페이커는: 2013년, 열일곱에 데뷔해 국내 대회와 국제 대회를 포함해 가장 많은 우승을 차지한 선수. 3년차부턴 축구의 메시, 농구의 조던 등에 비견되며 e스포츠판을 상징하는 선수로 자리매김했다. 해외에선 롤이나 SKT 이름은 몰라도, 페이커가 누군지는 알 정도. 현역 최고령 선수로 결승에 진출하면서 에이징 커브(aging curve·나이에 따른 기량 하락) 우려를 극복하고 ‘올타임 아웃라이어’급 성과를 내고 있다는 평가를 받는다. 전설적인 e스포츠 선수로 평가받는 T1 페이커(이상혁). 사진 라이엇게임즈 &nbsp; ◦ ‘원거리 딜러’ 데프트는: 롤드컵과는 유독 인연이 없던 선수. 2014년 삼성 갤럭시 블루 소속으로 롤드컵 4강에 올랐고, 이후 다섯 차례나 롤드컵에 출전했지만 8강 문턱을 넘지 못했다. 결승 무대에 오른 것은 선수 생활 10년 만인 올해가 처음. 이번 우승으로 데프트는 롤드컵 사상 최고령 우승자라는 타이틀을 얻게 됐다. &nbsp; 2022 LoL 월드 챔피언십에서 우승한 DRX의 주장 데프트(김혁규)가 트로피에 키스하고 있다. 사진 라이엇게임즈 &nbsp;━&nbsp; 한국에 e스포츠란 &nbsp; e스포츠는 K팝과 함께 글로벌 시장에서 K컬쳐 파워를 주도하는 문화 산업. 국내외에 미치는 산업적 영향력도 막대하다. LCK의 하루 시청자만 400만명 이상. 올해 LCK 서머 결승전의 경우 전체의 75%가 외국어 기반 시청자들이었다. 라이엇게임즈 관계자는 “LCK는 축구의 잉글리시 프리미어리그(EPL)과 비슷한 위상”이라고 말했다. &nbsp; 레드불, BMW, 나이키 등 글로벌 대기업의 스폰서십 러브콜이 끊이지 않는 시장이기도 하다. 팬이 고령화하고 있는 MLB(야구), NBA(농구) 등 전통 스포츠에 비해, e스포츠는 디지털 시장을 주도하는 전 세계 젊은층과 교감할 수 있는 기회라서다. 시장조사 업체 뉴주(Newzoo)에 따르면 올해 글로벌 e스포츠 시청자 규모는 5억명, 수익은 13억 8400만 달러(약 2조원)에 달한다. e스포츠는 2023년 항저우 아시안게임부터 정식 종목으로 채택됐다. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 지난해 한국의 LCK에 도입된 ‘프랜차이즈 모델’이 이번 롤드컵에서 효과를 입증했다는 평가가 나온다. 북미·유럽·중국 리그에서 먼저 시행된 이 모델은 ‘승강제’ 대신 각 팀이 리그에 투자금을 내고 공동 주최가 되어, 리그 수익을 똑같이 나눠갖는 시스템. 강등될 걱정 없이 보다 자유롭게 외부 투자나 광고를 유치할 수 있고, 선수의 최저 연봉도 6000만원으로 맞춰진다. 유소년 선수나 2군팀을 키우기에도 유리한 제도지만, 강팀엔 딱히 장점이 없어 도입 초 반신반의 상태였다. 5일(현지시각) 미국 캘리포니아주 샌프란시스코 체이스 센터에서 열린 리그오브레전드 월드 챔피언십(롤드컵) 결승전에서 관객들이 환호하고 있다. USA투데이=연합뉴스 &nbsp; 라이엇게임즈 관계자는 “프랜차이즈 도입을 계기로 LCK 10개 팀은 팀을 재정비하는 ‘리빌딩(rebuilding)’ 시즌과 승리에 진력하는 ‘윈 나우(win-now)’ 시즌을 구분하는 등 각자의 컬러를 만들어 냈다”며 “지속가능한 성장을 추구하는 리그가 되면서 팀과 선수들의 전반적인 경쟁력이 올라간 결과 전 세계 롤드컵에서 한국의 LCK가 선전할 수 있었다”고 말했다. 관련기사 ‘노코드 개발’ 된다는데…장병규는 왜 ‘SW교육’ 또 만드나 [팩플] "46조어치 게임사 산다"…글로벌 게임업계 흔든 사우디 노림수는 “근로계약서? 천천히 쓰시죠” 당신은 ‘좋좋소’에 입사했다 “잡스병 걸린 우리 대표님, 차라리 근로감독이 특효약” “투자 혹한기라 창업 고민? 지금보다 더 좋을 순 없다” 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr, 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.07 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25115408" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 머스크의 트위터, 피의 금요일…한국 법인도 대부분 해고]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25115293</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25115293"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.326Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115293" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/06/35592710-d923-4656-883b-e190490411e3.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/06/35592710-d923-4656-883b-e190490411e3.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/06/35592710-d923-4656-883b-e190490411e3.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 머스크의 트위터, 피의 금요일…한국 법인도 대부분 해고" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115293" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] 머스크의 트위터, 피의 금요일…한국 법인도 대부분 해고
</a>
</h2>
<p class="description">
전세계 7500명의 트위터 직원들에게 지난 4일은 ‘피의 금요일’이었다. 일론 머스크가 지난달 27일 트위터 최대 주주에 올라선지 8일 만에 임직원 절반인 3700명을 일괄 해고한 것. 2012년 설립된 트위터코리아의 직원 상당수도 이날 해고 통보를 받았다. 주인이 바뀐 뒤 급격히 달라진 트위터의 혼란은 당분간 계속될 것으로 보인다. &nbsp; 일론 머스크와 트위터 엠블럼. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 해고 대상인 트위터 직원들은 4일 오전 개인 e메일 계정으로 사측이 보낸 메일을 받았다. ‘트위터에서 당신의 역할(Your Role at Twitter)’이란 제목의 e메일에서 트위터는 “앞으로 트위터에서의 당신 역할이 (다른 직원과) 중복될 가능성이 있다”며 “안타깝지만 이 조치는 회사의 성공을 위해서 반드시 필요한 절차”라며 해고 이유를 설명했다.&nbsp; &nbsp; ◦ ‘피의 결혼식’ 시작됐다: 대규모 인원 감축은 어느 정도 예상된 일이었다. 뉴욕타임스(NYT)는 이날 “피의 결혼식(red wedding)이 시작됐다”는 한 트위터 직원의 표현을 인용했다.‘피의 결혼식’이란 미 드라마 ‘왕좌의 게임’에서 주인공 롭 스타크와 주변 인물들이 동시에 죽은 장면. 트위터 직원 상당수가 회사에서 한꺼번에 해고 당한 상황이 드라마와 비슷하다는 것. ‘더버지’의 5일 보도에 따르면 트위터 정책, 제품 안전, 커뮤니케이션, 접근성 등 부서 직원들이 주요 해고 대상이었으며, 일부 조직은 소속 직원 전부가 해고 대상에 올라 조직이 통째로 날아가기도 했다. 미 샌프란시스코에 위치한 트위터 본사에서도 임직원 2500명 중 900여명이 해고 대상에 포함됐다. 트위터의 해고 예고 메일. 트위터는 3일 전세계 임직원들에게 ″회사가 한 걸음 더 앞으로 나아가기 위해 어쩔 수 없었다″며 인원 감축 메일을 보낼 것임을 공지했다. 이 예고 메일에 따르면 해고 대상자는 4일 오전 9시까지 개인 메일로 해고 통보를, 해고 대상자가 아닌 경우 트위터 회사 메일로 관련 메일을 받게되는 것이라고 했다. 실제로 4일 트위터 전직원들이 메일을 받은 것으로 알려졌다. [트위터 캡처] ◦ 국내서도 상당수 해고 통보: 트위터코리아 직원 20여명 중 상당수도 해고 통보를 받았다. 트위터코리아 관계자는 “그간 외신을 보면서도 ‘한국은 예외겠지’라고 생각했는데 매출과 직접 관련이 없는 부서들이 직격탄을 맞았다”며 “신창섭 트위터코리아 대표와 일부 사업 부서를 제외하고는 대부분 해고 통보를 받았다”고 전했다. 이 관계자는 “7일 회사로 출근해서 해고 상황과 앞으로의 계획 등을 파악하려고 한다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 해고했나 &nbsp; 트위터를 갓 인수한 머스크로서는 피인수기업의 경영 정상화가 시급하다. 머스크는 “3년 내 트위터를 경영 정상화해 재상장을 약속한다”고 밝힌 바 있다. 그는 5일 자신의 트위터에서 “회사가 매일 400만달러(약 56억원)씩 손해를 보고 있는 상황에서 다른 선택지가 없었다”며 해고의 당위를 주장했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ◦ 바닥 뚫은 트위터 실적: 트위터는 지난해 매출 50억7748만달러(약 7조1600억원), 순손실 2억2140만달러(약 3123억원)를 기록, 2년 연속 적자를 기록했다. 메타, 틱톡과 같은 다른 글로벌 소셜미디어 기업들이 흑자 행진을 이어갈 때였다. 올해 1분기엔 6560만달러(약 925억원) 순이익을 거뒀지만 2분기에는 2억7000만달러(약 3800억원) 순손실을 기록했다. 여기에 이자 비용도 크게 늘어날 예정. 머스크가 트위터 인수를 위해 130억달러(약 18조원) 대출을 받았는데 이에 대한 이자도 트위터가 갚아야 하기 때문. NYT는 “트위터의 연간 이자 지급액이 10억달러(1조4100억원)로 불어나게 될 것”이라며 “트위터는 은행에 빚진 것보다 매년 더 적은 돈을 벌고 있는 셈”이라고 지적했다. &nbsp; ◦ 머스크 이후, 광고 타격: 머스크로 주인이 바뀐 뒤부터 광고 시장에서 트위터의 가치는 더 떨어지는 중. 자동차 기업 폴크스바겐, 제너럴모터스, 글로벌 제약사 화이자 등이 트위터에 광고를 일시적으로 중단하겠다고 밝혔다. 트위터 경영권이 머스크에 넘어감으로써 플랫폼 불확실성이 커지고, 혐오 콘텐트가 증가할 가능성이 크다는 것이 주요 이유다. 만약 트위터가 도널드 트럼프 전 미국 대통령 계정을 복구시키는 등의 정치색을 더 드러낸다면 광고주들의 트위터 이탈은 가속화될 것으로 보인다.&nbsp;머스크가 트위터의 유료 서비스 ‘트위터 블루’ 요금을 현재 4.99달러에서 8달러로 올리는 등 타개책을 내놨지만 시장 반응은 미지근하다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정당한 해고였나 &nbsp; 임직원들에 대한 트위터의 해고 절차가 정당했는지 여부를 두고도 논란은 계속될 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; 트위터 직원 5명은 3일 샌프란시스코 연방법원에 “대량 해고 전 충분한 공지를 하지 않는 것은 연방법, 캘리포니아주법을 위반한 것”이라며 소송을 제기했다. 미 연방 및 캘리포니아주 ‘근로자 조정 및 재교육 통보 법안(WARN)’에 따르면 고용주는 직원 50명 이상을 한 번에 대량 해고하거나 공장을 폐쇄할 경우엔 60일 전 미리 공지해야 한다. 소송을 주도하는 섀넌 리스 리오르던 변호사는 블룸버그와의 인터뷰에서 “이 법을 인지하고 있는 트위터가 뒤늦게 캘리포니아주 정부에 983명에 감원 계획을 공식적으로 통보했고, 이들 직원들은 두 달 뒤인 1월 6일까지 모든 임금과 복리후생 혜택을 받을 수 있다”고 밝혔다. 리오르던 변호사는 “트위터가 해고 직원들에게 ‘부당 해고 소송에 참여하지 않겠다’는 서명을 받을 것으로 알려져 있는데 이는 부당한 행위”라며 비판했다. 유엔인권이사회에서도 트위터의 대량 해고를 우려했다. 5일 유엔인권이사회 볼커 투르크 위원장은 머스크에 공개 서한을 보내 “우리가 공유하고 있는 인권보호 이념을 트위터 플랫폼 사용 및 발전의 중심으로 삼아달라”고 요청했다. &nbsp; 트위터코리아 직원들 역시 부당 해고에 해당할 수 있다는 지적이 나온다. 안태은 노무사는&nbsp;“해고 통보를 받은 직원들이 국내 법인 소속 직원들이기 때문에 한국 근로기준법 적용 대상”이라며&nbsp;“적어도 30일 전에 해고 통보를 하는 것이 합법적인 절차인데 당일에 해고 통보를 했다면 부당해고일 가능성이 크다”고 설명했다. 그러나 안 노무사는&nbsp;“만약 공식적인 해고 통보 외에 회사 차원에서 권고사직하거나 혹은 한 달치 이상의 급여와 퇴직금을 제안했다면 부당해고인지 여부를 다시 따져봐야할 것”이라고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 잘라낼 권리는 머스크에만 있지 않다. 머스크의 등판 이후, 트위터 이용자 상당수도 트위터를 끊고 다른 대안 플랫폼으로 갈아타며 ‘디지털 망명’ 중이다. ◦ 탈중앙화 SNS 인기: 마스토돈(Mastodon)과 디스코드(Discord)가 대표적. 마스토돈은 2016년 독일인 오이겐 로흐코(29)가 중앙집권적인 트위터 정책에 반발해 만든 분권화형 소셜미디어다. 한 포스트당 500자까지 쓸 수 있는데 메시지를 중앙 서버 아닌 ‘인스턴스’라 불리는 여러 서버에 저장한다. 누구나 서버가 있으면 인스턴스를 만들 수 있다. CNN은 5일 “트위터가 카오스에 휩싸이면서 마스토돈의 월 이용자 수가 65만명까지 늘었다”고 보도했다. &nbsp; ◦ 잭 도시의 블루스카이:&nbsp;트위터의 공동 창업자인 잭 도시가 만든 ‘블루스카이 소셜’도 최근 테스트 운영 중이다. 블루스카이는 특정한 기업, 개발자에 속하지 않는 독립적인 소셜 네트워크 플랫폼을 지향한다. 구체적인 서비스 컨셉은 아직 공개되지 않았다. 한편 도시는 5일 트위터의 대량 해고 사태에 대해 “많은 사람들이 내게 화났다는 것을 안다”며 “회사 규모를 너무 빨리 키웠고 이 점에 대해 사과한다”고 말했다. 지난해까지 트위터 최고경영자(CEO)였던 그가 트위터의 경영을 악화시킨 데 대해 사과한다는 뜻으로 보인다.&nbsp; 관련기사 [팩플] 민간 벤처모펀드 결성한 중기부…‘벤처투자 혹한기’ 대응책은 [팩플] 카카오, 성장엔진 멈췄나...먹거리 없는 미래는 안갯속 “잡스병 걸린 우리 대표님, 차라리 근로감독이 특효약” &nbsp; &nbsp; &nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.06 17:27</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25115293" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 민간 벤처모펀드 결성한 중기부…‘벤처투자 혹한기’ 대응책은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25115029</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25115029"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.327Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115029" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/04/f6b938a6-7837-42de-8b96-08cfa0cf5717.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/04/f6b938a6-7837-42de-8b96-08cfa0cf5717.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/04/f6b938a6-7837-42de-8b96-08cfa0cf5717.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 민간 벤처모펀드 결성한 중기부…‘벤처투자 혹한기’ 대응책은" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25115029" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] 민간 벤처모펀드 결성한 중기부…‘벤처투자 혹한기’ 대응책은
</a>
</h2>
<p class="description">
이영 중소벤처기업부 장관(가운데)이 4일 서울 강남 팁스타운에서 열린 최근 투자동향과 민간 모펀드 조성 라운드 좌담회에서 인사말을 하고 있다. [사진 중기부] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 중소벤처기업부(중기부)가 벤처 투자를 촉진하기 위해 ‘민간 벤처모(母)펀드’를 조성한다. 각국 중앙은행의 금리 인상으로 시장 유동성이 마르며 국내 벤처투자가 얼어붙자, 정부가 직접 투자 활성화 방안을 마련한 것. 현재 평균 6조원(2017~2021년) 규모인 벤처펀드를 2026년까지 8조 원대로 확대하는 것이 목표다. 이영 중기부 장관은 4일 정부서울청사에서 열린 비상경제장관회의에서 이 같은 내용을 담은 ‘역동적 벤처투자 생태계 조성 방안’을 발표했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 핵심 내용이 뭐야&nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr ① 벤처투자 인센티브 강화 ◦ 운용사에 당근을: 정부의 모태펀드 출자를 받아 펀드를 결성한 운용사가 투자목표비율보다 더 많이 투자하면 관리보수를 추가 지급하고 성과보수도 더 많이 주기로 했다. 모태펀드의 출자사업 선정 시 가점도 부여할 예정. 또한 운용사가 펀드 결성 초기부터 돈을 많이 투자하면 관리보수를 많이 받도록 지급구조도 개선한다. 투자목표비율은 펀드 결성일로부터 40%(만 1년)→70%(만 2년)→90%(만 3년)로 매년 높아진다. &nbsp; ② 정부·민간 ‘투 트랙’ ◦ 민간 벤처모펀드 결성:&nbsp;그동안 모태펀드는 정부가 설립한 한국벤처투자가 정부 자금으로 모펀드를 조성해 벤처펀드에 출자했다. 그러나 앞으로는 정부 자금 없이도 민간이 모펀드를 마련할 수 있도록 법제화를 추진할 예정. 민간 자금을 모집해 벤처기업 투자 펀드에 출자하는 민간 벤처모펀드를 만들기 위해서다. 민간 벤처모펀드는 자금의 60% 이상을 벤처투자에 사용해야 한다. 대신 기획재정부와 협력해 세금공제 등의 혜택을 제공할 계획이다. &nbsp; ◦ 정부는 지원·민간은 수익: 민간 벤처모펀드가 결성되면 정부 모태펀드와 ‘역할 분담’을 한다. 민간 벤처모펀드는 민간 자금이 투입되는 만큼 수익성이 높은 분야를 중심으로 투자하도록 유도한다. 기존 정부 모태펀드는 청년·여성창업, 창업 초기 기업 등 투자 유치가 힘들거나 정책적 도움이 필요한 분야를 위주로 지원한다. &nbsp; ③ 글로벌 투자유치 활성화 ◦ 해외 VC 누적투자 확대: 정부의 모태펀드가 해외의 VC와 함께 조성하고 있는 ‘글로벌 펀드’의 규모를 확대한다. 이는 일정 비율 이상을 국내 벤처 스타트업에 투자하도록 한 펀드. 내년 말까지 누적 8조원(21년 말 기준 누적 4조9000억원)으로 규모를 확대할 계획이다. 프랑스, 핀란드, 아시아개발은행(ADB)에 국한했던 공동출자 VC의 국적도 영국, 독일, 중동 등으로 다변화하겠다는 목표다. ④ 신규 벤처금융기법 ◦ 조건부 지분전환계약: 기업가치 산정이 어려운 기업이나 투자를 받기 어려워 자금난을 겪는 스타트업에게 현금을 지원해줄 수 있는 각종 제도를 도입한다. ‘조건부 지분전환계약’ 등의 제도가 대표적이다. 기업가치 산정이 어려운 기업에 대출을 먼저 해주고, 후속 투자를 받으면 전환사채(CB)를 발행하는 방식이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 중기부가 각종 벤처투자 지원방안을 내놓으면서, ‘투자 혹한기’에 부딪힌 스타트업 투자 상황이 앞으로 개선될 여지가 생겼다. 최근 중앙은행의 기준금리 인상 등의 여파로 시장에 자금이 마르면서 VC의 투자와 스타트업의 기업공개(IPO) 등이 줄줄이 미뤄지고 있는 상황. &nbsp; 이날 대책 중 중기부가 가장 기대를 걸고 있는 정책은 민간 벤처모펀드 조성. 민간 자금이 벤처투자로 흘러들게 되면 얼어붙은 벤처투자가 급격히 풀릴 것이라는 기대감에서다. 내년에 배정된 중기부의 모태펀드 예산(3135억원)이 올해(5200억원)보다 무려 40%가 삭감되며 벤처 업계의 불만이 커지자 이를 달래기 위한 목적도 있다. &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 업계 반응은 &nbsp; 벤처투자업계는 이날 중기부가 내놓은 대책에 “시의적절하다”는 반응. 이날 이영 장관과 벤처투자업계의 좌담회에는 최성진 코리아스타트업포럼 대표를 비롯해 지성배 한국벤처캐피탈협회 회장, 김동환 하나벤처스 대표, 김종필 KB인베스트먼트 대표, 나종윤 타임웍스인베스트먼트 대표가 참석했다. &nbsp; 김종필 대표는 “현재 엑싯(exit, 투자금 회수) 시장이 굉장히 안 좋고, 시장 우려가 커지면서 투자 부문에서도 수세적인 상황”이라며 “중기부가 현실적인 부분을 잘 짚어줘서 시의적절한 대책이라고 생각한다”고 말했다. 지성배 회장은 “중기부가 (벤처투자 활성화를 위한) 물꼬를 텄다는 부분에 감사한다”며 “세제 혜택을 기반으로 좀 더 발전된 인센티브 제도를 만들어서 민간 모펀드를 활성화했으면 좋겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ◦ 시행 시기는 내년 말?:&nbsp;중기부가 내놓은 대책을 언제부터 시행할 수 있을지가 관건이다. 민간 모펀드 제도화(벤처투자법)와 벤처투자 활성화에 따른 세금혜택(조세특례제한법) 모두 법 개정이 필요한 사안이기 때문이다. 이는 시장의 기대만큼 빠른 시기에 대책이 시행되지 않을 수도 있다는 얘기. 실제로 중기부 내부에선 내년 하반기는 돼야 가능할 것이라는 예측이 나오고 있다. 중기부 관계자는 “단기적인 처방법이 아닌 중장기적 벤처투자 활성화 대책의 일환”이라고 설명했다. &nbsp; ◦ 모태펀드 예산안 삭감: 민간 모펀드 결성을 위한 제도적 기반은 마련됐지만, 정부가 모태펀드 예산을 삭감할 수 있다는 여전히 존재한다. 최성진 대표는 “워낙 투자가 위축된 상황”이라며 “새롭게 투자 시장에 들어오는 이들은 예산안이 삭감되면 이를 부정적인 시그널(신호)로 인식할 수 있다”고 우려했다. &nbsp; 관련기사 “잡스병 걸린 우리 대표님, 차라리 근로감독이 특효약” “투자 혹한기라 창업 고민? 지금보다 더 좋을 순 없다” '카카오 먹통' 해법이 M&amp;A 옥죄기?…스타트업 말려죽일 판 [팩플] 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.04 18:21</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25115029" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[쿠팡과는 차원이 다르다?…네이버 야심작 '도착보장' 기술 보니 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25114896</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25114896"/>
        <updated>2022-11-04T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25114896" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/04/f9907e60-4269-48a9-8378-9e32cf6f9a5e.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/04/f9907e60-4269-48a9-8378-9e32cf6f9a5e.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/04/f9907e60-4269-48a9-8378-9e32cf6f9a5e.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="쿠팡과는 차원이 다르다?…네이버 야심작 '도착보장' 기술 보니 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25114896" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
쿠팡과는 차원이 다르다?…네이버 야심작 '도착보장' 기술 보니 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“쿠팡은 경쟁자로 인지하고 있지 않다.” &nbsp; &nbsp; “손자병법에 ‘싸우지 않고 이긴다’는 말이 있다. 우리는 경쟁사가 없다” &nbsp; 이윤숙 네이버 포레스트 CIC(쇼핑 담당 사내독립기업)대표는 3일 인터컨티넨탈 서울 코엑스에서 열린 네이버 브랜드 파트너스데이에서 ‘네이버 도착보장 솔루션’을 소개하며 이렇게 말했다. 네이버의 물류 연합군 ‘NFA(Naver Fulfillment Alliance)’ 생태계를 믿고 야심 차게 내놓는 서비스라고 했다.&nbsp; &nbsp; 네이버가 CJ대한통운과 공동으로 개발한 브랜드 판매·물류 데이터 확보 지원 기술 솔루션 '네이버도착보장'을 3일 공개했다. 정식 론칭은 12월 중 이뤄질 예정이다. 사진은 이날 열린 브랜드 파트너스데이에서 발표하는 이윤숙 네이버 포레스트 CIC 대표. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 네이버 도착보장은 &nbsp; ‘네이버 도착보장’은 주문 정보, 물류사 재고, 택배사의 배송 현황 같은 다양한 데이터를 분석해 판매사가 고객들에게 도착 일시를 높은 정확도로 보장하는 서비스다. 네이버는 이를 ‘D2C(Direct to consumer, 직접 판매) 기술 솔루션’이라고 부른다. 쿠팡은 판매사 제품을 직매입, 쿠팡 물류센터에서 발송하기에 당일·익일 배송을 보장한다(로켓 배송).&nbsp;하지만 네이버는 NFA 협력사인 CJ대한통운·파스토 등과 데이터를 공유하고 기술로 분석해,&nbsp;직매입이나 자체 물류센터 없이도 도착 일시를 보장한다는 것. &nbsp; 네이버는 “네이버에 자사 몰을 둔 브랜드들은 솔루션 사용 여부, 상품 구성, 판매 기간을 자유롭게 선택할 수 있고 광고와 데이터 분석, 라이브 커머스 같은 네이버의 다양한 기능도 결합해 마케팅 전략을 입체적으로 수립할 수 있다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ◦ 블루오션 D2C : D2C는 제조사가 아마존·쿠팡·네이버 같은 쇼핑 플랫폼을 거치지 않고 자체 온라인몰에서 소비자에게 직접 제품을 판매하는 방식이다. 제조사 입장에서는 플랫폼에 지급하는 수수료를 줄일 수 있기에, 비대면 거래가 늘어난 코로나19 시대에 수익성을 높이는 전략으로 주목받았다. 대형 쇼핑 플랫폼에 수많은 브랜드가 입점해 소비자 관심을 끌려 경쟁하는 B2C(기업과 소비자간 거래)에 비해 블루오션인 셈. &nbsp; 네이버가 CJ대한통운과 공동으로 개발한 브랜드 판매·물류 데이터 확보 지원 기술 솔루션 '네이버도착보장'을 3일 공개했다. 정식 론칭은 12월 중 이뤄질 예정이다. 사진은 이날 네이버도착보장 솔루션에 대해 발표 중인 장진용 네이버 책임리더. 사진 네이버 ◦ 해결사 네이버 : D2C의 또 다른 장점은 데이터다. 기업이 소비자와 직접 소통하며 트렌드를 읽고, 쌓은 데이터를 신제품 개발에 활용할 수 있다. 네이버 커머스 사업을 이끄는 이윤숙 포레스트 CIC 대표는 이날 행사에서 “자체 유통망을 확보한 소수 브랜드 외에, 대다수 브랜드는 유통과정에서 사용자 데이터를 확보하기 어려워 상품 기획과 마케팅 전략 수립에 한계가 있었다”면서 “네이버는 브랜드가 AI 개발자, 데이터 분석 전문가, 고객관리(CRM) 도구 등을 직접 갖추지 않고도 네이버의 기술 솔루션을 통해 D2C 전략을 구사하도록 돕겠다”라고 말했다.&nbsp; &nbsp; ◦ 포트폴리오 확장 : 네이버는 최근 C2C(Customer to customer, 개인 간 거래) 플랫폼 투자를 확대하고 있다. 지난달 북미 1위 패션 C2C인 포쉬마크를 2조3441억원에 인수한다고 발표했고, 지난 2일에는 리셀 플랫폼 크림(네이버 손자회사)에 500억원을 출자한다고 공시했다. C2C 성장동력 확보와 함께, D2C까지 영토를 넓히고 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 믿는 구석, NFA 연합군 &nbsp; &nbsp; ◦ 연합군의 파워 : 네이버 스마트스토어에는 현재 53만 개 스토어가 입점했고, 상품 DB는 2억 개에 달한다. 네이버는 이에 따른 다양한 배송수요를 충족하기 위해, 물류연합군 생태계인 NFA를 구성했다. 빠른 배송은 CJ 대한통운이, ‘창고부터 배송까지’ 소상공인 물류는 파스토가, 동대문 패션 물류는 신상마켓이 담당하는 식이다. 라스트 마일 담당인 생각대로, 신선식품 배송에 강한 이마트몰도 참가했다. 그간 네이버의 배달 시장 진출 여부가 업계의 관심사였고, 네이버는 그동안 “직접 진출이 아닌 소상공인과 플랫폼을 연결하고 지원하는 방안을 고민한다”고 답해 왔다. 그 배경에 NFA가 있다. 이번 ‘도착보장’도 NFA와 데이터를 공유하고 협업하는 전략이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 장진용 네이버 책임리더가 NFA에 대해 설명하고 있다. 여성국 기자 ◦ 쿠팡과 다른 점은&nbsp;: 쿠팡은 아마존으로 대표되는 리테일러(retailer) 모델로, 직접 물류창고를 짓고 자체 물류시스템을 구축하며 유통 전 과정을 직접 운영한다. 네이버가 택한 건 얼라이언스(alliance) 모델. 여러 제휴사와 네트워크를 맺어고 시스템을 연동한다. 대규모 인프라 투자를 하지 않고도, 물류·배송 솔루션을 제공하겠다는 것. 쿠팡 모델의 강점이 안정성이라면, 네이버 모델의 강점은 확장성이다. 장진용 네이버 포레스트 CIC 책임리더는 “얼라이언스 모델이 글로벌 시장에서 이미 검증됐지만, 국내에서는 아직 자리 잡지 못했다”면서 “네이버 도착보장으로 국내 물류 모델을 다변화하고, 브랜드들에 다양한 유통·마케팅 방식도 제안할 수 있게 됐다”고 했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 소비자들은 12월부터 ‘네이버 도착보장’ 상품을 구매할 수 있다. 이윤숙 대표는 “서비스 시행 초반에는 판매자들에게 무료·할인 프로모션을 할 것이고, 이후 과금체계는 소상공인 부담이 적은 액수를 고민하고 있다”고 말했다. 약속한 일시보다 도착이 지연될 경우 구매자에게 보상을 줄지에 대해서도 논의 중이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 네이버는 CJ 대한통운을 포함한 풀필먼트 파트너와의 협업을 강화해, 2025년까지 FMCG(fast-moving consumer goods, 생활소비재시장) 카테고리의 50%를 ‘네이버 도착보장’ 솔루션으로 소화할 수 있도록 키우겠다는 목표다.&nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.04 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25114896" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오, 성장엔진 멈췄나...먹거리 없는 미래는 안갯속]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25114753</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25114753"/>
        <updated>2022-11-16T17:27:38.333Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25114753" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/03/bbdf6abd-3f54-43eb-a59c-393f2f725906.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/03/bbdf6abd-3f54-43eb-a59c-393f2f725906.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/03/bbdf6abd-3f54-43eb-a59c-393f2f725906.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 카카오, 성장엔진 멈췄나...먹거리 없는 미래는 안갯속" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25114753" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
[팩플] 카카오, 성장엔진 멈췄나...먹거리 없는 미래는 안갯속
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오 홍은택 각자대표가 19일 오전 경기도 성남시 판교 카카오 아지트에서 열린 '데이터센터 화재로 인한 장애' 관련 대국민 기자회견 도중 굳은 표정을 짓고 있다. 우상조 기자 성장엔진이 멈춘 걸까. 한동안 두 자릿수를 유지하던 카카오의 분기 매출 성장률이 한 자릿수로 뚝 떨어졌다. 영업이익 성장세도 꺾였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 3일 카카오는 3분기 매출 1조8587억원, 영업이익 1503억원을 기록했다고 밝혔다. 매출은 지난해 3분기보다 7% 늘며 사상 최대 분기 실적을 기록했지만, 같은 기간 영업이익은 11% 줄었다. 증권가 추정치도 밑돌았다. 금융정보업체 에프앤가이드가 집계한 카카오의 3분기 연결 실적 컨센서스(매출 1조9029억원, 영업이익 1790억원)에 비해 실제 매출은 -2.3%, 영업이익은 -16% 수준이었다. &nbsp; 이날 실적발표후 컨퍼런스콜에서 홍은택 카카오 대표는 “4500만명이 쓰는 서비스를 무료로 제공하는 건, 하나의 기업이 짊어지기 어려운 무게인 동시에 흔들리지 않는 카카오의 펀더멘털”이라며 “카카오톡의 순기능을 더 확장하게 되면 지속성장이 가능한 기업이 될 것”이라고 말했다. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 매출도, 영업이익도 여전히 늘고는 있다. 그러나 카카오를 둘러싼 시장의 기류가 달라지고 있다. 경기침체 여파로 카카오 실적을 책임지던 광고·커머스의 성장 속도가 예전만 못 하기 때문.&nbsp; &nbsp; ① 느려진 성장: 카카오톡을 통해 번 플랫폼&nbsp;부문 매출은 1조원에 육박, 9869억원을 기록했다. 지난해 3분기보다 27% 늘었다. 그중에서도 카톡 광고·커머스를 통칭하는 톡비즈 매출(4674억원)이 성장을 견인했다. 브랜드·사업자용 카톡 서비스인 톡채널 매출이 확대된 덕. 반면 광고판 사업인 비즈보드는 광고 시장의 성장 둔화로, 전년동기 대비 4% 성장에 그쳤다. 문제는 앞으로다. 카카오는 대형 광고주 의존도가 높은 편인데, 경기 침체로 이들 기업이 광고 예산을 축소하자 카카오에도 빨간불이 켜졌다. 홍은택 대표는 “카카오는 상위 1%의 광고주가 매출의 70%를 견인하는 구조라 (사업 구조의) 개선이 필요하다”고 짚었다. &nbsp; ② 게임 너마저: 게임 사업도 성적이 부진했다. 3분기 콘텐트 부문 매출은 전년동기 대비 9% 감소한 8718억원. 만화·웹소설 등 스토리, 뮤직, 미디어 등 사업은 전년동기 대비 매출이 고루 증가했지만, 게임 매출은 36% 급감했다. 매출 기대주로 꼽힌 게임들의 성과가 저조했기 때문. 카카오게임즈 대표작인 ‘오딘:발할라 라이징’은 안정세에 접어 들면서 매출 상승폭이 제한적이고, 우마무스메는 운영 부실 논란 이후 기대 이하의 성적을 냈다. &nbsp; ③ 미래 먹거리 있나: 카카오는 영업이익 성장세가 둔화된 이유로 주요 공동체의 이익 감소, 미래 성장동력을 위한 ‘뉴 이니셔티브(카카오엔터프라이즈·카카오브레인·카카오헬스케어)’ 투자가 늘었기 때문이라고 설명했다. 다만 열매 수확까지는 시간이 걸릴 전망. 카카오는 카톡의 진화를 통해서도 장기적인 성장 동력을 마련할 계획이다. 하반기 카톡 개편 작업에 이어 내년 상반기에는 글로벌 시장을 겨냥한 오픈채팅 서비스를 출시한다. 그러나 지난달 15일 판교 데이터센터 화재로 인한 ‘먹통 사태’ 여파로, 서비스 개편 등 관련 일정은 최소 1개월 이상 지연될 예정이다. 미래에 대한 투자자들의 기대감이 떨어진 이날 카카오 주가는 전 거래일 대비 4.21% 떨어진 5만100원을 기록했다. &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 광고 말고 마케팅 넘보는 카카오 &nbsp; 광고 시장에 한파가 불어닥친 건, 해외도 마찬가지. 광고 매출 비중이 큰 글로벌 빅테크 실적도 저조하다. 메타(페이스북 운영사)는 올해 3분기 순이익으로 43억9500만달러(약 6조2400억원)를 기록했다. 지난해 같은 기간(92억달러) 대비 순이익이 반토막 났다. 알파벳(구글 모회사) 산하 유튜브의 3분기 광고 수익도 70억7000만달러에 그쳤다. 전년동기(72억100만달러) 대비 2% 줄어든 것으로, 유튜브 광고 수익이 감소한 건 실적을 공개하기 시작한 2019년 이후 처음이다. &nbsp; 카카오는 광고 혹한기에 대응할 돌파구로 톡채널을 만지작거리고 있다. 사업자들이 고객 대상 마케팅에 해당하는 할인·마일리지·쿠폰 등을 카톡으로 보내면, 광고 대신 마케팅 시장에서 수익성을 확보할 수 있다는 것. 현재 친구 1000명 이상의 톡채널은 5만7000개, 친구 1000명 이하 톡채널은 160만개다. 카카오는 톡채널 이용 대상을 소상공인이나 중소 광고주로 넓히면, 대형 광고주에 대한 의존도가 낮출 수 있다고 본다.&nbsp;홍은택 대표는 “내년까지 1000명 이상 친구 수를 가진 톡채널을 30만개로 늘리고, 50만개까지 확보하면 경기 침체에도 매출을 유지할 수 있을 것”이라고 말했다. 또, 톡스토어에 입점한 7만개 판매사들이 톡채널 마케팅을 활용하도록 메시지 발송 도구를 개발 중이라고 덧붙였다. 카카오에 따르면 현재 전체 톡스토어 판매사 중 4%(3000여 개) 정도만 톡채널을 마케팅 창구로 쓰고 있다. 성장 여력이 있다는 주장이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 카카오가 해야 할 일은 태산이다. 지난해 골목상권 침해 논란 이후 ‘글로벌’과 ‘상생’을&nbsp;숙제로 안은 데다, 찾겠다던 미래 먹거리도 아직 뚜렷해 보이지 않는다. 시급한 과제는 총 127시간30분으로 기록된 먹통 사태 뒷수습이다. 당장 투자자들은 피해 보상 규모에 촉각을 세우고 있다. 이날 컨퍼런스콜에서도 관련 질문이 나왔다. 누구에게, 얼마나, 어떻게 보상하느냐에 따라 카카오의 4분기 실적이 달라질 수 있다. 이에 홍은택 대표는 “현재까지 파악한 매출 손실과 직접 보상에 따른 단기적 재무 영향은 400억원이지만, 아직 지원책이 확정되지 않아 확정하기 어렵다”면서도 “재무적 영향은 단기적이고 일회성일 것”이라고 말했다. 카카오는 오는 6일까지 유·무료 이용자 피해를 접수한다. &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.03 18:19</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25114753" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사우디 꽂힌 첨단기술…로봇 친화형 건물, 네이버 신사옥 가보니[팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25114571</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25114571"/>
        <updated>2022-11-03T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25114571" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/03/e3f5b03c-5be0-482b-a15f-ee47e040ecf6.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/03/e3f5b03c-5be0-482b-a15f-ee47e040ecf6.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202211/03/e3f5b03c-5be0-482b-a15f-ee47e040ecf6.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="사우디 꽂힌 첨단기술…로봇 친화형 건물, 네이버 신사옥 가보니[팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25114571" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
사우디 꽂힌 첨단기술…로봇 친화형 건물, 네이버 신사옥 가보니[팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
요즘 정보기술(IT) 업계에서 화제의 사옥은 단연 네이버 제2사옥 ‘1784’다. 주소지인 ‘정자동178-4번지’와 산업혁명이 일어난 1784년에서 착안한 명칭. 네이버가 자체 구축한 5G 특화망을 기반으로 건물 곳곳에 네이버의 첨단 기술이 녹아 있다는 이곳을 국내외 유명 인사들이 앞다퉈 찾고 있다. 최근엔 네이버의 글로벌 전략인 기술 B2B(기업간 거래)의 한 축으로 진화하고 있다. 1784에 뭐가 있길래? 직접 가봤다.&nbsp;&nbsp; 로봇 친화 건물인 네이버 신사옥. 건물주소인 '정자동178-4'번지와 산업혁명이 일어난 1784년에 착안해 사옥 이름을 지었다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 2일 네이버에 따르면 채선주 대외·ESG 대표와 기술 자회사 네이버랩스, 네이버클라우드 실무진 등으로 구성된 ‘팀 네이버’는 4일 원희룡 국토교통부 장관의 사우디아라비아 출장에 동행한다. 5000억달러(약 709조원) 투자 규모의 스마트시티 ‘네옴시티’ 조성 사업을 따내기 위한 출장이다. 네이버는 1784에 적용한 스마트빌딩 관련 기술들을 사우디 측에 발표할 예정. 네이버 관계자는 “1784의 공간과 기술 전체를 플랫폼으로 파는 기업간거래(B2B) 사업에 진출하는 것”이라면서 “이번 사우디아라비아 출장도 AI, 클라우드, 로봇을 비롯해 스마트빌딩을 세일즈하는 차원”이라고 설명했다. 1784는 지난 7월말 방한한 미국 국무부 빅토리아 뉼런드 정무담당 차관, 최태원 SK그룹 회장 등이 찾아 화제가 된 곳이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; ◦ 글로벌 기술&nbsp;B2B 키운다 : 글로벌 B2B 시장을 노리는 네이버의 무기는 기술이다. 한국에서 검증한 기술과 솔루션을 패키지나 플랫폼으로 묶어 해외 시장에 이식하는 모델이다. 그 첫 주자는 커머스였다. 한국에서 거래액 28조원(2021년 기준, 교보증권 리서치센터) 규모의 거대 커머스 플랫폼을 운영하는 네이버는 지난해부터 커머스 솔루션 수출에 나섰다. 우선 일본에서 8900만 라인 사용자를 기반으로 지난해 10월 스마트스토어의 일본판 ‘마이스마트스토어’를 오픈했고, 지난 8월엔 일본 최대 간편결제 플랫폼 페이페이 가맹점에 스마트스토어 솔루션을 공급한다고 발표했다.&nbsp;네이버는 또 자회사 네이버클라우드를 중심으로 AI와 클라우드 기술과 인재를 모으는 작업도 진행 중이다. 역시 글로벌 B2B를 위한 포석. 그간 사내 벤처 클로바CIC를 중심으로 개발한 AI 기술은 챗봇, AiCall, 본인 인증 등 다양한 B2B 서비스로 제공되며 해외 진출 파이를 키웠다. &nbsp; 이런 가운데 네이버가 사우디아라비아 출장을 계기로, 인공지능(AI), 로봇, 클라우드 등 첨단 기술과 공간을 묶은 스마트빌딩 수출을 본격화한 것이다. 고객사가 원하는 기술을 선택해 구매 가능한 모듈형 사업이다. 네이버 기술의 집약체인 사옥 1784는 성공 레퍼런스로, 글로벌 B2B의 한 축인 셈.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; 네이버 제2사옥 1784 내 부속의원 케어. 연합뉴스 ◦ 첨단기술 테스트베드 : 1784는 국내 최초로 스마트도시협회로부터 로봇 친화형 건축물로 인증받았다. 그 과정에서 출원한 특허만 316건. 건물에는 클라우드, 5G 특화망, 자율주행, 디지털트윈 뿐 아니라 AI와 음성인식 등 네이버의 모든 기술이 활용·개발되고 있다. 사내 병원인 ‘케어’는 클로바 헬스케어의 기술이 적용돼 환자의 병력을 온라인으로 듣고, AI 기술로 진찰 사항이 의료 용어로 자동 변환돼 병원 내방에 소요되는 시간을 단축했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 직접 가보니 어때 &nbsp; &nbsp; 지난달 27일 경기도 성남시에 위치한 네이버 신사옥 1784에 방문했다.&nbsp; &nbsp; ◦ 로봇과 공존 : 건물 곳곳에서 가장 눈에 띄는 건 110cm 높이의 자율주행 로봇 ‘루키’다. 60여 대의 루키는 임직원들에게 커피 등 음료와 택배 등을 배달한다. 네이버랩스의 자율주행 로봇 플랫폼인 어라운드(AROUND)를 기반으로 개발됐다. 루키는 건물 자체 5G망과 클라우드를 활용해 로봇 인텔리전스 시스템인 ‘아크’와 실시간으로 소통한다. 사람이 로봇을 가로막아도 인식 후 사람을 피해 지나가고, 로봇 전용 엘리베이터인 ‘로보포트’를 찾아 이동한다. 배터리가 떨어지면? 스스로 충전 장소를 찾아간다. 이후 양팔 로봇 ‘앰비덱스’가 루키를 청소하고 소독하는 역할을 한다. 건물 어디에도 문턱이 없어 로봇이 이동하기 편하게 설계됐다. &nbsp; &nbsp; 1784 내부 카페에서 주문받은 커피와 음료를 배달하는 자율주행 로봇 루키. 여성국 기자 ◦ 다가온 미래 : 직원들은 스피드게이트, 업무 지원 센터, 병원, 식당, 편의점 등을 사원증 없이 얼굴 인식으로 통과했다. 로봇 ‘루키’가 가져다준 음료도 카메라를 통해 얼굴 인식을 거친 후 받을 수 있다. 클로바의 얼굴 인식 기술이다. 마스크를 쓴 채로도 인식된다. 또 회의실을 예약하면, 직원들이 모바일 기기로 회의실 온도, 조명, 환기 등을 직접 제어하는 것도 가능하다. 곧 도입 예정인 AI 회의실에서는 AI 스피커 ‘클로바 클락’이 녹음 내용을 문자로 변환해주는 클로바노트와 연동돼 자동으로 회의록 참석자에게 공유한다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ◦ 협업의 총체 : 로봇 친화형 건물을 위해 시공은 삼성물산, 5G특화망(이음 5G) 장비는 삼성전자가 담당했다. 로봇 엘리베이터는 현대엘리베이터 자회사인 현대무벡스가 개발했고, 로봇 배터리와 충전시스템은 LG에너지솔루션이 맡았다. 1784에 구현된 스마트빌딩 기술이 해외로 판매된다면, 네이버뿐 아니라 참여 기업들도 동반 진출할 가능성이 크다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 글로벌 B2B 시장을 공략하는 네이버는 1784뿐만 아니라 내년 세종시에 구축할 제2데이터센터인 ‘각 세종’도 테스트 베드로 삼을 계획이다. 점유 면적이 넓은 데이터센터 특징에 맞춰 자율주행 셔틀버스, 서버 관리자를 돕는 로봇 등 실험을 이어가고 있다.&nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2022.11.03 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25114571" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>