<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2023-11-08T17:09:05.891Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 정부, 또 다시 통신비에 칼 댄다…3만원대 5G요금제·중저가 단말기 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25205790</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25205790"/>
        <updated>2023-11-08T09:10:00.956Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25205790" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/08/df0e7c76-9d37-4e38-88bd-2a27870e028d.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/08/df0e7c76-9d37-4e38-88bd-2a27870e028d.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/08/df0e7c76-9d37-4e38-88bd-2a27870e028d.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] 정부, 또 다시 통신비에 칼 댄다…3만원대 5G요금제·중저가 단말기 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25205790" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] 정부, 또 다시 통신비에 칼 댄다…3만원대 5G요금제·중저가 단말기 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
이종호 과학기술정보통신부 장관이 8일 오전 서울 종로구 정부서울청사에서 열린 비상 경제 장관회의 겸 수출 투자대책 회의에 참석해 통신비 부담 완화 대책에 대해 논의하고 있다.연합뉴스 정부가 치솟는 물가를 잡기 위해 다시 한번 통신비에 칼을 댄다. 올해 초 윤석열 대통령이 직접 통신요금을 지목하며 소비자 부담을 낮춰야 한다고 지적했지만, 가계통신비는 여전히 상승 추세이기 때문이다. 5세대(5G) 중간요금제 출시 등 앞선 대책을 두고 실효성이 떨어졌다는 비판이 나오는 가운데 정부의 새로운 통신비 경감 카드가 효과를 발휘할지 관심을 모으고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부(과기정통부) 장관은 8일&nbsp;정부 서울청사에서 추경호 부총리 겸 기획재정부 장관 주재로 열린 비상경제장관회의에 참석해 ‘통신비 부담완화 방안’을 발표했다. 지난해 7월과 올해 3월에 이어 이번 정부의 세번째 통신 요금제 개편안이다.&nbsp; &nbsp; 통신 3사의 5G 요금제 시작가를 현재 4만원대 후반에서 3만원 대로 더 낮추고, 중저가폰 출시를 확대해 소비자 부담을 줄이겠다는 내용을 담았다. 이 장관은&nbsp;“요금제와 단말기 선택권을 확대하고 사용량에 부합하는 요금 체계로 개편해 국민의 통신비 부담을 실질적으로 덜겠다”며&nbsp;“통신 시장의 과점 고착화를 개선하고 요금·서비스·설비 경쟁도 활성화할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 정부가 가계 통신비 경감 대책을 논의한 지난 2월 서울 구로구 신도림테크노마트 휴대폰 매장 앞을 한 시민이 지나가고 있다. 뉴스1 정부의 통신물가 조절 빈도가 점점 더 잦아지고 있다. 잇따른 대책에도 휴대전화 요금, 단말기 가격 등 이른바 ‘통신물가’는 올해도 꺾일 기미가 안 보이기 때문. 통계청에 따르면 올해 3분기 누적(1~9월) 통신 물가는 지난해 같은 기간보다 1% 상승했다. 통신물가는 2018년 이후 4년 연속 하락하다 지난해 0.7% 올랐고 올해는 상승폭이 더 커졌다.&nbsp; &nbsp; 특히 단말기 가격이 전년 대비 3.5% 올랐다.&nbsp;삼성전자 갤럭시S, 애플 아이폰 등 주요 제조사의 플래그십 단말기값이 급등하며 가계 통신비를 끌어올린 것. 국회 과학기술방송통신위원회 소속 박완주 의원(무소속)에 따르면 올해 7월 기준 국내 휴대전화 단말기 평균 가격은 약 87만3000원으로 9년 전인 2014년(약 62만원)보다 41% 증가했다. 이 기간동안 소비자의 단말기 구매 비용은 연평균 4%씩 늘었는데,&nbsp; 지난 10년간 소비자물가 평균 상승률(1.62%)을 웃돈다. &nbsp; 하지만 정부의 대책이 효과를 발휘하기가 쉽지 않은 상황이다. 보통 온라인동영상서비스(OTT) 구독료가 통신 요금에 통합 청구되다보니 소비자들의 체감 통신비는 계속 증가하는 추세. 최근 넷플릭스, 디즈니플러스 등 OTT 구독료가 잇따라 오르며 ‘스트림플레이션’(streamflation, 스트리밍+인플레이션)도 가속화하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 주요 내용은 &nbsp; 정근영 디자이너 ①쓴 만큼 요금 내고:&nbsp;정부는 통신사와 협의해 내년 1분기엔 3만원 대 5G 요금제를 신설하기로 했다. 현재는 4만원대 후반 요금제부터 시작한다. 또 30GB 이하 소량으로 데이터 제공량을 세분화해 저렴한 요금제를 다양하게 만들고, 이달 말부터는 5G폰으로도 LTE 요금제에 가입할 수 있게 할 계획이다. 현재는 통신3사가 판매하는 5G 스마트폰은 4G LTE 요금제에 가입할 수 없는데, 이런 제한을 없애는 것. LTE 는 5G보다 데이터 전송 속도가 다소 느리지만 저렴한 요금제가 많아 소비자 선호도가 높다. &nbsp; ② 폰값 부담 낮추고: 국내 스마트폰 제조사(삼성전자)와 협의해 중저가 단말기 출시도 확대할 예정이다. 올해 안에 30만~80만원대 단말기 2종을 출시하고, 내년 상반기에도 3~4종의 중저가 스마트폰을 선보일 계획. 단말기 구매 지원금을 받지 않는 대신 통신요금 할인(25%)을 받을 수 있는 선택약정할인제도의 계약 기간을 현재 2년에서 1년으로 단축하기로 했다. 중도에 통신사를 해지할 경우 발생하는 위약금도 기존의 절반 수준으로 낮출 예정. &nbsp; ③ 신규 사업자 늘리고:&nbsp;정부는 통신사 간 경쟁이 활발해져야 요금 인하가 이어질 것으로 보고, 제4 이통사 후보를 계속 찾고 있다. 신규 사업자에게는 주파수 할당대가 조건을 완화해주고 정책금융·세액공제 등 지원 방안을 추가할 계획이다. 중소규모 사업자가 많은 알뜰폰 시장에서 이통 3사의 알뜰폰 시장 점유율 제한도 추진한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신사 실적에 악재 될까 &nbsp; 정근영 디자이너 통신사들은 정부의 추가 압박이 각사의 수익에 미칠 악영향을 예의주시 하고 있다. 요금제가 저렴해지고 세분화하면 가입자 당 평균 매출(ARPU)이 줄어들 수 있기 때문. 하지만 아직까지 통신사 영업이익에 큰 변화는 없다. 7, 8일 잇따라 나온 3분기 실적발표에서 3사 영업이익 합산은 1조원대를 유지했다.&nbsp; &nbsp; 그러나 ‘만년 3등’이던&nbsp;LG유플러스가 저렴한 요금제를 내놓으며 경쟁을 자극하는 데다, 정부의 압박이 더해지면서 요금 인하 효과가 조만간 가시화될 것이란 전망도 있다. 올해 3분기 LG유플러스는 이동통신 가입자 회선(알뜰폰 제외) 수에서 KT를 처음으로 앞서며 화제를 모았다. 다만 사물인터넷(IoT) 회선을 제외하고 순수 휴대전화(핸드셋) 회선 수만 따져보면 KT(1349만 회선, 점유율 28.3%)가 LG유플러스(1101만 회선, 23.2%)보다 여전히 많다. 1위인 SKT는 2309만 회선(48.5%)다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.08 18:03</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25205790" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[테크기업? 단순 부동산 임대였다…'62조원 가치' 위워크 몰락 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25205594</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25205594"/>
        <updated>2023-11-08T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25205594" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/08/c4b856fa-9215-416a-b677-0fae9eb7ec5f.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/08/c4b856fa-9215-416a-b677-0fae9eb7ec5f.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/08/c4b856fa-9215-416a-b677-0fae9eb7ec5f.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="테크기업? 단순 부동산 임대였다…'62조원 가치' 위워크 몰락 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25205594" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
테크기업? 단순 부동산 임대였다…'62조원 가치' 위워크 몰락 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
위워크 로고. 로이터=연합뉴스 한때 470억 달러(약 62조원) 가치로 평가받은 공유 사무실 기업 위워크(WeWork)가 파산 보호를 신청했다. 에어비엔비, 우버 등과 함께 ‘공유경제 3대장’으로 불리던 위워크의 몰락에 2010년대 각광받았던 공유경제 비즈니스 모델에 대한 의구심도 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 7일 월스트리트저널(WSJ),CNBC 등에 따르면 위워크는 이날 미국 뉴저지 파산 법원에 연방파산법 11조(챕터 11)에 따른 파산 보호를 신청했다. 위워크는 신청서에 지난 6월 말 기준 자산 150억 달러(약 19조 6320억원), 부채 186억 달러(24조 3436억원)라고 기재했다. 회사 측은 보도자료에서 “담보 채권의 약 92%를 보유한 채권자들과 구조조정 지원 계약을 체결해 회사의 기존 부채를 줄이고 구조조정 절차를 신속히 진행할 것”이라 밝혔다. &nbsp; 미국의 챕터11은 국내 법원의 기업 회생절차와 유사하다. 기업회생 분야 전문가인 이재하 법무법인 세종 변호사는 “채무 이행을 중단하고 자산 매각, 출자 전환 등 회생계획(rehabilitation plan)을 세워 기업을 다시 살리는 걸 목표로 하는 절차”라고 설명했다. 위워크 창업자인 애덤 뉴먼. 중앙포토 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 위워크의 흥망성쇠 &nbsp; 위워크는 2010년대 공유경제 및 벤처·스타트업 붐의 상징적 존재다. 창업자 애덤 뉴먼은 부동산 임대 사업에 공유경제 개념을 결합하고, 이를 기술 기업으로 포장하는 뛰어난 수완으로 벤처 투자 붐에 올라탔다. 상장 실패 후 회사에서 쫓겨난 그의 파란만장한 이야기는 애플TV의 드라마 ‘우린 폭망했다’(WeCrashed)로 제작돼 화제가 됐다.&nbsp; &nbsp; ① 무료 맥주 제공하는 힙한 일터 : 애덤 뉴먼은 2010년 미겔 맥켈비와 위워크를 공동창업했다. 뉴욕 시내 핵심 지역 건물을 층 단위로 장기로 임대한 다음 이를 쪼개 공간을 필요로 하는 스타트업들에 단기 재임대 하는 방식. 공간을 빌리면 무료로 맥주와 커피를 제공하는 ‘힙한’ 일터에 스타트업들은 열광했다. 도시 중심가에 위치한 위워크에 입주하면 스타트업이 인재 채용하는 데 효과적이라고 알려지면서 위워크는 유니콘(기업가치 10억달러 이상 비상장사)으로 급성장했다. &nbsp; ② ‘마사’와의 만남 : 위워크는 손정의(마사요시 손) 소프트뱅크 그룹 회장과 만나면서 시원하게 자금 수혈을 받았다. 포브스에 따르면 2016년 말 손 회장은 위워크를 방문해 12분 간 둘러보고 애덤 뉴먼에게 자신과 함께 차를 탈 것을 제안했다. 당시 100조원 규모의 비전펀드를 결성해 공격적으로 투자하던 손 회장은 차 안에서 ‘위워크에 44억 달러를 투자하겠다’는 의사를 밝혔다. 당시 손 회장이 “싸움에서 똑똑한 사람과 미친 사람이 싸우면 누가 이길 거 같냐”는 질문에 애덤 뉴먼이 “미친 사람”이라고 답변했고 손 회장이 “넌 아직 덜 미친 거 같다”고 답한 것은 잘 알려진 일화다. &nbsp; ③ 상장 실패, ‘기술 기업’이 아니었다 : 뉴먼은 손 회장 투자 유치 과정과 이후 이어진 상장(IPO) 준비 과정에서 위워크를 기술 회사로 포장했다. 위워크랩스 등을 만들었고 투자자들에게 “지금까지는 ‘I’(아이폰)의 시대였지만 앞으로는 ‘We’의 시대가 될 것”이라며 애플과 위워크를 같은 반열에 올려놨다. 하지만 2019년 투자설명서(S-1)를 공개한 뒤 거센 반발에 부딪혔다. 마지막 투자에서 인정받은 기업가치는 470억 달러까지 치솟았지만 자세히 뜯어보니 그만한 기업이 아니란 평가가 속출한 것. 2018년 매출 18억 달러에 손실 19억 달러를 기록하는 등 수익성이 떨어졌다. 장기 임대한 부동산을 제대로 재임대하지 못하면 회사 손실로 잡히는 임대 사업의 한계였다. 당시 하버드비즈니스리뷰(HBR)는 같은 해 8월 ‘위워크는 기술회사가 아닙니다’라는 분석기사를 냈다. 구글, 페이스북 등 기술 기업은 고객을 늘리는 데 추가 비용을 거의 들지 않고, 고객 데이터를 축적해 서비스를 개선하며, 기하급수적으로 이용자가 늘어나는 네트워크 효과가 가능한데 위워크는 이 요건에 하나도 맞지 않는다는 것. HBR은 “위워크를 애플, MS, 구글과 같은 기술 회사 범주에 넣을 수는 없다”고 지적했다. 같은 해 9월 위워크 이사회는 상장을 연기했고 이후 애덤 뉴먼은 사퇴했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 2017년 10월 포브스 표지에 나온 위워크 공동창업자 애덤뉴먼. 사진 포브스 ④ 창업자의 부도덕&nbsp;: 위워크의 몰락을 부채질한 것은 창업자 뉴먼의 부도덕한 행태였다. 그는 자신에게 ‘We’라는 상표권이 있다며 회사로부터 로열티로 590만 달러를 받았으며, 자신 소유의 건물을 위워크에 임대하기도 했다. 자가용 제트기를 사는 등 방만 경영도 문제. 특히 CEO 자리에서 물러나는 과정에서 복수의결권, 황금낙하산(적대적 인수합병에 대비해 경영진에게 거액의 퇴직금을 지급하도록 하는 조항)을 활용해 17억 달러(약 2조 2295억원) 규모 보상을 받아 비판 받았다. 상장 무산 직후 위워크는 구조조정을 진행했는데 이를 초래한 당사자는 이득을 다 챙긴 후 빠져 나갔기 때문이다. &nbsp; &nbsp; ⑤ 추락엔 날개가 없다 : 소프트뱅크의 지원으로 되살아난 위워크는 2021년 10월 SPAC(특수목적회사)을 통해 90억 달러 가치로 상장했다. 그러나 이전 상장 시도 당시 외형을 키우기 위해 장기로 비싸게 임대한 건물들은 두고두고 발목을 잡았다. 코로나19로 재택근무가 활성화 된 데다, 고금리로 스타트업 창업이 줄어들자 위워크는 텅텅 비어갔다. WSJ에 따르면 지난 6월 기준 위워크는 39개국 777개 지점을 유지하고 있다. 올 하반기부터 2027년 말까지 약 100억 달러, 2028년부터는 추가로 150억 달러를 임대료를 내야 한다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 위워크의 파산 신청으로 공유 경제 비즈니스 모델에 대한 냉정한 평가를 해야 한다는 목소리에 힘이 실린다. 유효상 숭실대 중소기업 대학원 교수는 “본질은 단순 부동산 임대업이었고, 다른 기술 기업들과 같은 수익 모델이 아닌데도 투자자는 과대평가해서 투자했고 여기에 창업자의 ‘도덕적 해이’까지 겹쳐지면서 몰락한 것”이라고 지적했다.&nbsp; 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.08 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25205594" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 생성 AI ‘유통’ 플랫폼 내놓는 오픈AI, 빅테크와 겨룬다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25205398</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25205398"/>
        <updated>2023-11-07T08:12:04.279Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25205398" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/07/354def9f-ef63-4de8-8a96-4ab552ddf94d.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/07/354def9f-ef63-4de8-8a96-4ab552ddf94d.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/07/354def9f-ef63-4de8-8a96-4ab552ddf94d.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] 생성 AI ‘유통’ 플랫폼 내놓는 오픈AI, 빅테크와 겨룬다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25205398" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] 생성 AI ‘유통’ 플랫폼 내놓는 오픈AI, 빅테크와 겨룬다
</a>
</h2>
<p class="description">
샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)가 6일(현지시간) 미국 캘리포니아 샌프란시스코에서 열린 '개발자 회의(OpenAI DevDat)'에 참석해 연설을 하고 있다. 연합=게티이미지 ‘챗GPT’ 개발사인 오픈AI가 공격적으로 인공지능(AI) 생태계 확장에 나섰다. 코딩 지식 없이도 생성 AI를 개발할 수 있는 서비스와 이를 이용자끼리 사고팔 수 있는 플랫폼을 출시하기로 했다. 생성 AI 서비스를 잇따라 내놓고 있는 경쟁사들의 추격을 따돌리려는 전략이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 오픈AI는 6일(현지시간) 미 캘리포니아주 샌프란시스코에서 열린 첫 ‘개발자 회의(OpenAI DevDay)’에서 맞춤형 생성AI 제작 서비스 ‘GPTs’를 발표했다. 개발 지식 없이도 챗봇과 대화를 통해 챗GPT를 활용한 맞춤형 기능을 만들 수 있는 서비스다. 지금까지는 GPT를 활용한 서비스를 만들려면 개발 지식이 필요했고, 별도의 비용을 내고 API(응용프로그램 인터페이스)를 써야 했다. 앞으로는 월 20 달러(약 2만6000원)를 내는 유로 구독모델 ‘GPT 플러스’ 회원이면 자녀의 수학 문제 풀이를 도와줄 AI 서비스를 만들어 보거나, 해외 출장 일정 조율을 도와주는 AI 비서를 직접 만들 수 있다는 게 오픈AI의 설명이다. &nbsp; 이날 발표에 나선 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)는 “우린 사람들에게 더 좋은 도구를 제공하면 놀라운 일들을 해낼 것이라고 믿는다”며 “나중에는 컴퓨터한테 필요한 걸 말하면 척척 해주는 날이 올 것”이라고 말했다. &nbsp; 오픈AI는 이달 말 ‘GPT 스토어’ 출시 계획도 밝혔다. 애플이나 구글의 앱 마켓처럼, 이용자가 챗GPT 기능을 활용해 만든 서비스를 GPT 스토어를 통해 사고 팔면서 수익을 낼 수 있다. 파이낸셜타임스(FT)는 “GPT 스토어 출시 일자는 지난해 챗GPT 출시 이후 딱 1년이 지난 시점”이라며 “과거 애플이 아이폰 출시 이후 정확히 1년만에 앱스토어 서비스를 출시해 소프트웨어 서비스 사업에 진출한 것을 떠올리게 한다”고 전했다. &nbsp; 이 밖에 최신형 언어모델인 ‘GPT-4 터보’도 공개됐다. 지난 4월까지의 최신 자료를 학습했고, 사용자가 한 번에 입력할 수 있는 명령의 길이도 기존(GPT-4) 3000단어에서 최대 300페이지로 늘렸다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 챗GPT&nbsp;출시로 ‘AI 시대’를 열어 젖힌 오픈AI는 경쟁자의 추격을 뿌리치고, 소비자를 서비스로 끌어 들일 ‘킬러 콘텐트’가 필요한 상황이다. 구글(바드), 앤트로픽(클로드), 일론 머스크의 ‘X(그록)’ 등 경쟁사들이 유사한 생성AI 챗봇을 내놓으며 챗GPT의 뒤를 바짝 쫓고 있다. GPTs 출시는 경쟁사보다 먼저 맞춤형 생성AI 수요를 선점하고, 챗GPT만의 생태계 확장을 가속화하려는 움직임이다. &nbsp; 이달 말 나올 GPT 스토어는 GPTs 출시에 따른 사업적인 효과를 극대화할 요소다. GPTs로 개인 사용자가 서비스를 개발해 GPT 스토어를 통해 사고 파는 시장이 자리 잡으면 대중 시장에서 오픈AI의 영향력을 더 키울 수 있다. 워싱턴포스트(WP)는 “GPT 스토어 출시는 오픈AI가 다른 회사에 기술을 제공하는 역할, 수억 달러를 투자한 마이크로소프트(MS)의 두뇌 역할을 하기보다, 소비자를 대상으로 한 비즈니스를 구축해 빅테크와 경쟁하려는 의지를 보여준 것”이라고 해석했다. &nbsp; 궁극적으로는 이 같은 전략이 오픈AI 수익성 개선에 영향을 줄 수 있을지 지켜봐야 하는 상황. 거대언어모델(LLM) 개발은 물론, 서비스 운영에도 AI 반도체와 클라우드 서비스 등에 큰 비용이 필요하다. 때문에 당장 내년도 영업이익에 시장의 관심이 쏠려 있다. IT 매체 디인포메이션에 따르면 지난해 오픈AI는 매출 2800만 달러(약 366억5000만원)를 기록했지만, 5억4000만 달러(약 7068억원)의 대규모 손실을 기록했다. 같은 매체는 지난달 올트먼 CEO가 최근 직원들에게 “올해 연 매출 13억 달러(약 1조7000억원)가 가능하다”고 말했다고 전하기도 했다. 두 달 직전에 나온 전망치(8000만달러)보다 30%가량 높은 수준이다. 오픈AI가 6일(현지시간) 공개한 맞춤형 생성AI 서비스인 GPTs를 공개했다. 사진 오픈AI 홈페이지 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 알아두면 좋은 것 &nbsp; 오픈AI와 일반 소비자의 접점이 커질수록, 생성 AI의 편향성 문제나 저작권 침해 문제 등의 위험성이 두드러질 가능성이 크다. 가뜩이나 세계 각국은 최근 AI 기술 규제에 나서는 추세다. 유럽연합(EU)은 AI의 위험성을 규제하는 AI법(AI Act) 초안을 지난 5월 공개했고, 조 바이든 미국 대통령은 지난달 30일 AI 훈련과 서비스 등을 규제하는 행정명령에 서명했다. &nbsp; 이를 의식한 듯 오픈AI도 이날 GPTs로 만들어지는 모든 서비스(봇)는 오픈AI가 정한 별도의 기준에 따라 심사를 거칠 예정이라고 밝혔다. 또한 챗GPT를 활용한 콘텐트에 대한 저작권 소송에도 적극 대응하기로 했다. 오픈AI는 이날 블로그를 통해 “챗GPT 엔터프라이즈(기업용) 고객과 개발자 플랫폼 이용자들 중 저작권 침해 소송에 직면한 이들을 적극적으로 보호하고, 소송에 따라 발생한 비용 전액을 오픈AI가 지불할 것”이라고 밝혔다. &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.07 16:13</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25205398" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 김범수, 위기관리 전면에…경영 복귀 선언]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25205134</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25205134"/>
        <updated>2023-11-06T10:10:32.785Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25205134" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/06/838110eb-48c4-4790-903b-e3de7141b136.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/06/838110eb-48c4-4790-903b-e3de7141b136.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/06/838110eb-48c4-4790-903b-e3de7141b136.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] 카카오 김범수, 위기관리 전면에…경영 복귀 선언">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25205134" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] 카카오 김범수, 위기관리 전면에…경영 복귀 선언
</a>
</h2>
<p class="description">
김범수 카카오 미래이니셔티브센터장이 지난달 23일 서울 여의도 금융감독원에 출석하고 있는 모습. 사진 뉴스1 &nbsp; “창업자이자 대주주로서 창업 때 모습으로 돌아가 완전히 책임지고 변화를 이끌겠다.”&nbsp; 카카오 창업자인 김범수 미래이니셔티브 센터장이 1년 8개월 만에 경영 일선에 복귀한다. 시세조종·분식회계 의혹 등 카카오 그룹에 닥친 각종 리스크를 해결하기 위해, 직접 총대를 메고 나선 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 6일 새벽 카카오는 성남시 판교테크노밸리 사옥에서 김범수 창업자 등 20여 명의 경영진이 2차 공동체(계열사) 경영 회의를 열고 ‘경영쇄신위원회’(경쇄위) 출범을 결정했다. 김 창업자가 직접 경쇄위 위원장을 맡고, 주요 계열사 CEO도 경쇄위에 참여한다. 경쇄위는 사회적 비판을 받는 각 계열사들의 문제를 해결할 방안을 마련하는 데 집중할 계획이다. 카카오는 지난 3일에는 카카오 관계사의 준법·윤리경영을 감시할 외부 기구인 ‘준법과 신뢰 위원회’ 위원장으로 김소영 전 대법관을 위촉했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 직접 수습 나선 김범수 &nbsp; 카카오는 잇단 악재를 겪고 있다. SM엔터테인먼트 주가 시세조종 혐의로 금융감독원 수사를 받고 있고, 자회사인 카카오모빌리티도 분식회계 의혹으로 금감원 감리도 받고 있다. 이에 지난해 3월 카카오 이사회 의장에서 사임한 이후 ‘은둔형 경영자’로 지내온 김범수 센터장이 경영 복귀를 결정하게 됐다. 특히 경쇄위 위원장직을 직접 맡은 것은, 계열사 CEO들을 믿고 전권을 내주는 것으로 유명한 김 센터장이 계열사 등에 개혁의 칼날을 직접 들이대겠다는 의지를 보인 것으로 풀이된다. 이날 회의에서 김범수 창업자는 “지금까지 각 공동체 권한을 존중해왔지만, 창업 당시의 모습으로 돌아가 위기 극복을 위해 책임을 다할 것”이라고 말하기도 했다. &nbsp; 앞서 카카오는 계열사 리스크 관리를 위한 ‘컨트롤타워’인 CA(공동체얼라인먼트)협의체를 두고 있었다. 그러나 내부에선 CA협의체 수준으로는 카카오 그룹의 문제를 ‘핀셋 처방’하기가 어렵다는 인식이 있던 것으로 알려졌다. 이에 일종의 비상대책위원회 격인 경쇄위를 별도로 출범하게 됐다는 게 카카오의 설명이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘계륵’ 카모 문제도 풀어야 &nbsp; 카카오T 블루 택시가 도로를 달리고 있다. 사진 연합뉴스 총 5시간 가까이 진행된 이날 회의에선 가맹택시 수수료 문제로 논란이 된 카카오모빌리티(카모) 쇄신안에 대한 논의도 이루어졌다. 카모는 지난 1일 윤석열 대통령의 고강도 비판 이후 택시 단체들과 긴급 간담회를 준비 중이다.&nbsp;여기서 수렴된 의견을 토대로 향후 수수료 개편에 반영하겠다는 계획이다. 일각에선 지난해 한 차례 무산된 ‘카모 매각론’이 재점화될 가능성도 제기된다. 지난해 카카오 본사는 계열사인 카모 지분 매각을 검토했으나, 카모 직원들의 반발이 이어졌고 카모 경영진이 “사회적 책임을 다하겠다”고 약속하면서 매각 계획을 철회한 바 있다. &nbsp; 관련기사 [팩플] 카카오 김범수 “뼈 깎는 노력할 것”…감시기구 수장은 김소영 전 대법관 尹 "부도덕하다" 비판 직후, 카카오모빌리티 "수수료 전면 개편" 상장 노리고 매출 부풀리기?…카카오택시 왜 이중계약 고집했나 [팩플] &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 경쇄위 첫 회의는 이르면 차주 내 열릴 전망이다. 김범수 창업자는 이날 회의에서 “다양한 분야 이해관계자들을 직접 만나 발로 뛰며 소통하겠다”면서 현장에 나설 것을 시사했다. 이어 계열사 CEO들에게는 “카카오는 이제 국민 기업이기에, 각 공동체가 더 이상 스스로를 스타트업으로 인식해선 안 된다”며 “사회적 눈높이에 부응할 수 있도록 책임 경영에 주력해야 한다”고 당부했다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.06 18:22</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25205134" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] SKT發 ‘아이폰 통화녹음’ 통신3사 확대? LG U+도 개발 | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25204968</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25204968"/>
        <updated>2023-11-06T05:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204968" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/06/b43d619b-2d77-481d-a59c-157681f2eb98.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/06/b43d619b-2d77-481d-a59c-157681f2eb98.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/06/b43d619b-2d77-481d-a59c-157681f2eb98.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[단독] SKT發 ‘아이폰 통화녹음’ 통신3사 확대? LG U+도 개발 | 팩플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204968" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
[단독] SKT發 ‘아이폰 통화녹음’ 통신3사 확대? LG U+도 개발 | 팩플
</a>
</h2>
<p class="description">
서울 용산구 LG유플러스 용산 사옥. 사진 연합뉴스 SK텔레콤발(發) ‘아이폰 통화 녹음’ 앱 개발이 통신 업계로 확산하는 모양새다. 지난달 SK텔레콤이 인공지능(AI) 비서 앱 ‘에이닷’을 통해 이 같은 기능을 출시하자, LG유플러스도 아이폰 통화 녹음 개발에 착수한 것으로 확인됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 6일 통신업계에 따르면, LG유플러스의 최고데이터책임자(CDO) 조직이 최근 아이폰 통화 녹음 기능을 개발하라는 지시를 받고 개발을 시작했다고 한다. 지난 2021년 7월 신설된 CDO는 LG유플러스의 AI 개발·데이터 분석을 전담하고 있다. 회사 홍보실 관계자는 “(통화 녹음 기능 개발은) 긍정적으로 검토 중인 사안이 맞다”고 밝혔다. &nbsp; 국내 공식 출시된 아이폰15 시리즈. 사진 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 애플은 아이폰에 통화 녹음 기능을 지원하지 않고 있다. 애플 본사가 있는 캘리포니아를 비롯해 미국 내 11개 주(州)에선 ‘상대방 동의 없는 통화 녹음’이 불법이기 때문. 이는 국내 사용자가 많은 갤럭시가 통화 내용을 바로 녹음할 수 있는 기능과 비교되며, 아이폰 구매의 큰 걸림돌로 꼽혀왔다. 별도 앱을 설치해 통화 녹음을 할 수도 있지만, 녹음 품질이 떨어져 만족도가 낮았다. &nbsp; ◦ 통신3사 경쟁 시작되나: SK텔레콤은 지난달 24일부터 ‘에이닷’ 앱에서 자사 HD보이스 통화 가능 요금제 가입자를 대상으로 아이폰 통화 녹음 기능을 제공하고 있다. SK텔레콤 관계자는 “통신사들의 서비스 경쟁이 치열해지면서, 고객 가치 차별화 차원에서 해당 기능을 내놓게 됐다”고 말했다. 아이폰 이용자들 사이에선 아이폰의 최대 단점을 해소할 수 있는 앱이 나온 만큼 SK텔레콤으로 통신사를 ‘갈아타는’ 이들이 적지 않을 거란 추측이 나온다. 에이닷 앱은 해당 기능을 출시하자마자 3일 연속 애플 앱스토어 무료 앱 1위를 기록하는 등 소비자들의 뜨거운 관심을 확인했다. 이에 업계 안팎에선 LG유플러스·KT 등 다른 통신사들도 유사 서비스를 준비할 것이란 전망이 나왔다. 가만 있다간 자사의 아이폰 이용자를 SKT에 뺏길 수 있기 때문.&nbsp; 지난달 24일부터 SK텔레콤은 AI 개인비서 서비스 에이닷의 아이폰 앱에서 A. 전화를 통해 통화녹음, 통화요약 등 기능을 제공하고 있다. 사진 연합뉴스 ◦ 1020세대 잡으려면: 당장 통신3사 점유율에 큰 영향을 미치지 않더라도, 아이폰 통화 녹음 기능은 아이폰 주 사용층인 1020세대를 잡을 포석이 될 수 있다. 한국 갤럽의 지난 7월 발표에 따르면 한국인 중 갤럭시 사용자는 69%로 압도적인 반면 아이폰 사용자는 23%에 불과하다. 그러나 1020세대의 분위기는 사뭇 다르다. 국내 18~29세의 65%가 아이폰을 사용 중인 것으로 나타났기 때문(갤럭시 32%). 익명을 요청한 통신사 관계자는 “국내서도 아이폰의 비중이 높아지고 있는 상황이기에 통신사들 전부 (통화 녹음 기능 도입을) 검토할 수밖에 없을 것”이라고 말했다. &nbsp; 신재민 기자 신재민 기자 관련기사 아이폰 통화녹음 써보니…통화 중 말한 폰번호, 자동 저장됐다 [팩플] 아이폰 향한 젠Z의 사랑…우연은 단 한 줄도 없었다 아이폰15, 한국은 빈정 상했다…'등골 브레이커' 된 신상폰 왜 &nbsp;━&nbsp; 아이폰 점유율에 영향 줄까 &nbsp; SK텔레콤에 이어 LG유플러스까지 기능을 개발하고 나선 만큼, KT도 아이폰 통화 녹음 경쟁에 참전할 것으로 예상된다. 이런 흐름은 갤럭시의 국내 점유율에도 영향을 미칠 가능성이 있다. 국내 시장에서 갤럭시가 가지고 있던 강력한 강점(통화 녹음)이 흐려지게 되기 때문. KT 관계자는 “(통화 녹음 기능 개발은) 다방면으로 검토 중”이라며 “아직&nbsp;확정된 사항은 없다”고 말했다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.06 05:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25204968" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 김범수 “뼈 깎는 노력할 것”…감시기구 수장은 김소영 전 대법관]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25204598</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25204598"/>
        <updated>2023-11-03T10:10:11.797Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204598" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/03/56a78af2-2d5f-446c-a376-4407e7ec901c.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/03/56a78af2-2d5f-446c-a376-4407e7ec901c.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/03/56a78af2-2d5f-446c-a376-4407e7ec901c.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] 카카오 김범수 “뼈 깎는 노력할 것”…감시기구 수장은 김소영 전 대법관">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204598" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] 카카오 김범수 “뼈 깎는 노력할 것”…감시기구 수장은 김소영 전 대법관
</a>
</h2>
<p class="description">
SM엔터테인먼트 시세 조종 의혹으로 위기를 맞은 카카오가 준법·윤리경영을 감시할 외부 기구를 연내 출범한다. 초대 위원장으로는 김소영 전 대법관을 위촉했다. &nbsp; 김범수 카카오 창업자 겸 미래이니셔티브센터장이 지난달 23일 SM엔터테인먼트 주가 시세조종 의혹과 관련한 조사를 받기 위해 서울 여의도 금융감독원으로 출석하고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 3일 카카오는 준법‧윤리경영 감시 기구인 ‘준법과 신뢰 위원회’를 연내 출범하겠다고 밝혔다. 이른 시일 내로 위원회에 외부 인사를 추가 영입해 조직을 꾸릴 방침이다. &nbsp; 앞서 나흘 전인 지난달 30일 김범수 창업자는 ‘공동체 경영 회의’를 열고, 각 계열사의 준법 경영 실태를 점검하는 기구를 마련하겠다고 밝혔다. SM엔터 경영권 인수 과정에서 시세 조종 의혹을 받고, 김 창업자에 대한 구속 가능성까지 제기되자 이뤄진 특단의 조치다. 금융감독원 자본시장특별사법경찰(특사경)은 지난달 26일 SM엔터 시세 조종 혐의를 받는 카카오와 카카오엔터 경영진과 두 법인을 자본시장법 위반 혐의로 검찰에 송치했다. 금감원은 김 창업자에 대해서도 추가 송치를 예고했다. &nbsp; 김소영 위원장은 “과거 사안에 대한 조사와 검토를 포함해 위원회의 독립적 권한을 인정하고 전사 차원의 지원을 다하겠다는 김범수 센터장의 각오를 들은 후 위원장직을 수락하게 됐다”며 “위원회가 그 명칭대로 준법과 신뢰, 양 측면에서 독립된 전문가 조직으로서의 감독 및 견제 역할을 다 하도록 최선의 노력을 다하겠다”고 했다. &nbsp; 김 창업자는 “처음부터 끝까지 철저히 빠르게 점검하고 국민의 눈높이에 맞는 경영시스템을 갖출 때까지 뼈를 깎는 노력을 다할 것”이라며 “나부터 준법과 신뢰위원회 결정을 존중할 것이며 그렇지 않은 계열사들의 행동이나 사업에 대해서는 대주주로서 할 수 있는 최대한의 책임을 묻겠다”고 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 준법위, 무엇을 하나 &nbsp; 준법과 신뢰 위원회는 삼성전자가 2020년 만든 독립기구 ‘삼성 준법감시위원회’와 유사한 기능을 할 것으로 보인다. 위원회는 시민사회, 학계 등 외부 전문가들로 구성돼 있다. &nbsp; 카카오에 따르면 위원회는 운영 규정에 따라 카카오 관계사의 주요 위험 요인을 선정하고, 준법 감시 시스템을 구축·운영하는 단계에서부터 관여한다. 또 과도한 관계사 상장, 공정거래법 위반, 시장 독과점, 이용자 이익 저해, 최고경영진의 준법 의무 위반 등 카카오가 사회적으로 지적받아온 여러 문제들에 대한 관리 감독과 능동적 조사 권한을 갖는다. &nbsp; 카카오 측은 “위원회는 개별 관계사의 준법감시 및 내부통제 체계를 일신할 수 있는 강력한 집행기구 역할을 하게 되며, 추가 외부 인사 영입 등 조직을 갖춰 연내 공식 출범해 본격적인 활동을 시작할 계획이다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 카카오가 경영 쇄신으로 현재의 위기에서 탈출을 할 수 있을지 여부가 주목되고 있다. 카카오는 시세조종 의혹으로 인한 사법리스크가 증폭된 데 이어 최근 자회사인 카카오모빌리티까지 윤석열 대통령이 작심 비판한 상황이다. 지난 1일 윤 대통령은 비상경제민생회의에서 “카카오의 택시에 대한 횡포는 매우 부도덕하다”고 정면 비판했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 김소영 위원장은 누구 &nbsp; 김소영 전 대법관. 연합뉴스 김 위원장은 서울대 법대 출신으로 1987년 제29회 사법시험을 수석 합격해 서울지법, 대법원 재판연구관, 법원행정처 심의관, 서울중앙지법 부장판사 등을 역임했다. 이어 2012년 역대 4번째 여성 대법관으로 임명돼 2018년까지 임기를 마쳤다. 여성 첫 법원행정처장을 지낸 바 있으며, 퇴직 후엔 법무법인 케이에이치엘(KHL) 대표변호사와 한국신문윤리위원회 위원장 등으로 활동했다. 지난해부터는 김앤장 법률사무소 소속 변호사로 재직 중이다. 공정거래 및 자본시장 분야의 전문가로 평가받는다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.03 18:24</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25204598" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[네이버 3분기도 최고 실적…커머스·콘텐트 맹활약, 그 뒤엔 AI [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25204584</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25204584"/>
        <updated>2023-11-03T10:10:11.798Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204584" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/03/064ea762-ba87-461e-9d33-09dbd0915aa8.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/03/064ea762-ba87-461e-9d33-09dbd0915aa8.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/03/064ea762-ba87-461e-9d33-09dbd0915aa8.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="네이버 3분기도 최고 실적…커머스·콘텐트 맹활약, 그 뒤엔 AI [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204584" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
네이버 3분기도 최고 실적…커머스·콘텐트 맹활약, 그 뒤엔 AI [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 올해 2분기에 이어 3분기에도 역대 최고 실적을 냈다.&nbsp;경기 침체로 인한 광고 시장 둔화에도 커머스와 콘텐트 부분에서 높은 성장을 기록한 덕분이다. ‘하이퍼클로바X’등 생성 인공지능(AI) 기반 사업도 한몫했다. 4분기에는 하이퍼클로바X를 통한 B2C(기업·소비자 거래), B2B(기업간 거래)사업이 네이버의 새로운 캐시카우로 자리 잡을 수 있을지 주목된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 최수연 네이버 대표이사가 지난 8월 24일 서울 강남구 그랜드 인터컨티넨탈 서울 파르나스에서 열린 '팀 네이버 콘퍼런스 단(DAN) 2023'에서 초대규모 AI '하이퍼클로바X'를 소개하고 있다. 사진 네이버 네이버는 지난 3분기 매출 2조4453억원, 영업이익 3802억원을 기록했다고 3일 밝혔다. 매출은 전년 동기 대비 18.9%, 영업이익은 15.1% 성장했다. 매출과 영업이익 모두 분기 기준 최대치다. 특히 매출은 6개 분기 연속 최고 실적을 경신했다. 사업부문별로는 서치플랫폼·커머스 4933억원, 핀테크 334억원 등이 이익을 냈고 콘텐트 -621억원, 클라우드 -870억원에선 적자를 기록했다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp;━&nbsp; AI로 커머스·콘텐트 성장 &nbsp; &nbsp; 네이버는 커머스와 콘텐트 부문에서 AI 기술 덕을 봤다. 커머스는 전년 동기 대비 41.3% 증가해 6474억원을 기록했다. 북미 패션 중고거래 앱 ‘포쉬마크’ 편입 효과를 제외해도 전년 동기 대비 14.7% 성장했다. 최수연 대표는 이날 3분기 실적발표 후 컨퍼런스콜에서 “AI를 활용한 광고 슬롯(노출 구좌) 확대 자동화를 통해 사용자 편의성을 해치지 않는 선에서 품질과 수익을 개선할 수 있었다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 콘텐트 매출은 전년 동기 대비 39.5% 증가해 4349억원을 기록했다. 웹툰 영상화 작품(마스크걸, DP2)과 스노우 등이 선전하며 성장을 이끌었다. 네이버는 “AI 추천 강화 등 플랫폼 고도화로 이용자 활동이 개선된 영향”이라고 분석했다. 특히 스노우는 AI프로필과 스노우가 운영하는 ‘에픽’ 앱의 이어북 등 신규 상품 흥행을 통해 전년 동기 대비 36.1% 성장을 기록했다. 최수연 대표는 “에픽 앱은 56개국 앱스토어에서 1위를 차지하고 유료 구독자 증가로 이어지고 있다”며 “앞으로 다양한 AI 기반 상품 라인업을 선보이며 성장을 이어가겠다“고 밝혔다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 서치플랫폼은 전년 동기 대비 0.3% 증가, 전분기 대비 1.3% 감소한 8995억원을 기록했다. 검색 광고는 플랫폼 고도화 노력 등에 힘입어 전년 동기 대비 3.5% 증가했다. 네이버는 4분기에도 네이버 앱 개편, 플랫폼 고도화, 프리미엄 상품 확대 등 지속적인 노력을 이어가겠다는 입장이다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI B2B도 본격화 &nbsp; &nbsp; 클라우드는 전년동기 대비 30.3% 증가해 1236억원을 기록했다. 특히 B2B(기업간거래) 매출액은 전년 동기 대비 19.9%, 전분기 대비 11.4% 증가했다. 네이버는 “NCP(네이버클라우드 플랫폼)의 매출인식 변경 효과와 라인웍스의 유료 이용자 수가 늘어난 영향”이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 네이버는 4분기에는 자사 LLM(거대언어모델) 하이퍼클로바X 기반으로 기업 대상 맞춤형 AI 서비스로 B2B(기업간거래) 시장을 공략하고, AI 기술을 모바일 환경에 적용해 단계별로 서비스를 확장할 계획이다. 최수연 대표는 “파운데이션 모델과 네이버의 서비스를 결합한 고객 맞춤형 B2B 서비스도 순조롭게 진행중”이라며 “보안에 강점을 가지고 있는 ‘뉴로클라우드 포 하이퍼클로바 X’는 의미 있는 레퍼런스가 만들어져 11월 사용을 위한 준비를 진행하고 있다”고 말했다. 이어 “AI 개발도구 클로바 스튜디오의 업그레이드 버전도 지난달 18일 출시돼 다양한 분야의 스타트업 및 기업 고객들의 관심 속에 테스트를 진행하고 있다”며 “새로운 수익화 기회 요인으로 발전해 나갈 것으로 기대한다”고 덧붙였다.&nbsp;&nbsp; 차준홍 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 네이버는 AI 기술과 핵심서비스 융합을 가속화한다. 지난 9월 PC테스트를 시작한 생성AI 검색 서비스 ‘큐(Cue:)’는 이달부터 PC 통합검색에 적용하고, 내년부터 모바일에서도 서비스할 예정이다. 글로벌 시장 공략도 계속된다. 네이버는 지난달 사우디아라비아 자치행정주택부의 디지털 트윈 프로젝트 플랫폼 구축 사업 추진을 발표했다. 앞으로 5년간 사우디 수도인 리야드를 포함한 5개 도시를 대상으로 3D 모델링 기반 디지털 플랫폼을 구축해 도시 계획, 모니터링, 자연재해 예측 등에 활용할 예정이다. 최수연 대표는 “B2B, B2G(기업·정부간 거래)시장에서 글로벌 기업들을 상대로 높이 평가 받았다는 점에서 의미 있는 성과라고 생각된다. 사우디를 넘어 전세계로 확장해 나갈 수 있을 것으로 기대한다”고 말했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.03 17:11</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25204584" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[尹 "부도덕, 횡포, 약탈" 질타에…카카오택시, 일부 사업 접나 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25204472</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25204472"/>
        <updated>2023-11-03T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204472" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/03/74f49ea9-96cc-463e-aad5-a875a5a86bdf.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/03/74f49ea9-96cc-463e-aad5-a875a5a86bdf.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/03/74f49ea9-96cc-463e-aad5-a875a5a86bdf.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="尹 &quot;부도덕, 횡포, 약탈&quot; 질타에…카카오택시, 일부 사업 접나 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204472" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
尹 "부도덕, 횡포, 약탈" 질타에…카카오택시, 일부 사업 접나 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
윤석열 대통령이 지난 1일 소상공인과 택시기사, 무주택자, 청년 등이 참가한 가운데 서울 마포구 신촌의 한 카페에서 열린 `제21차 비상경제민생회의'에서 참가자의 발언을 듣고 있다. [사진제공=대통령실] 시장 개척의 정당한 대가인가, 독점구조로 얻은 부당이득인가. 윤석열 대통령과 규제 당국의 전방위 압박 후 카카오모빌리티(이하 카모)가 택시 수수료 체계 개편에 나서면서 플랫폼 수수료를 둘러싼 논란이 커지고 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 국내 1위 택시사업자 카모는 지난 1일 오후 “가맹택시 수수료 등 택시 수수료 체계 전면 개편을 위해 택시업계 의견을 수렴하는 긴급 간담회를 개최할 예정”이라고 밝혔다. 같은 날 오전 윤석열 대통령이 비상경제민생회의에서 “카카오의 택시에 대한 횡포는 매우 부도덕하다”며 직격탄을 날린 직후다. 윤 대통령은 “(카모의 택시 수수료가) 소위 약탈적 가격이라고 해서 아주 낮은 가격으로 시장을 완전히 장악한 다음 독점이 됐을 때 가격을 올려서 받아먹는 것”이라며 “부도덕한 행태에 대해 반드시 정부가 제재를 해야된다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; 카카오가 2015년 개최한 기사 회원 모집 설명회장. 사진 카카오모빌리티 &nbsp;━&nbsp; 尹 지적한 ‘약탈적 가격’ 진실은 &nbsp; &nbsp; 카카오(카모는 2017년 분사)는 2015년 3월 카카오택시를 출시했다. 당시엔 기사와 이용자 모두 무료로 쓰는 플랫폼이었다. 스마트폰으로 연결되는 편의성에 모두 열광했다. 문제는 그 다음 수익화. 카카오 내부에선 “이용자가 모이면 누군가는 돈을, 다른 누군가는 아이디어를 들고 서 있을 것”이라며 낙관했지만 택시비가 정부에 의해 통제되는 국내 시장은 카카오의 유료화 시도에 민감하게 반응했다. 2018년 5000원을 더 내면 즉시 배차해주는 유료화 상품을 내놨지만 논란 끝에 백지화됐다. 카풀도 택시업계 반대로 무산. 마지막으로 찾은 돌파구가 가맹택시였다. 카모는 2019년 가맹택시 사업을 본격화하며 ‘승차 거부 없는 배차’를 내세웠다. 대신 이용자에겐 호출 수수료 격인 콜비(0~3000원)을 받고, 택시 기사들에겐 일정한 콜을 보장하는 대신 가맹수수료를 받는 식으로 수익모델을 짰다. 무료였던 플랫폼이 어느새 유료로 바뀐 것. &nbsp; 문제는 카모가 무료 서비스로 구축한 시장 독점적 지위를 수익화를 위해 과도하게 활용하면서 불거졌다. 일반 택시 호출 중개시장에서 카모의 점유율은 94.46%(2021년 기준, 공정위)다. 국토교통부 집계에 따르면 가맹택시 대수도 지난달 기준 5만 1655대로 전체(6만 여대) 중 약 85%안팎이 카모와 가맹을 맺었다. 2위인 우티는 5373대. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp; ① 20% 가맹 수수료 : 카모는 자회사 KM솔루션(KMS)이 가맹계약을 맺은 택시기사로부터 20%의 수수료를 받고, 이를 넘겨받은 카모가 기사에게 제휴계약 명목으로 15~17%를 다시 돌려주는 수수료 구조를 짰다. 카모의 매출 부풀리기나 기사들의 세금 부담도 문제지만 택시업계는 3~5%가량인 실질 수수료도 비싸다고 주장한다. 우티의 수수료는 2.5%. 허나 90% 이상의 이용자가 카카오T에서 택시를 호출하는 만큼 기사들은 카모의 이중계약과 수수료를 거부하기 힘들다. &nbsp; ② “‘길빵’도 수수료 내라” : 대구시는 지난 8월 공정위에 카모를 신고했다. 카모는 가맹택시 운행 매출 기준으로 수수료를 내도록 하는데, 대구로택시앱 호출 운행건, 배회영업건 매출까지 수수료 산정 기준에 포함했다는 것. 대구시는 상당수 택시가 카카오T블루와 대구로택시에 중복 가입돼 있어 수수료가 이중 부과된다며 개선을 요구했다. 하지만 카모는 가맹택시 수수료는 호출 외에 브랜드 홍보, 마케팅 등 종합 패키지에 대한 대가라며 거부했다. 공정위는 현재 이 사안을 조사 중이다. &nbsp; &nbsp; ③ ‘콜 몰아주기’ + ‘콜 차단’ : 카모는 점유율 90% 이상의 일반 호출을 이용해 가맹택시 사업을 키운다는 의심도 받고 있다. 우티·타다 등 타 기업과 가맹 맺은 기사에겐 일반 호출을 차단한 게 대표적이다. 참여연대 등은 2021년 시장지배적 지위를 남용했다며 카모를 공정위에 신고했고, 공정위는 최근 제재 의견을 담은 심사보고서(검찰의 공소장 격)를 발송했다. 앞서 공정위는 카모가 가맹택시 기사에게 ‘콜 몰아주기’를 했다며 257억원의 과징금도 부과했다. 카모는 비가맹택시 기사들이 월 3만 9000원을 내면 혜택을 주는 ‘프로멤버십’도 유지하고 있다. &nbsp; 압도적인 점유율을 바탕으로 전방위적인 수익화를 꾀하자 카모의 수익성은 매년 개선됐다. 2017~2019년 누적 539억 적자를 봤지만 2021년 흑자 전환에 성공했다. 2020년 2800억원이었던 매출은 지난해 7194억원으로 껑충 뛰었다. 올해도 상반기에만 4669억원을 벌었다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; “전면 개편하겠다”는&nbsp;카모, 방향은 &nbsp; &nbsp; 카모는 빠른 시일 내에 택시 단체 관계자들을 만날 계획이라고 밝혔다. 회사 관계자는 “서비스 전반에 대한 논의를 듣고 개편하겠다”고 했다. &nbsp; 택시 업계는 카모에 수수료 인하를 요구할 계획이다. 이양덕 전국택시운송사업조합연합회 전무는 “이전부터 상생협의체를 통해 계속 수수료 인하를 얘기했는데, (카모는) 논의조차 거부했었다”며 “실질 수수료인 3~5%도 지나치게 높다”고 주장했다. 강신표 전국택시노동조합연맹 위원장은 “가맹택시 수수료는 비율도 일정하지 않고 문제가 많았다”고 말했다. &nbsp; 카모 안팎에선 다양한 대책이 거론된다. 수수료율을 낮추는 방안, 중개사업과 가맹사업 중 하나를 포기하는 방안 등이다. 다만 현 경영진이 가맹택시를 통한 현재의 수익구조를 설계했기 때문에 큰 변화를 기대하기 어렵다는 지적도 나온다. 인적 쇄신 가능성이 거론되는 이유다. 지난 2월 서울 중구 서울역 인근에서 카카오 T 택시가 운행하고 있다. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; ① 정부의 실패 : 일각에선 정부의 잘못도 지적한다. 지난 10년 사이 우버, 카풀, 타다 등 새로운 모빌리티 서비스가 등장할 때마다&nbsp;정부는 형사처벌, 법 개정 등을 통해 막았다. 경쟁자가 사라진 시장에서 카모 독주체제가 굳어졌다. ② 모빌리티 외 플랫폼도 긴장 : 윤 대통령이 플랫폼 수수료에 대해 ‘약탈적 가격’이라 비판하자, 음식 배달, 쇼핑, 병원예약, 부동산 중개 등 다른 플랫폼 기업들도 정부 동향에 촉각을 세우고 있다. 익명을 요구한 플랫폼 업계 한 관계자는 “전 세계적으로 플래폼 사업은 승자독식이 많아 독과점 논란이 있다”며 “정부가 시장경쟁을 촉진해서 이 문제를 풀면 좋은데, 개별 기업 ‘손보기’ 식이 될까 걱정”이라고 말했다. 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.03 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25204472" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한국도 'AI 족쇄 채우기' 서두른다…정부가 편향성 직접 검증 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25204172</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25204172"/>
        <updated>2023-11-02T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204172" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/02/7bfd1a75-bbe4-4183-a88d-e6e8d28f7739.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/02/7bfd1a75-bbe4-4183-a88d-e6e8d28f7739.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/02/7bfd1a75-bbe4-4183-a88d-e6e8d28f7739.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="한국도 'AI 족쇄 채우기' 서두른다…정부가 편향성 직접 검증 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25204172" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
한국도 'AI 족쇄 채우기' 서두른다…정부가 편향성 직접 검증 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
로이터=연합뉴스 인공지능(AI)의 잠재적 위험에 대한 전 세계의 우려가 커지는 가운데 글로벌 공동 대응 움직임이 본격화하고 있다. 국가별 대책에 주력하던 세계 정상이 한자리에 모여 국제 사회 차원의 대안을 모색하겠다고 나선 것. 민간의 자율을 강조해온&nbsp;한국의 AI 정책에도 변화가 예상된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 영국 정부가 개최하고 주요 7개국(G7, 미국·일본·독일·영국·프랑스·캐나다·이탈리아)의 고위급 인사들이 참여하는 ‘AI 안전 정상회의’(AI Safety Summit 2023)가 1일(현지시간)부터 이틀간 영국 버킹엄셔 블레츨리 파크에서 열린다. 이번 회의는 AI 단일 주제로 열리는 첫 정상급 회의로, 정상들은 AI의 안전한 개발, 악용 방지 방안 등을 논의할 예정이다.&nbsp; &nbsp; 행사에는 안토니우 구테흐스 유엔 사무총장 등 국제기구 관계자를 비롯해 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO), 브래드 스미스 마이크로소프트(MS) 부회장, 챗GPT 개발사인 오픈AI의 샘 올트먼 CEO, 데미스 허사비스 구글 딥마인드 CEO 등 글로벌 AI 기업인들도 참석한다. 한국에서는 이종호 과학기술정보통신부(과기정통부) 장관, 전경훈 삼성전자 DX(디바이스경험) 부문 최고기술책임자(CTO) 겸 삼성리서치장(사장), 하정우 네이버클라우드 AI이노베이션센터장 등이 참석한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 11개월 전 출시된 챗GPT의 돌풍 이후 AI 기술 및 서비스를 규제하자는 주장에 대한 각국의 입장은 엇갈렸다. 지난 6월 ‘AI법’(AI Act)을 통과시키며 신기술 규제에 앞장섰던 유럽연합(EU)과 달리 미국을 비롯한 한국, 일본 등 아시아 국가들은 기업 친화적 접근 방식을 취하며 규제보다는 기술 개발과 진흥에 무게를 뒀다. 하지만 AI가 무기 개발, 사이버 공격 등에 악용될 수 있다는 우려와 함께 생성 AI발 가짜 뉴스가 민주주의의 근간을 흔들 수 있다는 지적이 나오며 각국의 대응은 보다 적극적으로 바뀌고 있다. &nbsp; 앞서 지난달 30일 조 바이든 미국 대통령은 AI 기술 개발부터 서비스 과정에 이르기까지 정부의 관리·감독을 강화하는 내용의&nbsp;행정명령에 서명했다. 바이든 대통령은 이날 “딥페이크(AI 기반 인물 이미지 합성 기술)는 명예를 훼손하고 가짜뉴스를 유포하고 사기를 저지른다”며 “AI의 가능성을 실현하는 동시에 위험을 피하기 위해선 우리는 이 기술을 관리해야만 한다”고 말했다. 행정명령에는 AI를 핵무기나 생화학 무기 등 대량살상무기(WMD) 제작에 활용하는 것을 차단하는 내용도 포함됐다. 미·중 패권 경쟁이 심화하는 가운데 AI가 국가 안보에 위협을 가하지 못하도록 안전 장치를 마련하기 위한 목적이 크다. &nbsp; 같은 날 G7 국가들도 첨단 AI 개발 조직에 대한 국제 지침과 행동 강령에 합의했다고 밝혔다. 11개 항목으로 구성된 행동 강령에는 AI 수명 주기 전반에 걸쳐 위험을 식별·평가해야 하고 강력한 보안 통제에 투자해야 한다는 내용이 담겼다. 구속력은 없지만 각국이 마련할 AI 규제법의 기준점이 될 전망이다.&nbsp;베라 요우로바 EU 집행위원회 가치·투명성 담당 부집행위원장은 지난달 일본 교토에서 열린 인터넷 거버넌스 포럼에서 “행동 강령은 안전을 보장하는 강력한 기반”이라며 “규제 마련을 위한 가교 역할을 할 것”이라고 말했다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 한국 정부의 기본 정책은 &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관이 지난달 서울 강서구 LG사이언스파크에서 열린 '제4차 인공지능 최고위 전략대화' 에서 발언하고 있다. 사진 과학기술정보통신부 한국은 국가 AI 경쟁력 강화를 위해 민간 기업의 ‘자율 규제’에 힘을 실어줬다. 과기정통부는 네이버, LG AI 연구원, SK텔레콤, KT, 카카오 등 거대언어모델(LLM)을 개발한 주요 정보기술(IT) 기업들과 AI 최고위 전략대화를 운영하며 관련 정책과 투자·협력 방안을 논의해왔다. 하지만 최근 국제 사회의 규제 움직임에 발 맞춰 적극 규제로&nbsp;조금씩 ‘유턴’하고 있다는&nbsp;평가도 나온다. 최근 정부는 민간 AI 모델의 신뢰성을 직접 검증하고, 저작권 규제도 마련하겠다며 ‘AI 윤리·신뢰성 확보 추진계획’을 공개했다. &nbsp; ① AI 신뢰성 평가: 과기정통부는 이달까지 AI 모델의 신뢰성을 평가할 수 있는 벤치마크 데이터를 구축해 민간 AI 모델을 직접 검증하기로 했다. 편향·차별적 내용 콘텐트 생성 여부, 잘못된 내용을 사실처럼 답변하는 할루시네이션(환각) 현상 여부, 저작권 침해 등에 대한 기준을 만들고 각 기업의 생성 AI 모델의 신뢰성을 판별하겠다는 설명이다. &nbsp; ②워터마크 제도화:&nbsp;정부는 AI 생성물 표식(워터마크) 도입을 제도화하는 방안도 검토하고 있다. 과기정통부에 따르면 네이버 등 LLM 기반의 생성 AI 서비스를 개발했거나 이미 출시한 주요 기업들은 자사 서비스에 워터마크를 단계적으로 적용하는 데 동의했다. 이종호 과기부 장관은 “AI는 디지털 심화 시대의 핵심기술로서 신뢰성과 안전성을 확보하기 위한 노력이 무엇보다 중요하다”며 “AI&nbsp;윤리 생태계 기반 조성과 적합한 규제 체계를 정립하는 데 힘쓰겠다”고 밝혔다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 쟁점은 뭐야 &nbsp; 하지만 정부가 AI 신뢰성을 직접 평가한다는 데 대한 반발도 있다. 편향·차별적 콘텐트 구분시 정치적 입김이 작용할 수도 있다는 우려에서다. AI 생성물을 표시하는 워터마크 도입과 관련해서도 민간이 자발적으로 참여를 약속한 상황에서 법을 만들어 강제하는 건 옳지 않다는 지적도 나온다. 윤영찬 더불어민주당 의원은 지난달 27일 국회 과학기술방송통신위원회 종합 감사에서 “한국은 이제 겨우 초거대 AI 모델이 출시되는 단계인데 왜 워터마크를 강제하려고 서두르냐”며&nbsp;“기업의 자율에 맡긴 후 부작용이 생기면 법제화 하는 게 맞다”고 주장했다. 익명을 요구한 국내 AI 기업 관계자는&nbsp;“각국의 기술 경쟁이 치열한 만큼 규제는 신중해야 한다”며&nbsp;“글로벌 동향을 보며 우리 실정에 맞게 도입해도 늦지 않다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뉴스 저작권 논란은 진행형 &nbsp; 이런 상황에서 생성 AI의 주요 학습 데이터인 뉴스 저작권 문제는 아직 해결이 요원하다. 국내 최대 뉴스 유통 사업자인 네이버의 경우 뉴스데이터로 AI 모델을 학습시킨 것은 약관에 따른 합법적 사용이라고 주장한다, 하지만 기자협회와 10개 주요 신문사가 참여하는 ‘생성형 AI 공동 태스크포스(TF)’의 분석 결과 약관상 목적 위배, 설명의무 규정 등에 위반한다는 지적이 나온다. 지난 6월 약관이 개정되기 전에는 네이버가 언론사 동의 없이 무단으로 뉴스 데이터를 AI 학습에 활용했다는 의혹도 있다 .&nbsp; &nbsp; &nbsp; 글로벌 빅테크는 언론사별 계약을 통해 뉴스 저작권 문제를 해결 중이다. 구글은 뉴욕타임스에 3년간 1300억원의 이용료를 지급하기로 했고, 오픈AI는 AP와 라이선스 계약을 맺고 AI 학습용 뉴스 데이터를 확보했다. 한국도 정부가 AI 저작권 문제 해결에 적극 나서야 한다는 지적이 나온다. 김대종 세종대 경영학부 교수는 “정보를 생산한 이들에 대한 보호가 제대로 이뤄지지 않는다면 정보 생산의 생태계가 무너질 수 있다”며&nbsp;“공급사와 사용자 모두를 위한 합의점을 도출하기 위해 정부가 적절한 제도를 마련할 필요가 있다”고 말했다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.02 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25204172" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[상장 노리고 매출 부풀리기?…카카오택시 왜 이중계약 고집했나 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25203852</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25203852"/>
        <updated>2023-11-01T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203852" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/01/06c57741-2066-40c2-928e-014c31416d69.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/01/06c57741-2066-40c2-928e-014c31416d69.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/01/06c57741-2066-40c2-928e-014c31416d69.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="상장 노리고 매출 부풀리기?…카카오택시 왜 이중계약 고집했나 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203852" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
상장 노리고 매출 부풀리기?…카카오택시 왜 이중계약 고집했나 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
2021년 10월 국회 국토교통위원회 국정감사에서 증인으로 출석한 류긍선 카카오모빌리티 대표(왼쪽)가 선서를 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; 택시 4만 여대를 굴리는 국내 1위 가맹택시 사업자 카카오모빌리티(카모)에 또 브레이크가 걸렸다. 금융감독원이 매출 부풀리기 의혹이 있다며 카모의 가맹택시 사업에 감리를 진행하고 있어서다. 숱한 외부 지적에도 문제의 회계 처리 방식을 고집한 카모에 대한 비판이 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카모는 31일 “금융감독원이 재무제표 심사 및 감리를 진행 중”이라며 “가맹택시 가맹 계약과 업무제휴 계약의 회계 처리 방식에 대해 감독 당국과 견해 차이가 있어 이를 성실하게 소명하고 있다”고 밝혔다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오T블루, 뭐가 문제? &nbsp; 카모는 크게 두가지 계약으로 가맹택시 카카오T블루를 운영하고 있다. 우선, 첫번째 계약은 자회사 케이엠솔루션(KMS)이 가맹본부로서 카카오T블루 택시기사(회사)들과 맺는 ‘가맹 계약’이다. KMS는 택시기사나 회사들로부터 운행 매출의 20%를 가맹금(로열티)으로 받는다. KMS는 이를 다시, 플랫폼·상표 사용비 명목으로 카모에 낸다. &nbsp; 두번째 계약은 카모가 직접 가맹기사(회사)와 맺는 ‘업무제휴 계약’이다. KMS를 통해서 전달 받은 택시 운행매출의 20% 중&nbsp;15~17%를 ‘업무제휴비’ 명목으로 해당 기사(회사)에 다시 준다. 택시들이 플랫폼에 데이터를 제공하고, 카카오T블루 광고를 해주는 대가 성격이다.&nbsp; &nbsp; 이러한 ‘가맹+제휴’ 복합 계약 구조는 카모의 매출을 실제보다 커보이는 효과를 낳는다. 가령, 가맹기사가 100만원을 벌면, 카모가 가맹사업으로 버는 실질 매출은 3만~5만원이다. 그런데 회계상으로는 택시기사가 KMS에 로열티 명목으로 낸 20만원이 카모 매출로 잡히게 된다. 금융감독원은 이 같은 이중계약 구조가 의도적인 ‘매출 부풀리기’일 수 있다고 의심하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 카카오T블루의 이중 계약 구조는 ‘문제가 있다’는 지적을 숱하게 받았다. 카모는 2019년 9월 KMS(당시 타고솔루션즈)를 인수하면서 가맹사업을 본격적으로 확장했다. 당시 택시업계에선 카모와 KMS가 택시기사·회사에게 불리한 가맹 계약을 요구한다는 비판이 커졌다. 이 구조에 따르면 택시기사 실 매출은 100만원인데도, 세무 당국엔 115만~117만원으로 신고해야 해서다. 연 매출 8000만 원 이하면 간이과세 대상인데 매출액이 부풀려지면서 일반과세자가 돼 택시기사들의 세금 부담이 커진 사례들이 나왔다. &nbsp; 국회 국정감사에서도 이 문제는 여러차례 거론됐다. 민병덕 더불어민주당 의원은 2021년 정무위원회 국감에서 증인으로 출석한 김범수 카카오 창업자에게 “3.3% 수수료만 받지 왜 굳이 20% 수수료를 받냐. 상장을 위한 외형 부풀리기라는 의심이 있다”고 질의했다. 김범수 창업자는 “수익이 많아지면 당연히 5%나 그 이하로도 갈 수 있다”며 질문 취지와 동떨어진 대답을 했다. 이듬해 같은 당 이소영 의원은 증인으로 나온 안규진 카모 부사장에게 “(매출 부풀리기를 위해) 가맹기사에게 불필요한 부담을 떠넘기고 있다”고 지적했다. 그럼에도 카모는 이중계약 구조를 계속 고수했고, 이제는 금융감독원이 나선 상황이다. 이소영 의원은 "가맹 수수료 구조의 부당성에 대해 지적했음에도 카모 측은 법적으로 문제가 없다는 태도로 일관해왔다"고 말했다. &nbsp; 이소영 더불어민주당 의원 2022년 10월 국정감사 발표 자료. 사진 이소영 의원실 &nbsp;━&nbsp; 카카오모빌리티 입장은 &nbsp; 카모는 두 계약이 별건이라는 입장이다. KMS가 받는 로열티는 가맹 서비스를 제공한 댓가로 받은 돈이고, 카모가 택시기사에게 지급하는 돈은 해당 차량이 플랫폼에 데이터를 제공해준 대가로 주기 때문이다. KMS와 기사 간 가맹 계약과, 카모와 기사 간 제휴 계약은 별건인 만큼 따로 회계 처리를 하는 게 경제적 실질에 부합한다는 주장이다.&nbsp;카모 관계자는 “택시기사는 가맹계약만 맺고, 업무 제휴 계약은 따로 체결하지 않아도 된다”며 “가맹금 비율은 글로벌 기업 수수료율(15~25%)을 참고해서 책정한 것”이라고 설명했다. &nbsp; 하지만 가맹 택시기사 입장에서 업무 제휴계약을 맺지 않으면 수수료로 매출의 20%를 전액 다 내야 하는 상황에서 두 계약이 별건이라 볼 수 없다는 지적도 많다. 카모 말대로 두 계약이 별건이라면 둘 중 가맹계약만 맺은 기사도 있어야 하는데, 현재 4만여대 가맹택시 중 그런 사례는 한 곳도 없다. 경쟁사인 우티는 복잡한 계약 없이 가맹비 2.5%만 받는다. &nbsp; &nbsp; 2020년 초 카카오모빌리티 카카오T블루 가맹계약서에 기재된 제휴사 활동비 지급 관련 내용. 사진 독자제공 &nbsp;━&nbsp; 카카오모빌리티의 속내는 &nbsp; 업계에선 여러 지적에도 카모가 이중 계약 구조를 유지하는 이유에 대해 크게 2가지 이유로 해석한다. &nbsp; 우선 상장(IPO)를 위해 매출 외형을 키울 필요성이 제기된다. 카모의 매출은 가맹택시 사업이 본격화된 2020년 이후 매년 크게 성장했다. 2020년 2800억원 매출에 영업손실 129억원을 기록했던 카모는 2021년 흑자 전환에 성공했다. 지난해 매출은 7914억원, 영업이익은 195억원이었다. 카모는 2022년 상장 주관사를 선정했었다. 두번째는 수수료를 올리는 것보다 업무 제휴비 조절이 유연성이 더 크다는 점이다. 모빌리티 업계 한 관계자는 “가맹비를 3%에서 5%로 올리는 것보다 돌려주는 업무 제휴비를 17%에서 15%로 줄이는게 더 심리적 저항이 덜하다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp; 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; 상장만 바라보는 카카오모빌리티 &nbsp; 회사 안팎에선 수차례 문제제기에도 이를 방치하다, 금융감독원 감리를 받게 된 점을 두고 리더십에 문제가 있다는 비판이 나온다. 카모는 공정거래위원회에서도 여러 건의 조사를 받고 있다. 가맹택시 외 기사에 대한 ‘콜차단’ 행위에 대해 공정위는 최근 제재 의견을 담은 심사보고서(검찰의 공소장 격)를 발송했다. 또 배회영업·다른 앱을 통한 매출에 대해서도 가맹 수수료를 부과하는 건에 대해서도 조사 중이다. 지난 6월에는 공정위가 가맹택시 기사에게 ‘콜 몰아주기’를 했다며 257억원의 과징금을 부과했다. IT업계 한 관계자는 “공정위부터 금감원까지 규제당국이 조사중인 사안 모두 수년째 카모 외부에서 지적해왔던 사안들”이라며 “이 같은 빌미를 회사가 제공해 놓고 해결은 아무도 안하고 뭉개고 방치하고 있는게 더 문제”라고 지적했다.&nbsp; 민병덕 의원은 “국감에서 이러한 분식회계를 지적했는데 충분히 개선할 수 있는 시간적 여유가 있었음에도 이를 방치한 건 여전히 상장을 위한 외형부풀리기로 의혹을 씻을 수 없다”고 말했다. 관련기사 [단독] 카카오, 타고 전격인수…차량공유 시장 판 흔든다 카모 전 대표 36억 받을때, 택시회사 휴업…모빌리티 현주소 [단독] 한숨 돌린 카카오…법원 "배차 알고리즘, 당분간 그대로” | 팩플
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.11.01 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25203852" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] KT, 초거대 AI ‘믿음’ 출시…“3년 내 매출 1000억원 목표”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25203722</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25203722"/>
        <updated>2023-10-31T10:10:18.413Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203722" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/31/50baaa85-3beb-4630-b678-ffe7eaa22cd4.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/31/50baaa85-3beb-4630-b678-ffe7eaa22cd4.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/31/50baaa85-3beb-4630-b678-ffe7eaa22cd4.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] KT, 초거대 AI ‘믿음’ 출시…“3년 내 매출 1000억원 목표”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203722" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] KT, 초거대 AI ‘믿음’ 출시…“3년 내 매출 1000억원 목표”
</a>
</h2>
<p class="description">
최준기 KT AI/빅데이터사업본부 본부장이 31일 서울 서초구 KT 연구개발센터에서 기자설명회에서 초거대 인공지능(AI) '믿음'(Mi:dm)에 대해 설명하고 있다. 사진 KT KT가 초거대 인공지능(AI) ‘믿음’을 공식 출시하며, AI B2B(기업간 거래) 시장에 출사표를 던졌다. AI 서비스를 개발하고 싶지만 자체 AI가 없는 기업에 맞춤형 모델을 제공하고 클라우드 서비스를 묶어 팔아 수익을 창출하겠다는 계획. 2026년까지 초거대 AI 매출을 1000억원 규모로 키우겠다는 목표도 제시했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 31일 서울 서초구 KT 연구개발센터에서 기자설명회를 열고 거대언어모델(LLM) ‘믿음’을 정식 공개했다. KT에 따르면 ‘믿음’은 국내 최초로 1조 토큰(AI가 인식하는 문자 데이터 단위) 이상의 데이터를 학습한 LLM. KT는 기업이 사용 목적에 맞게 AI 모델을 골라 쓸 수 있도록 매개변수(파라미터) 규모를 달리 해 4종으로 출시했다. 또 AI 모델을 원하는대로 미세조정(파인튜닝) 할 수 있도록 기반 모델(파운데이션 모델)을 완전 개방하고, 이를 위한 개발 도구를 전용 포털 ‘KT 믿음 스튜디오’에서 제공하기로 했다. &nbsp; KT는 이같은 초거대 AI 모델과 이를 구동하는 데 필요한 전용 클라우드팜(데이터센터)을 묶음 판매할 계획.&nbsp; 최준기 AI·빅데이터 사업본부장은 “KT클라우드와 믿음을 조합해 사용하면 경쟁사 대비 약 30% 저렴한 비용으로 AI 서비스가 가능하다”며 “토큰 단위 과금에 부담을 느끼는 기업을 위해 과금 체계도 다양화할 계획”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 네이버·카카오 등 플랫폼 기업이주도하던 국내 생성 AI 시장에서 KT를 비롯한 통신사들의 공세가 거세지는 모양새다. 앞서 네이버는 지난 8월 공개한 LLM ‘하이퍼클로바X’를&nbsp;활용해 챗봇(클로바X), 검색서비스(큐:)를 선보였지만 답변의 정확성과 속도 등에서 이용자를 충분히 만족시키지 못하고 있다. 카카오는 LLM ‘KO-GPT 2.0’ 공개 시점을 상반기에서 10월 말 이후로 한 차례 미뤘는데, 현재는 연내 출시가 불투명한 상황이다.&nbsp; &nbsp; 그 사이 SK텔레콤, LG유플러스는 통신 서비스에 특화된 생성 AI 모델을 선보이며 글로벌 진출까지 꾀하는 중. SK텔레콤은 ‘에이닷X LLM’으로 유럽·중동·싱가포르 진출을 선언했고, LG유플러스도 통신 특화 LLM ‘엑시젠’을 선보였다. KT도 ‘믿음’을 활용해 태국 자스민그룹과 태국어 LLM 구축 사업에 뛰어들면서 동남아 AI 시장을 주도하겠다는 계획. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT AI의 차별화 포인트는? &nbsp; ① 완전 개방·맞춤형 AI:&nbsp;KT는 AI 기반 모델과 함께 미세조정(FFT) 컨설팅도 제공해 기업들의 맞춤형 AI 개발을 지원한다는 점을 장점으로 내세웠다. 메타의 LLM ‘라마’ 역시 개인·스타트업이 가공할 수 있는 개방형 AI지만, 해외 빅테크에 데이터가 종속될 수 있는 우려가 있고 한국어 서비스에 상대적으로 취약하다는게 KT의 설명이다. 지난 달 KT가 100억원 규모로 지분 투자한 AI 스타트업 ‘업스테이지’의 김성훈 대표는 “메타의 라마나 프랑스 미스트랄이 발표한 개방형 AI 모델이 업계에 큰 바람을 일으키고 있다”며 “(KT의) 믿음 개방은 큰 결단이고 국내 생태계에 긍정적 영향을 미칠 것”이라고 평가했다. &nbsp; ② 스타트업 연합:&nbsp;KT는 AI 반도체 스타트업 리벨리온(300억원), AI 인프라 소프트웨어 기업 모레(150억원)를 비롯해 업스테이지(100억원), 콴다(100억원) 등 AI 스타트업에 집중 투자하며 AI 풀스택 전략을 추진하고 있다. AI 인프라, 솔루션, 응용 서비스 등을 모두 아울러 제공하겠다는 것. 이 같은 협력은 ‘믿음’을 다양한 분야로 고도화할 수 있는 기반이 된다는 설명이다. 최 본부장은 “업스테이지(LLM 사업화), 콴다·에누마(교육), 비아이매트릭스(기업용 비서) 등 다양한 AI 스타트업과 손잡고 국내는 물론 글로벌 시장을 공략할 AI 사업 모델을 개발할 계획”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT가 B2B에 집중하는 이유는 &nbsp; 뉴로클라우드 포 하이퍼클로바X. 사진 네이버 클라우드 자체 개발 LLM에 클라우드 사업까지 보유한 ICT 기업들은 B2B 시장으로 몰려 들고 있다. 챗GPT 출시 이후 AI 기술을 업무나 사업에 적용하려는 기업 수요가 급증했기 때문이다. 기업 고객에 기술을 지원하는 B2B 사업은 즉각적인 수익화도 가능하다. 전날 네이버가 선보인&nbsp;‘뉴로클라우드 포 하이퍼클로바X’는 데이터 유출에 민감한 기업을 위해 기업의 데이터 센터 내부에 폐쇄형 네트워크 환경을 구성하고 사내 망과 연동하는 것을 장점으로 앞세웠다. &nbsp; B2C와 B2B를 동시에 노린 네이버와 달리 KT는 B2B 서비스에 집중한다.&nbsp;최 본부장은 “KT는 이미 65만 규모의 기업 고객을 확보해 B2B 사업 역량을 갖추고 있는데다 자체 LLM까지 개발했다”며&nbsp;“3년 뒤(2026년) 연 1000억원 이상의 매출을 달성하겠다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI 환각, 잡을 수 있을까 &nbsp; 생성 AI의 고질적인 약점은 잘못된 내용을 사실처럼 답변하는 할루시네이션(환각) 현상. KT가 내놓은 ‘신뢰 패키지’가 이를 해결할 수 있을지도 주목된다. KT는 도식화된 복잡한 문서도 AI가 이해할 수 있도록 변환하고(다큐먼트 AI), 가장 최신의 정보를 찾아내 오류를 막는 한편(딥러닝 기술서치 AI), 원문에 근거한 응답만 생성하도록 학습을 강화(팩트가드 AI)하는 방식으로 오류를 잡았다고 설명했다. 배순민 KT AI2XL연구소 소장은&nbsp;“검색, 추론, 답변 단계의 할루시네이션을 막기 위한 기술”이라고 소개하며 “기존 생성 AI 서비스 대비 할루시네이션을 70% 가까이 줄였다”고 설명했다. 배 소장은&nbsp;“편향성을 우려해 보편적으로 안전한 내용의 한국어 답변을 내놓는 테스트도 진행 중”이라며&nbsp;“초기에는 다소 실수가 있을 수 있지만 개선해 나가겠다”고 말했다.&nbsp; 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.31 18:10</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25203722" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 티빙, 구독료 20% 올리고 광고요금제도…국내 OTT 가격인상 신호탄]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25203717</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25203717"/>
        <updated>2023-11-01T05:08:50.762Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203717" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/01/acf2a37d-1c9e-4f8c-893f-837f1bab4039.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/01/acf2a37d-1c9e-4f8c-893f-837f1bab4039.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/01/acf2a37d-1c9e-4f8c-893f-837f1bab4039.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] 티빙, 구독료 20% 올리고 광고요금제도…국내 OTT 가격인상 신호탄">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203717" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] 티빙, 구독료 20% 올리고 광고요금제도…국내 OTT 가격인상 신호탄
</a>
</h2>
<p class="description">
온라인동영상서비스(OTT) 기업 티빙이 오는 12월부터 구독료를 올린다. 내년에는 광고를 보는 대신 저렴하게 이용할 수 있는 광고 요금제도 출시한다. 티빙의 이번 결정으로, 국내 OTT업계에 가격 인상 도미노가 시작될 가능성이 커졌다.&nbsp; &nbsp; 티빙 로고. 사진 티빙 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 31일 티빙은 오는 12월 1일부터 신규 가입자의 구독료를 인상한다고 밝혔다.&nbsp;웹 결제 가격 기준으로 베이직 요금제는 현재 월 7900원에서 월 9500원으로 20.3% 인상, 스탠다드는 월 1만900원에서 월 1만3500원으로 23.9% 인상된다. 프리미엄은 월 1만3900원에서 22.3% 오른 월 1만7000원이다. 웹 결제시 앱 결제보다 할인해주던 정책도 없앴다. &nbsp; 기존 가입자 구독료도 내년 3월부터 모두 인앱결제(앱 마켓 통한 결제) 수준으로 일원화된다. 베이직 9000원, 스탠다드 1만2500원, 프리미엄 1만6000원이다. 신규 가입시보다 저렴한 요금제를 유지해, 구독자 이탈을 막겠다는 전략이다. 티빙은 구독료 변경에 동의한 기존 가입자들에게 최대 3개월 간 기존 요금으로 과금하는 할인 혜택을 제공할 계획이다.&nbsp; &nbsp; 티빙은 또 광고를 보는 대신 이용요금을 낮출 수 있는 광고형 요금제(월 5500원)도 내년 1분기 중 도입한다. 넷플릭스의 광고 요금제와 같은 수준이다. &nbsp; 티빙은 구독료 인상과 함께 콘텐트 다운로드 기능을 제공하는 등 서비스도 개편하겠다고 밝혔다. 현재 티빙 유료 구독자만 볼 수 있는 tvN, JTBC 등 29개 실시간 라이브 채널은 12월부터 무료로 풀린다. 계정당 접속 가능 기기 수도 현재 1대에서 4대(베이직 요금제 기준)로 늘어난다, &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 해외 OTT들의 구독료 인상 흐름에 토종 OTT도 동참하기 시작했다. 지난해부터 넷플릭스, 디즈니플러스, 애플TV플러스 등 해외 OTT들은 잇따라 20~40% 가량 요금을 올리며 물가 인상에 부채질을 한다는 평가를 받았다. ‘스트림플레이션’(스트리밍+인플레이션)이란 신조어도 나왔다. OTT 간 경쟁으로 제작비가 급증하자 OTT들이 구독료를 올려 수익성 개선에 나선 영향이다. 넷플릭스는 지난 18일(현지시간) 광고 없는 요금제 중 가장 저렴한 베이직 요금제를 9.99달러(1만3500원)에서 11.99달러(1만6200원)로 약 20% 올렸다. 디즈니플러스도 10.99달러(1만4800원)에서 13.99달러(1만8900원)로 인상했으며, 국내에선 다음달 1일부터 신규 가입자들에게 기존보다 4000원 오른 1만3900원을 과금하기로 했다.&nbsp; &nbsp; 이를 지켜본 국내 OTT들도 구독료 인상 카드를 만지작 거리던 중이었다. 특히, ‘만년 적자의 늪’에 빠진&nbsp;티빙의 고민이 깊었다. 티빙은 지난 7월 대표이사를 이커머스·콘텐트 플랫폼 사업 전문가인 최주희 대표로&nbsp;교체하며 변화를 예고했다. 티빙은 2020년 10월 CJ ENM으로부터 분사한 이후 매년 적자 폭을 키우며 투자를 지속했지만 확고한 1등 넷플릭스를 따라잡는 데도, 토종 1위를 지키는 데도 모두 실패했다. 2020년&nbsp;-61억, 2021년 -762억, 2022년 -1192억으로 적자 폭은 매년 더 커졌다, 지난해까지 누적 적자만 2000억원을 넘어선다. 지난 2분기도 479억원의 적자를 냈다. 이번 구독료 인상과 서비스 개편은 예고된 수순이었다는 평가다.&nbsp; &nbsp; 다만 가격 인상 효과는 좀 더 지켜봐야 할 것으로 보인다. 인상 후 가입자 이탈 규모가 커질 경우 적자 개선 효과가 제한적일 것으로 예상된다. 티빙의 이번 결정은 웨이브, 왓챠 등 다른 국산 OTT들의 구독료 전략에도 영향을 줄 것으로 보인다. 익명을 요구한 OTT 업계 관계자는 “콘텐트 수급이나 제작비 상승 등 공급 원가가 높아지면서 구독료 인상이 필요한 상황이다”고 설명했다. &nbsp; 허승 왓챠 이사(왼쪽부터), 최주희 티빙 대표, 이태현 웨이브 대표, 김성한 쿠팡플레이 대표가 지난 7일 오후 부산 해운대구 더베이101에서 열린 '제1회 국제 OTT 페스티벌 개막식'에 앞서 'K-OTT 미디어데이' 에 참석해 취재진의 질문에 답변하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 현재 토종 OTT 업계는 쿠팡플레이의 선전으로 판세가 크게 바뀐 상태다. 모바일인덱스에 따르면 지난 9월 국내 OTT 월간 활성 이용자 수(MAU)는 쿠팡플레이가 532만명으로, 티빙(512만명)을 두 달 연속 앞질렀다. 1위는 넷플릭스(1164만명). 쿠팡플레이는 쿠팡의 유료 멤버십 ‘로켓와우’(월 4900원) 회원에게 무료로 제공돼 커머스 소비자들의 유입 효과가 크다. 여기에 K리그, 영국 EFL 챔피언십 등 스포츠 단독 중계 콘텐트를 확보한 전략도 유효했다는 평가를 받는다. &nbsp; 성동규 중앙대 미디어커뮤니케이션학부 교수는 “수익성 문제로 다른 국내 OTT 업체들도 요금 인상이나 광고요금제를 도입할 수밖에 없을 것”이라며 “요금제 인상은 적자 폭을 줄이기 위한 임시방편이고, 결국은 경쟁력 높은 국내 콘텐트로 적극적인 해외 진출을 하는 것이 근본적인 해결책”이라고 말했다. 이어 “제작비 경쟁에서 넷플릭스와 같은 공룡 OTT와 점점 차이가 벌어지고 있는 만큼, 국내 OTT 업체들이 연합전선을 꾸리는 방법도 고려해야 한다”고 했다.&nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.31 17:54</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25203717" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[5000원씩 받고 '맛나요' 1만건 리뷰…AI가 잡아내자 벌어진 일 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25203562</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25203562"/>
        <updated>2023-10-31T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203562" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/31/ff4485d8-385b-4f81-8e7d-ac077ecd51d5.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/31/ff4485d8-385b-4f81-8e7d-ac077ecd51d5.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/31/ff4485d8-385b-4f81-8e7d-ac077ecd51d5.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="5000원씩 받고 '맛나요' 1만건 리뷰…AI가 잡아내자 벌어진 일 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203562" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
5000원씩 받고 '맛나요' 1만건 리뷰…AI가 잡아내자 벌어진 일 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
배달의민족 운영사인 우아한형제들이 고소한 리뷰 조작 업체들이 법원에서 징역형 및 벌금형 선고를 받았다. 사진은 서울의 한 배민라이더스 센터. 연합뉴스 &nbsp; # “어린 아들내미도 맛있는지 만두 넙죽넙죽 받아먹네요~ㅋㅋ” 지난 2020년 7월 음식 배달 앱 배달의민족에 올라온 별점 5점 후기다. 그러나 어린 아들도, 만두도 없었다. 이는 마케팅 업자 A씨가 식당 주인에게 건당 5000원을 받고 배민에 올린 가짜 리뷰 9985건 중 하나다. A씨는 배민의 신뢰도를 훼손한 업무방해죄로 벌금 700만원을 선고받았다. &nbsp; #&nbsp;미국 연방거래위원회(FTC)는 지난 6월 ‘온라인 가짜 리뷰 금지법’을 입법 예고했다. 허위 리뷰 1건당 최대 5만 달러(약 6700만원)의 벌금을 매긴다. 올해 들어 FTC는 아마존에서 기존 제품의 리뷰를 신제품에 갖다 붙인 비타민 업체에 벌금 60만 달러(약 8억원), 숙소에 대한 5점 리뷰를 구매한 룸메이트 중개 플랫폼 룸스터에 벌금 160만 달러(약 21억원)를 부과하는 등&nbsp;‘가짜 리뷰 척결’에 나섰다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 30일 우아한형제들(배달의민족 운영사)은 배민에 허위 식당 리뷰를 올린 업체들이 법원으로부터 벌금형과 징역형 등을 선고 받았다고 밝혔다. 회사는 “리뷰 조작은 소비자를 현혹하고 정당하게 장사하는 사장님들에게 피해를 주는 불법 행위”라며&nbsp;“강경 대응을 지속할 것"이라고 강조했다. &nbsp; 중앙일보가 판결문을 입수해 확인하니, 아르바이트생을 시켜 허위 리뷰 26건을 올려 벌금 500만원을 선고받은 업자,&nbsp;‘허위 리뷰 100개에 30만원’으로 350차례나 계약 맺고 수행하다가 징역 10월형을 선고받은 업자 등이었다. 이들 모두 배민을 착각·오인하게 한&nbsp;‘위계에 의한 업무방해’가 인정됐다. 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야&nbsp; &nbsp; 음식 주문뿐 아니라 각종 상거래가 온라인에서 이뤄지면서 소비자의 판단 근거를 흐리는 가짜 리뷰가 사회 문제로 대두했다.&nbsp;지난 12일 국회 산업통상자원중소벤처기업위원회 국정감사에서도 네이버 스마트스토어와 크몽 등 플랫폼에 올라온 허위 리뷰가 지적됐다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 미 FTC의 입법안은 실제 구매하지도 않고 평점 만점(5점) 리뷰를 올리는 것 외에도 ▶직원임을 밝히지 않고 리뷰 적기, ▶긍정적 리뷰를 쓰면 보상 주기 ▶부정적 리뷰를 삭제하기 위한 부당한 위협 ▶팔로워 수나 조회 수를 돈 주고 늘리는 것도 시장 질서를 어지럽히는&nbsp;‘가짜 리뷰’로 규정했다. 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 가짜 리뷰 규제는 인공지능(AI) 기술 발달과 맞물려 있다. AI는 가짜 리뷰를 무한히 생성하는 도구도, 가짜 리뷰를 실시간 탐지해내는 수단도 될 수 있다. &nbsp; ◦ AI, 가짜 리뷰 생성:&nbsp;미 FTC는 입법 예고를 공지하며 “최근 AI 챗봇 등 생성 AI 도구가 허위 리뷰 작성에 사용된다는 보고가 있다”며 “AI 기술로 인해 가짜 리뷰 작성이 쉬워지고 있다”라고 경고했다. &nbsp;&nbsp; &nbsp; ◦ AI, 가짜 리뷰 탐지:&nbsp;배민은 지난 2021년 말부터 허위 리뷰 모니터링에 AI를 도입했고, 효과를 봤다. 진위가 의심되는 리뷰를 쓴 회원과 식당의 관계를 AI가 분석해 ‘리뷰 업자’를 가려내면 배민이 고소 및 경고 조치를 한다. 배민에 따르면, AI 도입 이전보다 허위 의심 리뷰 제보가 83% 감소했다. &nbsp; ◦ 플랫폼, 방지 기술 공유:&nbsp;지난 17일 아마존과 트립어드바이저, 부킹닷컴, 글래스도어 등 여행·쇼핑·평점 플랫폼 업체들이 가짜 리뷰와 싸우기 위한 ‘신뢰할 수 있는 후기를 위한 연합’을 출범했다고 AP통신이 보도했다. 이들은 가짜 후기의 운영 방식과 탐지법에 대한 정보를 공유하기로 했다. 배달의민족 허위 리뷰 걸러내기. 사진 우아한형제들 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 &nbsp; 플랫폼 리뷰의 또 다른 병폐는 ‘악성 리뷰’다. 구매한 건 맞지만 허위 사실로 악평을 올리는 행위다. 플랫폼들은 악성 리뷰에 “빠르게 대처하기가 어렵다”라고 토로한다. 리뷰 내용의 사실 여부를 따져야 하는 데다, 리뷰가 작성자의 저작물로 인정돼 플랫폼이 일방적으로 삭제할 수 없기 때문. &nbsp; 악성 리뷰는 자영업자가 사이버 명예훼손(정보통신망법 위반)으로 고소해 해결해야 한다. 지난해에는 배민 앱으로 음식을 주문하며 무료 서비스 요청이 거절당하자 ‘음식에 침 뱉어서 왔다’라고 거짓 리뷰를 올린 소비자에게 벌금 600만원이 선고되기도 했다.&nbsp;지난 3월 공정거래위원회가 발표한 ‘배달 플랫폼 자율규제 방안’에도 배달 앱 내 악성 리뷰에 대한 기준·정책을 마련하는 내용이 포함됐다. 심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.31 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25203562" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 “삼성식 준법 감시 기구 만들겠다”...경영쇄신 나선 김범수]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25203375</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25203375"/>
        <updated>2023-10-30T10:10:25.863Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203375" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/30/05b21f5f-f087-4dfb-a136-469af9a36eab.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/30/05b21f5f-f087-4dfb-a136-469af9a36eab.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/30/05b21f5f-f087-4dfb-a136-469af9a36eab.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] 카카오 “삼성식 준법 감시 기구 만들겠다”...경영쇄신 나선 김범수 ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203375" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
[팩플] 카카오 “삼성식 준법 감시 기구 만들겠다”...경영쇄신 나선 김범수
</a>
</h2>
<p class="description">
창사 이래 최대 위기에 맞닥뜨린 카카오가 ‘삼성식 준법 감시 기구’를 만든다. SM엔터테인먼트 경영권 인수 과정에서 시세 조종 의혹을 받고 있는 김범수 창업자 겸 미래이니셔티브센터장이 구속 기로에 놓이자 내놓은 비상 대책이다. 김범수 카카오 창업자가 지난 23일 오전 SM엔터테인먼트 주가 시세조종 의혹과 관련한 조사를 받기 위해 서울 여의도 금융감독원으로 출석하고 있다. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 30일 오전 김 창업자는 홍은택 카카오 대표를 포함한 카카오의 주요 계열사 최고경영자(CEO) 20여 명과 ‘공동체 경영 회의’를 열었다. SM엔터 시세 조종 의혹이 각 계열사 경영에 미치는 영향 등을 종합적으로 점검하기 위해서다. 카카오에 따르면, 주요 경영진은 현 상황을 최고 비상 경영 단계로 인식하고 이에 대응할 특단의 조치가 필요하다는 것에 동의했다고 한다.&nbsp; &nbsp; 김 창업자는 회의에서 “최근 상황을 겪으며 나부터 부족했던 부분을 반성하고 더 강화된 내외부의 준법 경영 및 통제 시스템을 마련하는 게 필요하다고 생각했다”며 “우리가 지금 어떤 일을 해야 하는지에 대해 공동체 전반의 고민과 실천이 필요하다”고 말했다. &nbsp; 이날 카카오 경영진은 각 계열사의 준법 경영 실태를 점검하는 기구를 마련하기로 결정했다. 추후 회의를 통해 준법 감시기구의 구성이나 형태를 구체화할 계획이다. 앞서 카카오는 컨트롤타워인 CA협의체 역할을 확대하기로 했지만, 더 강력한 비상 대책을 내놓은 것이다. 이번 문제가 발생한 원인을 조사하고 외부 통제를 통해 준법 경영을 강화하는 방안도 논의됐다고 한다. 카카오는&nbsp;“경영진은 앞으로&nbsp;매주 월요일 공동체 경영 회의를 열고 경영 쇄신 방안을 논의할 예정”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그동안 전문경영인이나 CA협의체 등에 경영 현안을 맡겨온 김 창업자가 이번엔 직접 목소리를 냈다. 그만큼 김 창업자를 비롯한 카카오 경영진의 위기감이 전례없이 크다는 방증이다. 김 창업자의 신임 하에 투자를 총괄했던 핵심 임원(배재현 투자총괄 대표)은 지난 19일 구속됐고 최근엔 김 창업자에 대한 구속 가능성까지 제기되고 있다. 금융감독원 자본시장특별사법경찰(특사경)은 지난 26일 SM엔터 시세조종 혐의를 받는 카카오와 카카오엔터 경영진과 두 법인을 자본시장법 위반 혐의로 검찰에 송치했다. 금감원은 김 창업자에 대해 “공모 정황이 확인된다”면서 추가 송치를 예고했으며 “범행은 내·외부 통제를 받지 않는 비공식적인 의사 결정 절차로 진행했고, 법무법인 등을 통해 범행 수법이나 은폐 방법을 자문받는 등 내부 통제가 전혀 이루어지지 않았다”고도 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 이런 상황에서 창업자가 직접 경영 쇄신 의지를 드러낸 것. 그러나 일각에선 ‘너무 늦었다’는 평가도 나온다. 최근 2~3년 간 카카오는 경영 쇄신을 여러번 다짐했으나 경영진의 모럴 해저드(도덕적 해이)가 반복됐지 않느냐는 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 준법감시기구, 실효성 있나 &nbsp; 준법감시기구는 외부 인력으로 구성하는 방안이 유력하다. 카카오 관계자는 “구체적인 내용은 아직 나오지 않았으나, 삼성의 준법 감시위원회와 같은 방향성을 생각하고 있다고 보면 된다”며 “이사회 바깥에서 통제를 받겠다는 것”이라고 말했다. 삼성전자는 지난 2020년 준법감시위원회를 출범하고, 삼성 계열사 전반의 준법 경영을 감시하는 독립적 기구로 두고 있다. 위원회는 시민사회, 학계 등 외부 전문가들로 구성돼 있다. &nbsp; 그러나 이같은 방안이 제 기능을 할 수 있을지는 미지수다. 김우찬 고려대 경영대학 교수는 “늦기도 늦었지만, 정답도 아니다”며 “이사회의 감사위원회 등 기존 감사기구가 제대로 작동하지 않았던 상황에서, 권한도 없고 책임도 지지 않는 새로운 감사기구가 제대로 기능할지 알 수 없다”고 말했다. 이어 “이름뿐인 ‘옥상옥’을 두는 것보다는 기존의 감사위원회를 강화하는 것이 방법이 될 수 있다”며 “감사위원을 뽑는 단계부터 주주의 목소리가 반영되도록 선출을 해 제대로 감시할 수 있게 해야 한다”라고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 사진은 경기도 성남시에 위치한 카카오 판교 사옥. 연합뉴스 사법 리스크가 커질 경우 카카오 경영진의 공백 가능성도 커진다. 이럴 경우 카카오 계열사 전반에 악영향이 불가피하다. 카카오의 미래 먹거리로 꼽힌 인공지능(AI)이나 헬스케어. 신규 투자 등이 차질을 빚을 수 있다. 실적 개선에도 빨간불이 켜졌다. &nbsp; 특히, 카카오가 약 27%의 지분을 보유한 카카오뱅크의 대주주 지위도 위태롭다. 시세조종 처분이 카카오 ‘법인’에도 적용된다면 카카오는 뱅크 지분을 10% 이상 보유할 수 없게 된다. 인터넷전문은행법에 따르면 인터넷은행 대주주(한도 초과 보유주주)는 ‘최근 5년간 금융 관련 법령, 조세범 처벌법, 특정경제범죄 가중처벌법, 공정거래법 등을 위반해 벌금형 이상 처벌을 받은 사실’이 없어야 한다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.30 18:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25203375" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] AI에 사활 건 통신사들…LGU+도 통신 특화 AI ‘익시젠’ 개발]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25203087</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25203087"/>
        <updated>2023-10-29T09:09:00.599Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203087" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/01/cf530e2f-acfa-4d78-9b61-03be7e36e935.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/01/cf530e2f-acfa-4d78-9b61-03be7e36e935.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202311/01/cf530e2f-acfa-4d78-9b61-03be7e36e935.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] AI에 사활 건 통신사들…LGU+도 통신 특화 AI ‘익시젠’ 개발">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25203087" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] AI에 사활 건 통신사들…LGU+도 통신 특화 AI ‘익시젠’ 개발
</a>
</h2>
<p class="description">
LG유플러스가 내년 상반기 통신 특화 생성 인공지능(AI)을 출시한다. SK텔레콤, KT에 이어 LG유플러스까지 미래 먹거리 사업으로 AI를 육성하겠다고 나선 것. 이들 기업은 통신 사업만으로는 생존할 수 없다는 판단 아래 AI 플랫폼 기업으로 변신을 꾀하고 있다. 범용 LLM으로 빅테크와 정면 승부하는 대신 통신에 꼭 맞는 특화 AI로 틈새 시장을 노린다는 전략이다. &nbsp; LG유플러스는 회사가 보유한 통신·플랫폼 데이터와 인공지능(AI) 기술 역량을 활용해 통신 맞춤형 AI '익시젠'(ixi-GEN)을 개발한다고 29일 밝혔다. 사진 LG유플러스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; LG유플러스는 자사의 통신·플랫폼 데이터와 AI 기술 역량을 활용해 통신 맞춤형 AI인 ‘익시젠’을 자체 개발한다고 29일 밝혔다. 익시젠은 LG AI연구원의 초거대 AI ‘엑사원’에 LG유플러스의 통신·플랫폼 데이터를 학습시킨 통신 특화 거대언어모델(LLM)이다. LG유플러스의 AI 통합브랜드 ‘익시’와 생성 AI(Generative AI)를 결합해 만든 이름이다. LG유플러스는 자사 고객을 위한 통신·플랫폼 서비스에는 자체 개발한 익시젠을, 전문가용 AI 서비스에는 그룹의 엑사원을 활용할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 통신 특화 LLM이야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 정근영 디자이너 통신사들은 AI 시장에서 오픈AI, 구글 등 미국 빅테크와 겨루기보다는 실속을 추구하는 전략을 택하고 있다. 많은 비용을 투입해 엄청난 양의 데이터를 학습·훈련시켜야 하는 범용 LLM 대신 통신 데이터를 집중적으로 학습한 LLM을 개발하겠다는 전략이다. SK텔레콤과 LG유플러스는 통신 특화 LLM을 AI 기반 고객센터(AICC), 인터넷(IP)TV, 키즈 전용 서비스 등 통신사의 기존 서비스와 결합해 고객별 맞춤 AI 서비스를 제공할 계획.&nbsp; &nbsp; 이를 통해 통신사의 숙원 사업인 해외 진출도 가능할 전망이다. SK텔레콤은 지난 22일 독일 도이치텔레콤과 한국어, 영어, 독일어 등을 지원하는 통신 특화 LLM을 공동 개발한다고 밝혔다. KT도 자체 LLM ‘믿:음’을 활용해 유럽과 동남아 지역의 B2B(기업 간 거래) 시장을 공략하고 있다. &nbsp; 배경훈 LG AI연구원장이 지난 7월 19일 서울 강서구 마곡 LG 사이언스파크에서 열린 'LG AI 토크 콘서트 2023'에서 발표하고 있다. 이날 LG는 초거대 AI(인공지능) '엑사원'에서 한 단계 진화된 '전문가 AI' 엑사원 2.0을 선보였다. 사진 LG &nbsp;━&nbsp; 유플러스의 AI 전략은 &nbsp; &nbsp; ◦초개인화: LG유플러스는 개인화된 맞춤형 5G 선불 온라인 요금제 ‘너겟’과 IPTV 등 고객서비스와 플랫폼에 AI를 챗봇 형태로 적용할 계획이다. 익시젠 기반의 챗봇은 고객에게 맞춤형 상품추천부터 정교한 상담까지 초개인화된 안내를 제공할 수 있다는 것이 회사 측의 설명이다. &nbsp; ◦B2B 공략: 초거대 AI를 활용해 B2B 영역도 공략한다. LG유플러스는 엑사원과 협력해 지난 9월 유통·금융·제조 등 기업 고객을 대상으로 구독형 AICC를 출시했다. 지난 7월 선보인 ‘엑사원2.0’을 기반으로 AICC를 고도화해 보다 전문적인 영역에서 안정된 서비스를 제공할 예정이다. &nbsp; ◦빅테크 협력: 구글과 마이크로소프트(MS) 등 글로벌 빅테크 기업과도 협력을 강화할 계획. 앞서 LG유플러스는 MS 애저를 활용한 ‘챗에이전트’ 서비스를 개발해 자사의 구독 플랫폼 ‘유독’에 적용했다. 챗에이전트는 상담사와 대화하듯 자연스럽게 구독 상품을 추천하고 유독 서비스 이용 방법을 제공한다. 황규별 LG유플러스 CDO(최고데이터책임자)는 “자체 개발한 익시젠과 그룹의 엑사원, 글로벌 빅태크의 초거대 AI를 적절히 활용해 고객을 더 잘 이해하고 새로운 경험을 제공하는 AI 서비스로 고도화해 나갈 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁사는 어때 &nbsp; 유영상 SK텔레콤 사장이 지난달 서울 중구 SKT타워에서 열린 기자간담회에서 AI 사업전략을 발표하고 있다. 연합뉴스 통신 3사의 전략은 같은 듯 조금씩 다르다. 그룹사 초거대 AI의 원천 기술을 발전시킨 LG유플러스와 달리 SK텔레콤은 글로벌 통신사들과의 연합에 초점을 맞췄다. SK텔레콤은 도이치텔레콤 외에 지난 8월 ‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스’에 참가한 이앤(중동), 싱텔(싱가포르) 등의 통신사와 ‘텔코 AI 플랫폼’을 구축하고 다국어 LLM 개발과 현지화 서비스를 공동 개발할 예정이다. SK텔레콤은 지난달 AI 기술 브랜드명은 ‘에이닷X’, LLM의 이름은 ‘에이닷X LLM‘으로 확정지었다. ‘글로벌 AI 컴퍼니’를 목표로 전 직원 대상 AI 리터러시(AI를 이해하고 활용할 수 있는 능력) 역량 강화 프로그램도 시행한다. 내년까지 구성원의 AI 리터러시 역량을 측정하는 레벨별 인증제도도 도입할 예정. &nbsp; KT는 태국을 기점으로 글로벌 LLM 사업 모델을 발굴해 동남아 시장부터 공략한다는 목표다. KT는 태국의 자스민그룹과 태국어 LLM을 개발하고 라오스, 캄보디아에서도 함께 AI 사업을 추진하기로 했다. 자스민그룹이 설립하는 태국 데이터센터에 대량의 GPU(그래픽처리장치)를 연결한 GPU 팜을 구축할 계획. 비영어권 국가를 대상으로 AI 기술 협력을 확장해 시장을 넓혀간다는 전략이다. KT AI2XL 연구소 배순민 소장이 지난해 11월 서울 송파구 소피텔 앰배서더 서울에서 열린 'KT AI 전략 기자간담회'에서 초거대 AI '믿음'에 대해 발표하고 있다. 사진 KT 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.29 18:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25203087" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['엔비디아와 이별'…韓 AI스타트업, 그 기술로 美AMD 투자 유치 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25202711</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25202711"/>
        <updated>2023-10-27T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202711" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/27/084693f5-47b1-4082-a748-61802fc075bc.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/27/084693f5-47b1-4082-a748-61802fc075bc.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/27/084693f5-47b1-4082-a748-61802fc075bc.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="'엔비디아와 이별'…韓 AI스타트업, 그 기술로 美AMD 투자 유치 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202711" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
'엔비디아와 이별'…韓 AI스타트업, 그 기술로 美AMD 투자 유치 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
모레(MOREH) 로고 국내 AI 스타트업 모레가 미국 반도체 기업 AMD 등으로부터 300억원 규모의 투자를 유치했다. 모레는 엔비디아의 GPU 같은 특정 반도체에 얽매이지 않고 AI 모델을 개발·서비스 할 수 있게 해주는 소프트웨어 개발사다. AI용 반도체 시장 90% 이상을 독점한 엔비디아와&nbsp;‘안전한 이별’을 보장하는 기술이 주목을 받고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 26일 모레는 미국 반도체 기업 AMD와 전략적 협력관계를 맺고 투자를 유치했다고 밝혔다. 2200만 달러(약 300억원) 규모의 시리즈B 라운드 투자에 KT와 AMD가 전략적 투자자로, 포레스트파트너스와 스마일게이트인베스트먼트가 재무적 투자자로 참여했다.&nbsp;모레는 지난 2020년 설립된 4년차 스타트업이다. &nbsp; 조강원 모레 대표는 “AMD와 협업해 AI 업계가 보다 효율적으로 차세대 AI를 개발하고 사용하는 데 기여하겠다”라고 밝혔다. 브래드 맥크레디 AMD&nbsp;데이터센터 GPU 및 가속 프로세싱 사업 부문 부사장은&nbsp;“AMD 생태계에 참여한 모레는 최적의 AI 소프트웨어 솔루션으로 미래를 선도할 것”이라고 말했다. 지난 1월 정보기술(IT) 전시회 CES 2023에서 리사 수 AMD 회장이 기조 연설을 하고 있다. 이날 수 회장은 AMD의 신형 AI 반도체 MI300을 공개했다. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; 엔비디아 GPU가 장악한 AI용 반도체 시장에서, GPU 이외의 다른 종류의 칩으로 문제 없이 갈아탈 수 있게 하는 기술들이 글로벌 테크 업계에서 주목받고 있다. 엔비디아 GPU가 고가임에도 구하기 어려운 가운데,&nbsp;‘엔비디아 탈출’에 대한 기업 수요가 절실하기 때문.&nbsp; 모레 조강원, 윤도연 대표. 사진 모레 &nbsp; 모레는 “고객들은 모레의 소프트웨어를 통해 다양한 AI 모델을 코드 변경 없이도 엔비디아 아닌 다른 업체의 AI반도체에서 그대로 쓸 수 있다”라고 밝혔다.&nbsp;모레·AMD·KT는 AMD의 GPU와 모레의 소프트웨어를 결합, KT의 AI 클라우드 위에서 제공하는 방식으로&nbsp;‘하이퍼 스케일링 AI 컴퓨팅(HAC)’라는 AI 인프라 서비스를 제공하고 있다.&nbsp;이들은 HAC가 엔비디아 GPU 서버와 성능에서 대등하다고 주장한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI 반도체 자체는 하드웨어지만, 경쟁의 핵심은 소프트웨어다.&nbsp;AMD 같은 AI 반도체 후발 주자들을 따돌리는 엔비디아의 기술 해자(moat)는 소프트웨어인 쿠다(CUDA).&nbsp;엔비디아는 2007년 선보인 AI 개발 플랫폼 ‘쿠다’를 대학과 개발자 커뮤니티에 무료 배포했고, 구글 텐서플로나 메타의 파이토치 같은 머신러닝 프레임워크가 쿠다에 최적화돼 만들어졌다. AI 개발자라면 벗어나기 어려운 쿠다 생태계가 구축된 것.&nbsp; &nbsp; 시장은 GPU의 대항마 만큼이나, 쿠다의 대항마를 찾고 있다. 지난 8월 미국 AI 소프트웨어 스타트업 모듈라(Modular)는 미국의 대형 벤처투자사(VC) 제너럴 캐털리스트(GC)와 구글벤처스 등으로부터 1억 달러(약 1300억원)의 투자를 유치했다. 모듈라가 지난 5월 공개한 AI 프로그래밍 소프트웨어 ‘모조(Mojo)’가 쿠다의 대안으로 급부상해서다. 모조를 사용하면 AI 개발자가 GPU 이외의 하드웨어로 쉽게 갈아탈 수 있다는 것. 모레 AI 인프라 스택. 사진 모레 &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 &nbsp; 모레나 모듈라가 내놓는 AI 인프라 소프트웨어의 성능은 AI 반도체 시장 판도를 바꿀 수 있다. 현재는 싸고 성능 좋은 AI 반도체를 내놓는다 한들, 고객들이 ‘엔비디아 GPU가 아닌 다른 칩에서 AI 모델이 제대로 구동될까’ 우려하며 선뜻 손을 뻗지 않는 상황이다.&nbsp;오픈AI의 GPT나 메타의 라마(LLama)같은 거대언어모델(LLM)들이 대개 엔비디아 GPU 환경에서 개발됐기 때문이다.&nbsp; &nbsp; 자체 소프트웨어로 답을 찾는 반도체 업체도 있다.&nbsp;미국 AI 반도체 스타트업 그로크의 조너선 로스 CEO는 최근 중앙일보와 인터뷰에서&nbsp;“창업 후 6개월은 칩 설계가 아닌, 소프트웨어 설계에 전념했다”라고 말했다. 그로크는 자사 칩에서 AI 모델·소프트웨어가 구동되도록 코드를 자동 생성하는 컴파일러를 보유했다. 지난 2월 메타가 라마를 공개하자,&nbsp;그로크는 이 컴파일러를 사용해 3일 만에 라마를 자사의 LPU 시스템에서 구동시켰다.&nbsp;&nbsp; 모듈라 투자를 주도한 퀜틴 클라크 GC 매니징 디렉터는 지난 6일 중앙일보와의 인터뷰에서 “AI 반도체 간 자유로운 호환을 가능하게 해주는 모조 같은 AI용 언어가 확산됨에 따라, 반도체 업체 간 가격·속도 경쟁이 더 치열해질 것”이라고 내다봤다.&nbsp; &nbsp; ■ 삼성과 ‘AI 칩’ 손잡은 그로크 “진짜 승부, 엔비디아 아니다”&nbsp;「 미국 텍사스주 테일러시에 있는 삼성전자 파운드리(반도체 위탁생산) 공장에서 4nm 칩을 생산하기로 한 미국의 AI 스타트업 ‘그로크’. 그로크 창업자와 더 자세한 인터뷰는 더중앙플러스에서 보실 수 있습니다.&nbsp;https://www.joongang.co.kr/article/25202229 」&nbsp; &nbsp; 관련기사 AI가 비싸? 내가 해결해줄게! ‘갓성비’ 자신한 스타트업 3곳 삼성과 ‘AI 칩’ 손잡은 그로크 “진짜 승부, 엔비디아 아니다” 3년내 MS·구글이 다 먹는다…AI 스타트업, 여기 투자하라심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.27 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25202711" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 이번엔 게임 정보 사전 유출…악재 이어지는 카카오 그룹]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25202539</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25202539"/>
        <updated>2023-10-26T08:11:54.005Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202539" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/26/7fbd9f30-9f20-4d8b-a788-128b86f0d8e3.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/26/7fbd9f30-9f20-4d8b-a788-128b86f0d8e3.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/26/7fbd9f30-9f20-4d8b-a788-128b86f0d8e3.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] 이번엔 게임 정보 사전 유출…악재 이어지는 카카오 그룹 ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202539" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] 이번엔 게임 정보 사전 유출…악재 이어지는 카카오 그룹
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오게임즈의 주력 게임 오딘 : 발할라 라이징. 사진 카카오게임즈 카카오게임즈가 인기 게임 ‘오딘: 발할라 라이징’(오딘) 업데이트 정보를 일부 이용자들에게 사전 유출한 직원을 해고했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오게임즈는 “취득한 게임 정보를 업데이트 전에 외부에 유출한 직원을 인사 정책에 따라 해고했다”고 26일 밝혔다. 카카오게임즈 오딘 운영진은 게임 공식 카페를 통해 “서비스 담당자에 대한 재교육과 감시 절차 정비를 통해 동일한 사건이 발생하지 않도록 최선을 다하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카카오 본사와 핵심 관계사들은 최근 내부 모럴 헤저드(moral hazard·도덕적 해이) 문제로 위기를 겪고 있다. 금융감독원 자본시장특별사법경찰(특사경)이 SM엔터테인먼트 경영권 인수 과정에서 SM엔터 주가를 시세 조종한 혐의로 김범수 창업자 등 핵심 경영진을 수사하고 있다. 특사경은 이날 배재현 카카오 투자총괄대표 등 3명과 카카오·카카오엔터&nbsp;법인 등을 기소 의견으로 검찰에 송치했다. 최근에는 재무 담당 카카오 임원(CFO)이 법인카드로 1억원 상당 게임 아이템을 결제한 사실이 드러나 물의를 빚기도 했다. 그런 가운데 핵심 관계사인 카카오게임즈의 주력 게임에서 직원의 비위 행위가 드러난 것이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 오딘에 무슨 일이 &nbsp; 오딘은 라이온하트 스튜디오가 개발하고, 카카오게임즈가 퍼블리싱(유통·배급)해 2021년 6월 선보인 게임이다. 출시 후 엔씨소프트의 리니지 시리즈를 제치고 구글플레이 게임 분야 매출 1위를 차지하며 큰 화제를 모았다. 게임 출시 6개월만에 누적 5000억원 매출을 달성했다. 현재도 구글플레이 게임 분야 매출 6위에 올라있다. 오딘의 흥행 이후 카카오게임즈는 라이온하트 지분을 추가 인수해 자회사(지분 54.95%)로 편입시켰다. 이전까지 캐주얼 게임 개발사, 퍼블리싱 회사 이미지가 강했던 카카오게임즈는 오딘을 확보함으로써 하드코어 게임 개발력을 갖춘 종합 게임사로 자리매김했다. &nbsp; 카카오게임즈의 오딘은 구글플레이 매출 상위권을 유지하고 있다. 사진 구글플레이 캡처 &nbsp; 그런 최근 오딘 이용자들 사이에서 카카오게임즈 직원으로 추정되는 인물이 자신이 속한 길드(게임을 같이 하는 커뮤니티) 구성원과 지인들에게 미공개된 게임 업데이트 정보를 수시로 공유했다는 의혹이 제기됐다. 이용자 커뮤니티를 중심으로 ‘이 사람이 업데이트 이후 가격이 뛸 아이템에 대한 사재기를 권했다’는 등의 제보와 항의가 이어졌고, 회사는 조사에 나섰다. &nbsp; 카카오게임즈는 지난 23일과 25일 1·2차 조사결과를 공개했다. 조사 결과 내부 직원으로 의심되던 이용자가 카카오게임즈 직원인 점, 게임 점검 개시·완료 시점을 길드 구성원에 공유해 이득을 본 점 등을 확인했다. 또 일각에서 법인카드로 1억원 아이템을 결제한 카카오 전 CFO와의 연관성은 없다는 결론을 내렸다. 다만 이용자들이 가장 궁금해하는 내용은 아직 확인되지 않았다. 정보를 공유받은 이들이 ‘사재기’ 등을 통해 부당 이득을 취했냐는 부분에 대한 조사는 아직 진행 중이다. 회사 관계자는 “부당 이득을 취할 수 있는 업데이트 전후로 다량의 데이터 검사가 필요하다”며 “방대한 데이터를 조사하는 만큼 시간이 걸릴 것으로 예상한다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 조사 이후엔 어떻게 &nbsp; 카카오게임즈는 3차 조사를 진행 중이다. 이용자들의 추가 제보에 대한 확인도 병행하고 있다. 회사 관계자는 “이번 정보 유출 사건과 관련해 추가적인 제보와 조사결과에 따라 민형사상 조치도 검토하고 있다”고 말했다. 관련기사 매출 1조원 넘긴 카카오게임즈, 4분기 영업이익은 '뚝' '카카오 쪼개기 상장' 반발 확산…라이온하트 상장 철회했다 ‘오딘 흥행’ 카카오게임즈, 1분기 영업익 421억…전년 대비 170% 증가 [팩플] 리니지 형제 누른 ‘오딘’, 하루 52억 벌었다박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.26 16:33</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25202539" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] MS 웃고 구글 울었다…희비 가른 ‘클라우드’ 4분기는?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25202143</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25202143"/>
        <updated>2023-10-25T05:08:50.790Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202143" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/25/a9bb031b-234a-4238-b0d2-04e26219ade3.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/25/a9bb031b-234a-4238-b0d2-04e26219ade3.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/25/a9bb031b-234a-4238-b0d2-04e26219ade3.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] MS 웃고 구글 울었다…희비 가른 ‘클라우드’ 4분기는?">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202143" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] MS 웃고 구글 울었다…희비 가른 ‘클라우드’ 4분기는?
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI) 패권을 다투고 있는 마이크로소프트(MS)와 구글이 클라우드 실적에서 희비가 갈렸다. AI 시대 중요한 전장인 클라우드에서 구글이 다소 밀리는 모양새다. &nbsp; 마이크로소프트 건물 외관. AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 24일(현지시간) 구글 모회사 알파벳은 전년 동기 대비 11% 증가한 766억9300만 달러(약 103조 3800억원)을, 순이익은 196억8900만&nbsp; 달러(26조 5400억원)를&nbsp;기록했다. 시장조사기관 LSEG가 집계한 월가 예상치(매출 759억7000만 달러)도 웃돌며 1년 만에 두 자릿수의 매출 성장세를 회복했다. 광고 수익이 성장을 견인했다. 지난 3분기 알파벳의 광고 매출은 596억5000만 달러(80조4000억원)로, 전년 동기의 광고 매출(544억8000만 달러)보다 50억 달러 이상 늘었다. &nbsp; &nbsp; 같은 날 MS의 실적도 공개됐다. MS는 지난 3분기에 565억1700만 달러(76조2800억원)의 매출을 기록했다고&nbsp;발표했다. LSEG가 집계한 월가 전망치(545억 1000만 달러)를 넘어섰다. 순이익도 전년 대비 같은 기간 27% 증가한 222억9100만 달러(30조860억원)였다. &nbsp; 구글 마운틴뷰 캠퍼스의 모습. AFP=연합뉴스 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 겉보기엔 양사 모두 호실적이지만 속을 뜯어보면 MS의 승리다. AI 산업의 핵심 인프라인 클라우드 사업 성적표에서 희비가 갈렸다. MS와 구글은 클라우드 시장에서 압도적 1위 아마존웹서비스의 뒤를 이은 2, 3위로 치열하게 경쟁하고 있다. &nbsp; 3분기에 MS는 클라우드 부문의 매출액이 전년 동기보다 19% 증가한 242억6000만 달러(약 32조 6588억원)를 기록, 시장 예상치(234억9000만 달러)를 웃돌았다. 클라우드 부문은 애저 퍼블릭 클라우드, 윈도 서버, 깃허브, 비주얼 스튜디오 등으로 구성돼 있는데 특히 애저의 매출이 지난해 3분기 대비 29% 증가하며, 시장 전망치(26%)를 앞질렀다. 애저에서 오픈AI 서비스를 이용할 수 있게 한 점이 클라우드 성장을 끌어 올렸다. MS에 따르면 애저 오픈AI 서비스의 고객 수는 2분기 1만1000명에서 3분기엔 1만8000명으로 증가했다. 사티아 나델라는 이날 실적 발표에서 “고객이 MS 클라우드를 통해 디지털에서 비용 대비 최고의 가치를 얻을 수 있도록 지원하고 있다”고 밝혔다. MS는 지난 7월 애저에서 오픈AI의 거대언어모델 외에 메타의 오픈소스 AI 모델 등 외부 LLM을 서비스하겠다고 밝혀, 향후 MS의 클라우드 고객 확장에 긍정적이라는 평가를 받았다. &nbsp; 반면, 구글의 클라우드 매출은 기대에 미치지 못했다. 전년 동기 대비 22% 늘어난 84억1000만 달러(약 11조 3300억원)로 시장 전망치(86억4000만 달러)에 밑돌았다. 테크널리시스 리서치의 밥 오도넬 수석 분석가는 “단 한 분기가 주요 추세를 만들지는 않지만, MS와 구글의 이번 분기 클라우드 매출 결과는 애저가 경쟁 업체보다 시장 점유율을 높이고 있음을 보여준다”고 분석했다. 글로벌 시장조사기관 시너지리서치그룹에 따르면 2023년 2분기 퍼블릭 클라우드 시장 점유율에서 1위 AWS는 32%, 2위 MS는 22%를 차지했다. 구글은 3위로 11%에 그쳤다. 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 엇갈린 주가 &nbsp; AI 시대의 핵심 전장인 클라우드에서 MS가 3분기 판정승을 거두면서 시장의 반응도 갈라졌다. 장마감 후 시간외 거래에서 MS는 전일 대비 4% 가량 오르고 구글은 6% 이상 하락했다. MS 애저의 상승세에 구글 클라우드 실적이 한참 못 미치자 투자자들이 돌아선 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 남은 4분기도 AI와 클라우드가 양사 실적의 주요 키워드가 될 것으로 보인다. 에이미 후드 MS 최고재무책임자(CFO)는 오피스 제품에 AI 기능을 적용한 ‘마이크로소프트 365 코파일럿’(11월 1일 MS 기업 고객에 공개)이 매출 성장을 이끌 가능성을 내비쳤다. 후드 CFO는 “시간이 지나면서 관련 수익이 점차 늘어날 것”이라고 말했다. 구글도 이르면 다음달 중 멀티모달 LLM(거대언어모델) ‘제미니’를 출시해 AI 경쟁에 가속도를 낼 예정이다. 샘 알트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)와 사티아 나델라 마이크로소프트 CEO. 2019년 MS과 오픈AI에 10억 달러를 투자하며 공개된 사진이다. 마이크로소프트 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 규제와의 싸움에서도 MS의 상황이 구글보다 좀 낫다. MS는 지난 13일 게임업체 액티비전 블리자드 인수를 최종 완료했다고 밝혔다.&nbsp;AI‧클라우드에 이어 게임이라는 새 먹거리를 확보한 것. 당초 미국 연방거래위원회(FTC)의 반대가 있었지만 MS는 연방법원으로부터 “블리자드 인수에 문제 없다”는 판결을 받아냈고, 인수에 부정적이던 영국 정부의 승인도 받아냈다. 반면, 구글은 반독점법 위반 논란의 중심에 서 있다. 현재 구글이 검색시장에서 반독점법을 위반했는지 여부를 가리는 재판이 진행 중이다. 최근에는 일본 공정거래위원회도 구글이 검색시장에서 경쟁 규정을 위반했는지에 대한 조사에 착수했다.&nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.25 13:57</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25202143" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[아이폰 통화녹음 써보니…통화 중 말한 폰번호, 자동 저장됐다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25202072</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25202072"/>
        <updated>2023-10-25T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202072" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/25/89ff68ad-14a8-4ad6-ad24-26e46528f482.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/25/89ff68ad-14a8-4ad6-ad24-26e46528f482.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/25/89ff68ad-14a8-4ad6-ad24-26e46528f482.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="아이폰 통화녹음 써보니…통화 중 말한 폰번호, 자동 저장됐다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202072" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
아이폰 통화녹음 써보니…통화 중 말한 폰번호, 자동 저장됐다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤은 AI 개인비서 서비스 에이닷의 아이폰 앱에서 'A. 전화'를 통해 통화녹음, 통화요약 등 새로운 기능을 제공한다고 24일 밝혔다. 사진 SKT &nbsp; 삼성 페이, 충전 단자, 통화 중 녹음.&nbsp; 삼성 갤럭시 사용자들이 그동안 아이폰 교체를 주저했던 ‘3대 걸림돌’이다. 그런데 최근 이런 걸림돌이 사라지고 있다. 지난 13일 출시된 아이폰15 시리즈의 충전 단자는 다른 제조사 충전기와 호환되는 USB-C타입으로 바뀌었다. 현대카드와 애플의 협업으로 애플페이 국내 가맹점도 늘어나는 추세. 마지막 남은 세 번째 걸림돌 ‘통화 중 녹음’ 문제도 일부 해소될 것으로 보인다. SK텔레콤이 아이폰에 녹음 기능을 적용할 수 있는 인공지능(AI) 서비스를 SKT 가입자에게만 제공하면서다. KT나 LG유플러스 가입자는 쓸 수 없는 기능이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; SKT는 AI 서비스 앱인 ‘에이닷(A.)’에 통화 녹음 기능을 추가했다고 24일 밝혔다. 녹음된 음성은 즉시 텍스트(문자)로 변환(STT)되고, 이를 AI가 요약해준다. 전화를 걸 때와 받을 때 모두 사용할 수 있다. SKT가 갤럭시 사용자에게 원래 제공했던 기능을 아이폰까지 확대한 것. SKT 사용자에게만 무료로 제공된다. KT나 LG유플러스, SKT 망을 쓰는 알뜰폰 가입자들은 에이닷 앱을 사용할 수는 있지만 아이폰 통화 녹음 기능을 사용할 수는 없다. SKT 관계자는 “다른 통신사까지 서비스를 확대할 계획은 아직 없다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 아이폰 15 시리즈에 처음으로 C타입 단자가 적용됐다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; “통화 중 녹음 금지”라는 애플 규정 &nbsp; 애플은 보안 규정에 따라 기기 간의 통화 녹음 기능을 제공하지 않는다. 애플 본사가 있는 미국 캘리포니아를 비롯해 미국 11개 주에서 ‘상대방 동의 없는 통화 녹음’이 불법이기 때문. 그러나 써드파티 앱(휴대전화 제조사가 아닌, 외부 개발자가 만든 앱)에 대해서는 별도로 제재하지 않는다는 입장이다. &nbsp; &nbsp; 이에 따라 국내에서는 AI 음성 인식 전문 기업인 아틀라스랩스가 2021년 음성 녹음이 가능한 전화 앱 ‘스위치’를 출시했다. 스위치 역시 녹음된 내용을 문자로도 변환해준다. 스위치 앱으로 전화를 걸면 무료다. 그러나 걸려 오는 전화의 통화 내용을 녹음하려면 최소 월 7500원의 요금제를 써야 한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 에이닷 전화 써보니 &nbsp; 이날 에이닷 앱에 녹음 기능이 적용된 직후, 직접 아이폰에 앱을 내려받아 써봤다. 일반 전화와 통화 품질 면에선 차이를 거의 느끼지 못했다. 스위치 앱의 경우, 일반 전화보다 통화 품질이 상당히 떨어진다는 이용자 후기가 많은 편이다. 이는 스위치 개발사가 기간통신사업자(통시3사 등)의 회선 설비를 임차해 ‘070’ 번호로 시작하는 인터넷전화(VoIP)로 전화 기능을 서비스하기 때문.&nbsp; &nbsp; 에이닷의 전화 서비스는 별도의 착신 전환 조치 없이 바로 쓸 수 있다. 스위치는 걸려온 전화 내용을 녹음하려면 인터넷 전화와 사용자의 휴대전화를 연동하는 부가서비스(약 1000원)에 가입해야 한다. SKT 관계자는 “에이닷 전화는 SKT의 HD보이스(LTE 기반 음성 인식 서비스)에 연동해 별도의 설정 없이도 안정적인 품질의 통화가 가능하다”고 말했다. &nbsp; 에이닷 앱으로 통화를 하다가, 대화 내용에 전화번호나 날짜가 포함돼 있다면 스마트폰의 연락처 앱이나 캘린더에 바로 추가할 수 있는 것도 유용하다. 상대방이 통화 중 특정 휴대전화 번호를 불러주니 AI가 숫자를 인식하고 자동으로 ‘연락처 추가’ 기능을 제안했다. 다만 영어 인식률은 아직 떨어졌다. 알파벳을 하나씩 얘기했는데, 이를 알파벳으로 인식하지는 못했다. &nbsp; 통화 중 일정이나 전화번호를 얘기하면 에이닷이 캘린더나 연락처에 추가할 지 물어본다. 사진 에이닷 캡처 &nbsp;━&nbsp; 개인정보 문제는 &nbsp; 녹음 기능이 편하긴 한데, 마음까지 마냥 편하진 않았다. 개인 통화 내용이 문자로 변환돼 저장된다는 점 때문. 이에 대해 SKT는 통화 내용을 서버에 보관하진 않는다고 강조했다. SKT 관계자는 “통화 음성을 문자로 변환하고, 요약본을 제공하기 위해 텍스트 파일이 서버에 잠시 업로드되지만, 고객에게 제공한 뒤 즉시 삭제한다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 대신 음성이 담긴 녹음 파일은 개인 기기에 앱 데이터 형태로 저장된다. 이 때문에 앱에서 로그아웃을 하거나 앱을 삭제했다면 텍스트로 변환된 과거 통화 내용은 복구할 수 없다. 기기에 저장된 음성 파일 앱 데이터도 자동 삭제된다.&nbsp;따로 삭제하지 않으면 앱 데이터는 1년이 지난 후 자동 폐기된다. 만약 음성 파일을 활용하고 싶으면 그 전에 따로 파일을 백업해 놔야 한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.25 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25202072" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["AI 기후테크, 수출로 먹고 살았던 한국에 새로운 기회" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25202058</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25202058"/>
        <updated>2023-10-25T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202058" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/25/36af8fed-9f2e-4272-a20e-2ab4ea39ab85.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/25/36af8fed-9f2e-4272-a20e-2ab4ea39ab85.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/25/36af8fed-9f2e-4272-a20e-2ab4ea39ab85.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="&quot;AI 기후테크, 수출로 먹고 살았던 한국에 새로운 기회&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25202058" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
"AI 기후테크, 수출로 먹고 살았던 한국에 새로운 기회" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
임팩트 투자사 소풍벤처스가 주최·주관하고 카카오임팩트가 후원한 ‘2023 클라이밋 테크 스타트업 서밋’이 지난 19~21일 제주에서 열렸다. 사진 소풍벤처스 “수출로 먹고 살았던 한국, 과연 지금의 산업 구조로 살아남을 수 있을까?” 산업 정책 세미나에서 나온 이야기가 아니다. 온실가스 배출과 이를 해결할 기후기술을 고민하는 이들 사이에서 등장한 화두다. &nbsp; 임팩트 투자사 소풍벤처스가 주최·주관하고 카카오임팩트가 후원한 ‘2023 클라이밋 테크 스타트업 서밋’이 지난 19~21일 제주에서 열렸다. 지난해에 이어 두번째로 열린 이번 서밋의 주제는 ‘기후기술과 인공지능(AI)’. 대통령 직속 탄소중립녹색성장위원회와 서울대학교 기후테크센터도 협력기관으로 참여해 정책 논의와 기술 지원에 힘을 보탰다. 기후기술이란&nbsp;탄소 배출을 감축하는데 쓰이는 기술과 기후 변화로 달라진 환경에 적응하기 위한 기술을 아우르는 말이다. &nbsp; 올해 행사에는 카카오, SK텔레콤, 네이버랩스, 아마존웹서비스(AWS), IBM, GS홀딩스 등 국내 대기업과 글로벌 빅테크를 비롯해&nbsp;스타트업, 투자자, 정책 전문가 등 120여 명이 참석했다. 사흘간 진행된 서밋에서는 최근 기후기술 생태계 현황과 기후문제 해결을 위한 AI 활용 방안에 대한 논의가 이뤄졌다. 한국이 2050년 탄소중립(넷제로) 목표를 달성하기 위해 필요한 경제산업 정책을 점검하고, 기후테크 산업에 대한&nbsp;벤처투자자들의 전망도 이어졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 수출로 버틴 한국, 체질 개선해야 &nbsp; 임팩트 투자사 소풍벤처스가 주최·주관하고 카카오임팩트가 후원한 ‘2023 클라이밋 테크 스타트업 서밋’이 지난 19~21일 제주에서 열렸다. 김용범 해시드오픈리서치 대표(전 기획재정부 차관)이 발언하고 있다. 사진 소풍벤처스 참석자들은 국가 차원에서 대의가 아닌 생존을 위해 기후 문제에 선제적으로 대응해야 한다고 입을 모았다. 미국, 중국,&nbsp;유럽연합(EU) 등 주요국이 탄소중립을 새로운 경제 성장의 기회로 보고 있다는 분석에서다.&nbsp;전 세계 151개국은 지난 2015년 파리기후변화협약을 계기로 탄소 실질배출량을 0으로 만들겠다는 탄소중립을 선언했다. 한국을 비롯해 미국, 영국, 프랑스, EU, 중국, 일본 등이 2030~2050년까지 넷제로를 달성하겠다는 목표를 세웠다.&nbsp; &nbsp; 이에 따라 신설된 각국의 산업 정책은 국가 간 새로운 무역장벽으로 작용하고 있다. EU 탄소국경조정제도(CBAM), 미국 인플레이션감축법(IRA), 프랑스 녹색산업법 등이 대표적. 제품 생산·유통 과정에서 발생하는&nbsp;탄소배출량 추정치를 기준으로 관세를 부과하는 내용이 골자다. 이유진 녹색전환연구소장은 “각국은 탄소중립 로드맵에 따라 산업정책을 새로 짜고 보호무역을 통해 공급망을 재편하고 있다”며&nbsp;“다자주의 자유무역 시대가 끝나고 있다”고 평가했다.&nbsp; &nbsp; 문재인 정부 시절 기획재정부 차관을 지낸 김용범 해시드오픈리서치 대표는 “한국은 화석연료 기반 제조업을 통해 수출로 경제 성장을 했지만, 이제는 성장을 꾀할 수록 탄소배출량이 늘어나는 산업 구조를 전반적으로 재검토해야 한다”고 진단했다. 김 대표는 “기술 혁신을 통해 경제 성장과 저탄소화를 동시에 추구해야 한다”며&nbsp;“기업들이 디지털 기술에 기반해 저탄소 서비스·인프라 산업에 진출할 수 있도록 정부가 각종 지원책을 마련할 필요가 있다”고 덧붙였다. 기후테크를 통한 거시경제의 대전환이 필요하다는 지적이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 탄소 뿜는 AI의 모순 &nbsp; 임팩트 투자사 소풍벤처스가 주최·주관하고 카카오임팩트가 후원한 ‘2023 클라이밋 테크 스타트업 서밋’이 지난 19~21일 제주에서 열렸다. 왼쪽부터 이원재 시민참여인공지능포럼(AICE) 운영위원장, 이유진 녹색전환연구소장, 한상엽 소풍벤처스 대표, 음병찬 아르밀라 어슈어런스 CSO. 사진 소풍벤처스 기후테크는 이미 국내외 빅테크 기업들이 뛰어든 시장이다. 최근 빠르게 발전하는 AI 기술에 대해 기후테크 산업계의 기대감도 크다.&nbsp;다양한 데이터를 대거 수집·처리하고 갑작스러운 변화에도 잘 적응하는 AI 고유의 특징이 기후테크의 약점을 보완할 수 있을 것이라고 보기 때문이다. &nbsp; SK텔레콤, 카카오, 네이버랩스는 데이터센터 등 전력 소모량이 많은 건물에 AI 온도 제어 시스템을 도입해 에너지 효율을 높이고, 디지털 트윈·자율주행차·모빌리티 플랫폼 등 기술 개발을 통해 탄소 배출량 감축에 기여하고 있다.&nbsp;한국은 미국, 중국, 이스라엘과 더불어 자체 개발한 거대언어모델(LLM)을 보유한 AI 강국인 만큼 AI를 활용한 기후테크 산업이 한국에는 새로운 기회가 될 수 있다는 전망도 나온다. &nbsp; 하지만 AI를 개발하는 과정에서 데이터센터는 많은 에너지를 소비하고 다량의 탄소를 배출한다. 특히 챗GPT를 비롯한 생성AI 서비스는 기존보다 더 많은 에너지를 소비한다. 기후테크의 해결사로 주목받는 AI가 탄소배출 악당으로 지목받는 모순적 상황이다.&nbsp; &nbsp; 이에 대해 차재원 네이버랩스 리더는&nbsp;“생성 AI는 피할 수 없는 기술적 트렌드이고 한국이 자체 모델을 확보해야 기술 종속을 피할 수 있다”라며&nbsp;“(LLM을) 꾸준히 경량화하고 효율성을 높이는 게 한국 기업들의 과제”라고 설명했다. 캐나다 AI 기업인 아르밀라의 음병찬 최고전략책임자(CSO)도 “AI가 소모하는 에너지와 물 소비량을 줄이기 위한 연구가 병행되고 있다”며 “기술을 우리가 해결하려는 문제에 어떻게 적용해야 할지를 함께 고민해야 한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI와 만난 기후테크 &nbsp; 실제로 AI는 기후테크 분야에서 요소 기술로 맹활약 중이다. 탄소회계 SaaS(서비스형 소프트웨어)를 국내 최초로 상용화한 엔츠는 AI를 활용해 기업의 탄소 배출량 측정을 위한 모든 정보를 수집하고 탄소배출량 현황 데이터를 생성한다.&nbsp; &nbsp; 폐기물 수거·재생 스타트업인 수퍼빈은&nbsp;AI를 비롯해 사물인터넷(IoT), 로봇 등 각종 IT 기술을 활용하고 있다. 김정빈 수퍼빈 대표는&nbsp;“AI 선별 시스템을 통해 페트병, 알루미늄 캔 등의 소재를 인식하고 이물질을 거르는 작업을 한다”며&nbsp;“수작업을 AI 기술이 대체하며 처리 속도와 정확도가 높아졌다”고 말했다. 태양광·풍력 발전량을 예측해 지도 형태로 제공하는 식스티헤르츠 김종규 대표는 “전력망(그리드)은 공급과 수요의 균형을 맞추는 게 가장 중요하고 어려운 부분인데 AI를 통해 이를 정교하게 예측할 수 있게 됐다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 커질 시장 &nbsp; 임팩트 투자사 소풍벤처스가 주최·주관하고 카카오임팩트가 후원한 ‘2023 클라이밋 테크 스타트업 서밋’이 지난 19~21일 제주에서 열렸다. 음병찬 아르밀라 CSO가 발언하고 있다. 사진 소풍벤처스 각국의 탄소중립 정책에 힘 입어 기후테크는 더 성장할 것으로 보인다. 보스턴컨설팅그룹(BCG)은 2050년까지 글로벌 기후테크 누적 시장 규모가 최대 60조 달러(8경 730조원)에 이를 것으로 전망했다. 컨설팅 업체 PwC에 따르면, 지난해 10월부터 올해 9월까지 글로벌 벤처 투자 규모(6380억 달러)가 전년 대비 50.2% 감소하는 동안에도 기후테크 투자 규모는 40% 줄어드는데 그쳤다.&nbsp; &nbsp; 국내 기후테크 투자사들도 성장 잠재력이 큰 시장이라고 강조했다. 한상엽 소풍벤처스 대표는&nbsp;“경기침체 속에서도 기후테크 산업에 투자 가능자금(드라이파우더)이 계속 늘고 있다”며&nbsp;“후기 투자는 경색된 면이 있지만 초기 기후테크 기업에 대한 투자는 여전히 활발한 만큼 투자 여건은 긍정적인 편”이라고 말했다. 그러면서도 한 대표는 “기후테크는 국내 시장이 아직은 작고, 기술의 모방 가능성도 크기 때문에 글로벌 시장에 진출할 수 있는 기업이어야 지속 성장할 수 있다”고 덧붙였다.&nbsp;이덕준 D3쥬빌리파트너스 대표는&nbsp;“2005년부터 약 10년 간 불었던 ‘클린테크’ 붐 속에서 창업해 살아남은 곳이 지금의 테슬라”라며&nbsp;“이젠 기후문제가 더욱 중요해진 만큼 더 큰 기업이 등장할 가능성이 있다”고 내다봤다.&nbsp; 지난 19일 제주에서 열린 ‘2023 클라이밋 테크 스타트업 서밋’에서 한상엽 소풍벤처스 대표가 발언하고 있다. 사진 소풍벤처스 &nbsp; ■ 기후 위기서 인류 구할 AI…‘더러운 비밀’ 숨어 있었다&nbsp;「 더 자세한 기사는 중앙일보 프리미엄 디지털 구독 서비스인 The JoongAng Plus ‘팩플 오리지널’(https://www.joongang.co.kr/article/25201573)에서 보실 수 있습니다. 국내외 기후테크 현황과 각국의 정책, 인공지능이 야기한 기후문제와 AI로 인한 기후 기술의 발전 등 기후테크와 AI에 대한 더 깊이 있는 내용이 담겨 있습니다. 한호정 디자이너 」&nbsp;제주=김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.25 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25202058" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 중동 모래바람도 ‘복붙’…네이버, 사우디 디지털 트윈 만든다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25201860</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25201860"/>
        <updated>2023-10-24T06:12:54.426Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25201860" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/24/243bee6f-14a5-4ced-aab4-ebc048e4a714.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/24/243bee6f-14a5-4ced-aab4-ebc048e4a714.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/24/243bee6f-14a5-4ced-aab4-ebc048e4a714.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="[팩플] 중동 모래바람도 ‘복붙’…네이버, 사우디 디지털 트윈 만든다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25201860" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] 중동 모래바람도 ‘복붙’…네이버, 사우디 디지털 트윈 만든다
</a>
</h2>
<p class="description">
사우디아라비아를 국빈 방문 중인 윤석열 대통령이 23일(현지시간) 리야드 네옴 전시관에서 열린 한-사우디 건설협력 50주년 기념식에 참석했다. 네이버 채선주 대표(앞줄 왼쪽)와 사우디 도시농촌주택부가 디지털트윈 플랫폼 구축·운영 사업 계약 체결을 진행했다. 뉴스1 &nbsp; 네이버가 사우디아라비아(사우디) 수도 리야드 등 5개 도시를 3차원 가상공간으로 ‘복붙’(복사하고 붙여넣기)한다. 콘텐트가 아닌 IT 플랫폼을 네이버가 중동에 수출한 것은 이번이 처음이다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버는 "사우디아라비아 자치행정주택부(MOMRAH)로부터 국가 차원 디지털 트윈 플랫폼 구축 사업을 수주했다"고 24일 밝혔다. 향후 5년간 사우디 수도 리야드와 메디나, 제다, 담맘, 메카 등 5개 도시를 클라우드 기반 디지털 트윈으로 제작하는 사업이다.&nbsp; 네이버는 지난해 11월 국토교통부 장관이 주관하는 ‘원팀코리아’(제2 중동 붐 조성을 위한 수주지원단) 일원으로 참여하며 디지털 트윈 플랫폼을 사우디에 수출하기 위해 노력해왔다. 아홉 차례 이상 사우디 정부 관계자들을 네이버 본사인 1784에 초청해 설득한 끝에 이번 수주를 이끌어 냈다. 네이버가 2022년 입주한 신사옥 1784은 디지털 트윈 관련 기술을 적용하고 고도화하는 테스트 베드이자 기술 쇼룸 역할을 하고 있다. 대통령실 등에 따르면 네이버가 수주한 계약 규모는 1억 달러(약 1350억원)를 웃도는 수준이다. 채선주 네이버 대외·ESG정책 대표는 “세계적 경쟁력을 갖춘 탄탄한 IT 기술력을 바탕으로 제2의 중동 수출 붐을 이끌겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 디지털 트윈은 무엇 &nbsp; 네이버가 디지털 트윈으로 구축한 서울시 모습. 사진 네이버랩스 디지털 트윈은 현실과 쌍둥이 격인 가상공간이다. 현실 세계의 물리적 요소를 완벽하게 복제해 만든다. 실시간으로 바뀌는 최신 정보도 바로 업데이트한다. 이 안에서 시뮬레이션을 통해 도시 환경 변화를 예측하고, 로봇·자율주행차의 움직임을 통제한다. &nbsp; 네이버는 2016년 3차원 지도를 제작하는 매핑(mapping) 로봇 M1을 선보인 것을 시작으로 디지털 트윈 분야 기술을 축적해왔다. 현재는 항공사진과 모바일 매핑 시스템을 이용해 도시 단위로 디지털 트윈을 제작하는 통합 솔루션 어라이크(ALIKE), 제작에 필요한 로봇(M시리즈 등), GPS가 닿지 않는 실내에서 이미지 분석으로 위치를 판단하는 AI까지 필요한 기술을 전 분야에서 축적했다. 1784에서 돌아 다니는 100여대의 자율주행 로봇도 디지털 트윈 기술을 활용했다. 네이버랩스 관계자는 “제조업에서 주로 쓰는 사물 디지털 트윈과 달리 우리는 도시 단위 디지털 트윈 제작 기술에 집중해 왔다”며 “10㎝ 내외 오차 범위로 도시 전체를 정밀하게 구현·복제할 수 있다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 국내 시장에서 검색 포털로 성장한 네이버는 지난해 최수연 대표 체제 출범과 함께 ‘팀네이버’를 강조했다. 콘텐트·커머스·기업간거래(B2B)·로보틱스·클라우드 등 다양한 영역에서 성장한 자회사들이 한 팀으로 뭉쳐 글로벌에서 성과를 내겠다는 것. 이를 바탕으로 5년 내 글로벌 10억 명 이용자를 확보해 장차 아마존, 바이두, 알파벳, MS, 텐센트 같은 기업과 어깨를 나란히 한다는 계획이었다. 이번 프로젝트가 성공한다면 콘텐트 외 주목할만한 성과가 없었던 네이버의 글로벌 진출에 중동이라는 새로운 교두보가 마련되는 셈이다.&nbsp; 회사 관계자는 “메신저·커머스·콘텐트로 아시아·북미·유럽에 진출했고, 이번 중동 지역 IT기술 플랫폼 수출까지 더해 글로벌에 전방위로 진출할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 디지털 트윈, IT중동붐 이끌 플랫폼 될까 &nbsp; &nbsp; 네이버가 디지털 트윈을 구축하는데 사용하는 로봇. 왼쪽부터 M시리즈, T시리즈, R시리즈. 사진 네이버랩스 IT업계에선 디지털 트윈이 인프라(사회기반시설)이자 플랫폼 성격을 지닌 점에 주목한다. ‘한 번 구축하면 끝’이 아닌, 구축 후 파생 서비스가 계속 이어진다는 의미다. 특히 네이버는 이번 사우디 디지털 트윈 프로젝트를 오픈 플랫폼 방식으로 진행한다. 도시 물 관리, 서비스 로봇, 자율주행차, AI 지도 등 디지털 트윈에서 가능한 여러 서비스가 네이버 외부 IT 스타트업의 참여로 만들어질 수 있다는 의미다. 채선주 대표는 “이번 프로젝트를 계기로 네이버가 IT 스타트업의 중동 수출을 위한 다리 역할을 하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 사우디 디지털 트윈, 어디에 쓰나 &nbsp; 네이버는 앞으로 5년 간 리야드 등 5개 도시의 디지털 트윈을 제작한다. 사우디는 이를 도시계획, 모니터링, 홍수 예측 등에 활용할 예정이다. 예를 들어 향후 세울 건축물을 디지털 트윈 내에 세우면 일조량 및 바람길을 시뮬레이션을 통해 예측할 수 있다. 또 집중 호우 시 침수 지역을 예측해 상하수도를 배치하는 등의 작업도 가능하다. &nbsp; 관련기사 [팩플] N개의 엔진 ‘팀 네이버’ 이끄는 최수연 “목표는 10억명, 15조원” [팩플] 네이버, 중동에 IT 기술수출 길…사우디 정부와 디지털 전환 협약 [팩플] 네옴시티 짓는 사우디 장관, 네이버 첨단사옥에 왜 왔나 보니
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.24 14:57</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25201860" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["카카오는 매일이 어린이날"…재밌는 일만 하고, 숙제 무시했다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25201751</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25201751"/>
        <updated>2023-10-24T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25201751" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/24/ceb5de61-5b9d-4c7c-89ce-93645c669179.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/24/ceb5de61-5b9d-4c7c-89ce-93645c669179.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/24/ceb5de61-5b9d-4c7c-89ce-93645c669179.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="&quot;카카오는 매일이 어린이날&quot;…재밌는 일만 하고, 숙제 무시했다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25201751" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
"카카오는 매일이 어린이날"…재밌는 일만 하고, 숙제 무시했다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
김범수 카카오 창업자가 23일 오전 SM엔터테인먼트 주가 시세조종 의혹과 관련한 조사를 받기 위해 서울 여의도 금융감독원으로 출석하고 있다. 사진 뉴스1 김범수 카카오 창업자가 23일 금융감독원에 소환됐다. 카카오의 정체성 또한, 이날 공개 소환됐다. 견제·헌신·기술의 리더십이 안 보이는 상태로 포토라인 앞에 섰다. &nbsp; 금감원 조사의 초점은 카카오가 SM엔터테인먼트(이하 SM엔터)를 인수하며 시세 조종 등 위법 행위를 했느냐는 것. 지난 19일 배재현 카카오 투자총괄대표는 이 혐의로 구속됐고 김 창업자 소환도 그 연장선이다. 그러나 카카오 안팎에서는&nbsp;“조사 결과를 떠나, 카카오에 근본적 쇄신이 필요함을 보여주는 사건”이라고 말한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 견제가 없다…권한만 준 ‘100인의 CEO’ &nbsp; SM엔터 인수전 후폭풍에 대해 업계에서는 ‘카카오가 법무 리스크를 안일하게 여긴 결과’라고 입을 모은다. 그 배경에는 인수를 주도한 배재현 총괄에 대한 김 창업자의 무한 신뢰, 그리고 견제 시스템의 부재가 있다는 것. &nbsp; 김 창업자는 “성공한 선배 기업가의 최고 선행은 후배 기업가 양성이며, CEO 100인을 키운다면 성공”(2008년 당시 NHN을 떠나며 한 말)이라는 자신의 철학을 카카오 경영에서 실행했다. 공격적인 인수·합병을 이어가며, 성장성 높은 사업부문은 분사해 독립경영을 보장하고 상장시켰다.&nbsp;이는 계열사 CEO들에게 강한 동기부여가 됐고, 급성장의 동력이 됐다.&nbsp; &nbsp; 그러나 김 창업자가 후배 기업가들에게 과감하게 권한을 준 동시에 견제·감시 시스템을 만들었어야 하는데, 이에 소홀했다는 지적이 나온다. 2015년 35세 나이로 카카오 대표에 발탁됐던 임지훈 전 대표는 카카오벤처스와 800억원대 성과급 지급 여부를 두고 소송 중인데, 소송의 핵심은 본인의 성과급 지급을 ‘셀프 승인’ 했느냐다.&nbsp;2021년 카카오 새 대표로 내정됐던 류영준 전 카카오페이 대표는 ‘스톡옵션 먹튀’ 논란 등으로 불명예 사퇴했다. 지난 9월에는 김기홍 카카오 재무그룹장이 법인카드로 1억원 어치 게임 아이템을 결제한 사실이 드러나기도 했다. &nbsp; 카카오 내부 사정에 정통한 관계자는 “자율을 넘어 결재·보고·정보공유가 제대로 되지 않는 상황”이라고 말했다. 익명을 원한 대형 IT업체 임원은 “인맥에 의한 경영진 선임이 계속 이뤄지다 보니 문제 삼아 바로 잡아야할 일도 그냥 넘어가는 일이 반복됐다”라고 말했다. 신임만 있고 견제와 긴장이 없으니, 내부 모럴해저드(moral hazard·도덕적 해이)가 반복됐다는 것.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 헌신이 없다…‘문제 해결은 누가?’&nbsp; &nbsp; 카카오 내부 사정을 아는 IT업계 한 경영자는 “카카오는 매일이 어린이날 같았다”라고 평가했다. 주어진 권리 속에 흥미로운 업무엔 너도나도 손을 대지만, 회사가 반드시 해결해야 할 숙제를 챙기는 이가 드물었다는 것. 그 결과 카카오엔 ‘묵은 난제들’이 쌓였다. 대표적인 게&nbsp;‘지네발 계열사’와 지배구조 논란이다.&nbsp; &nbsp; 김범수 창업자는 2021년 10월 국회 국정감사에 출석해 “골목상권 침해 사업에 절대로 진출하지 않겠다”,&nbsp;“안 해야 할 사업을 신속히 정비해 나가겠다”라고 공언했다. 카카오는 지난 8월 카카오헤어샵 철수를 위해 526억원을 투입해 투자자 지분을 되사는 등 노력했다. 그러나 강민국 국민의힘 의원실에 따르면 카카오 계열사는 현재 144개로, 2년 전(105개)보다 도리어 37% 늘었다. &nbsp; 김 창업자가 지분 100%를 보유한 케이큐브홀딩스(KCH)의 ‘편법 지주사’ 논란도 16년 묵은 숙제다. 2007년 설립된 KCH는 김 창업자(13.29%)에 이은 카카오 2대 주주(10.41%)다. 문제는 KCH의 정관상 사업 목적에 ‘금융업’이 있으며, 주 수입원도 금융(투자) 수익이라는 것.&nbsp;지난해 12월 공정거래위원회는 금융사인 KCH가 비금융계열사(카카오, 카카오게임즈)에 대한 의결권을 행사해 공정거래법(금산분리 규정)을 위반했다며 과징금 부과와 고발 조치를 했고, 검찰 수사와 행정재판이 각각 진행 중이다. 지주회사는 이 규정을 적용받지 않지만, KCH는 카카오의 최다출자자가 아니므로 법령상 지주회사가 될 수 없다.&nbsp; &nbsp; 이렇게 그룹의 지배구조를 흔들 난제가 있는데도, 계열사를 한데 모을 구심점은 부족했다. 카카오 사정에 정통한 IT업계 관계자에 따르면, 계열사 CEO들이 김 창업자와 개별적 인연은 있지만 한자리에 모여 회사의 중대 과제를 논할 기회는 거의 없었다고 한다. 공통의 목적 없이 계열사의 수많은 가지가 각자 뻗어나가기만 했다는 것. 다수의 계열사와 지배구조 문제는 결국 카카오의 아킬레스 건이 됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 기술 리더가 없다…AI 지휘관은 어디에? &nbsp; ‘투자 키맨(key man·핵심인물)’인 배재현 총괄대표의 구속보다 더 큰 위기는 ‘테크 키맨’이 명확하지 않다는 것이다. 카카오는 2022년부터 CXO 체제를 없애고 기술·디자인·광고사업·재무·경영지원·전략기획 그룹장 혹은 부문장이 C레벨 역할을 해오고 있다. 기술은 이채영 카카오 기술부문장과 고우찬 인프라부문장이 맡고 있으나 최고기술책임자(CTO) 직책은 따로 없다. 남궁훈 전 카카오 공동대표가 사내에서 ‘기술도 알고 창업자와 직통 소통이 가능한’ 거의 유일한 인물로 신망을 받았으나, 지난해 데이터센터 화재 여파로 자리에서 물러났다. &nbsp; 지난해 말 오픈AI가 ‘챗GPT’를 내놓은 후 전 세계 테크 업계는 AI 전쟁에 돌입했지만, 카카오가 하반기 내놓겠다던 초거대 언어모델 ‘코(Ko)-GPT’는 소식이 없다. 구글·마이크로소프트·아마존 등은 자사 클라우드 사업에 AI를 결합한 각종 기업용 상품을 내놓고 있지만, 카카카오의 클라우드 사업을 맡는 카카오엔터프라이즈(2019년 분사)는 올해 조직개편으로 200명 이상 감원했고, 이달부터 희망퇴직을 추가로 받고 있다. 그간 사업 실패로 적자가 누적된 탓이다. 노조는 “경영진이 무리하게 분사를 결정한 탓”이라고 비판했다. 김범수 카카오 창업자가 23일 오전 서울 영등포구 금융감독원에 SM엔터테인먼트 인수 주가 시세조종 의혹과 관련해 출석하고 있다. 사진 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; CA 협의체, 카카오 해결사 될까 &nbsp; 카카오 안팎에선 계열사 조율기구인 CA협의체(옛 공동체 얼라인먼트센터)를 중심으로 비상 경영 체제로 돌입할 가능성을 점친다. 다만 금감원 조사 속도가 예상보다 빨라지면서 내부에서도 혼란을 겪는 모양새다. 우선 CA협의체 구성원인 ‘4명의 총괄(김정호 베어베터 대표, 정신아 카카오벤처스 대표, 권대열 카카오 정책센터장, 배재현 투자총괄대표)’ 가운데 배 총괄대표 외 나머지 3인이 CA협의체 역할을 정리할 예정이다. &nbsp; 업계에선 ‘벤처 1세대’ 주역이자 김범수 창업가와 인연이 깊은 김정호 대표가 조직 개편의 조타수가 될 것으로 보고 있다. 카카오 내부 관계자는 “아직 비상경영이나 조직 개편 등에 대해 정해진 게 없다”라며&nbsp;“컨트롤타워가 계열사를 지나치게 관리하는 것에 대한 내부의 비판적인 시선도 있어 조심스러운 상황”이라고 말했다. 심서현·김인경 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.24 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25201751" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[SKT는 유럽, KT는 동남아…통신사들의 '제3 시장' AI 경쟁 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25201410</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25201410"/>
        <updated>2023-10-23T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25201410" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/23/915aa8cc-324b-4c61-ad4a-e4fae37715ad.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/23/915aa8cc-324b-4c61-ad4a-e4fae37715ad.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/23/915aa8cc-324b-4c61-ad4a-e4fae37715ad.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="SKT는 유럽, KT는 동남아…통신사들의 '제3 시장' AI 경쟁 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25201410" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
SKT는 유럽, KT는 동남아…통신사들의 '제3 시장' AI 경쟁 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
사진 셔터스톡 &nbsp; 인공지능(AI)를 새로운 성장 동력으로 점찍은 통신사들이 유럽·동남아 등 AI 기술 개발이 늦은 ‘제3의 시장’에서 사업 기회를 찾고 있다. 국가 간, 기업 간 AI 경쟁이 치열해지는 가운데 이들의 전략이 성공할지 관심이 모인다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; SK텔레콤은 독일 기반의 글로벌 통신사 도이치텔레콤과 통신에 특화된 거대언어모델(LLM)을 개발하기로 했다고 22일 밝혔다. 지난 7월 도이치텔레콤을 비롯해 이앤(e&amp;), 싱텔 등 글로벌 최대 통신사들이 모인 연합체 ‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스’를 발족한 이후 첫 행보다. SKT와 도이치텔레콤은 내년 1분기 공개를 목표로 미국 메타·엔트로픽 등 글로벌 AI 회사와 협력할 예정이다. &nbsp; KT도 이날 태국 정보통신(ICT) 회사 자스민 그룹과 함께 태국어 기반의 LLM을 구축한다고 밝혔다. 이달 말 공개 예정인 KT가 개발한 LLM ‘믿:음’과 자스민 그룹의 데이터를 활용해 태국어에 특화된 LLM을 만들 계획. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 자체 LLM을 확보한 SK텔레콤과 KT의 AI 사업이 전략이 드러나고 있다. 오픈AI나 구글·네이버가 범용 LLM으로 일반 소비자 대상 AI 서비스 시장을 두고 경쟁한다면, 통신사들은 전문 분야에 특화(버티컬)된 LLM을 개발하거나, 자체 LLM 개발 기업이 없는 유럽·동남아 지역 기업들 대상 B2B(기업 간 거래) 시장을 공략한다. 범용 LLM 시장에서 미국 빅테크 기업들과 겨루기보단 실속을 찾겠다는 전략이다. &nbsp; 특히, 각국 정부의 규제를 지키면서 현지 데이터 센터를 기반으로 AI 서비스를 해달라는 소버린(sovereign, 독립적인) AI 시장을 노린다. 소버린 AI는 이용자의 데이터를 국외로 이전하지 않고, 해당 국가의 언어와 문화적 맥락을 LLM에 반영해 AI 서비스를 하는 것을 의미한다. &nbsp; 그러나 버티컬 LLM이나 소버린 AI 시장도 경쟁이 만만치 않다. 지난 8월 LLM ‘하이퍼클로바X’를 공개한 네이버도 동남아나 중남미 등 자체 LLM이 없는 국가들을 공략하고 있다. LG그룹 역시 버티컬 AI 전략을 택하고 자체 개발한 LLM ‘엑사원’을 통신·제조 산업에 활용하고 있다. 정보통신기술(ICT) 업계 관계자는 “한국 ICT 기업들은 해외 고객을 확보하기 위해 보통 ’미국 빅테크보다 저렴하다’고&nbsp;강조하는데, 향후 AI 사업은 가격 경쟁력을 유지하면서도 수익성을 담보하는 게 중요할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SKT는 왜 통신 특화 LLM을? &nbsp; SKT는 글로벌 통신사들과 연합해 통신 특화 LLM 확산에 공을 들이고 있다. 거대한 데이터를 학습·훈련·실행하는 데 비용이 많이 드는 범용 LLM 대신, 통신 관련 데이터를 집중적으로 학습한 모델을 개발하겠다는 것. 이 버티컬 모델을 각국 통신사와 글로벌 기업(오픈AI, 앤트로픽)과 협업해 만들겠다는 게 SKT의 계획이다. 유영상 SKT 사장은 지난달 기자간담회에서 “SKT 혼자서 오픈AI 등에 협업하자고 했으면 어려웠을지도 모른다. 글로벌 텔코 얼라이언스를 갖고 있기 때문에 가능했다”고 말했다. &nbsp; SKT 유영상 대표가 발표하는 모습. 사진 SKT &nbsp; 먼저 한국어·영어·독일어 등 각 통신사 데이터로 다국어 LLM을 개발해 얼라이언스에 참가한 통신사들의 고객센터 등에 적용한다. 이후 이 모델을 유럽·아시아·중동 등 전세계 통신사들이 각국 환경에 맞춰 쓸 수 있도록 하는 게 목표다. 전 세계 통신사들이 많으니 통신 LLM에 대한 수요가 충분할 것으로 SKT는 기대하고 있다. 이 사업 담당자인 에릭 데이비스 SKT 부사장은 지난 12일 SKT 사내 방송에서 “글로벌 LLM이 확장되면 여러 방면으로 쓰일 수 있다”며&nbsp;“통신 서비스 운영 효율성 개선을 고민하고, 새로운 비즈니스 모델도 만들어 갈 예정”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT는 왜 동남아로? &nbsp; KT 19 일 태국의 자스민 그룹과 함께 KT 초거대 AI '믿:음'을 활용한 태국어 대형언어모델 구축 및 동남아시아 공동 사업화 협력을 추진하기로 했다고 22일 밝혔다. 사진 KT KT는 LLM 믿:음을 바탕으로 동남아 시장에 진출할 예정이다. 최근 자체 LLM이 없는 국가들에서 주목하고 있는 소버린 AI를 기회로 삼겠단 계획. AI 분석 플랫폼 데이터이쿠에 따르면, 동남아의 AI 솔루션 관련 지출이 2022년 1억7400만 달러(2350억원)에서 2026년엔 6억4600만 달러(8740억원)로 약 3.7배 이상 성장할 것으로 전망했다. KT와 자스민그룹은 태국의 데이터센터에 AI 반도체인 GPU(그래픽처리장치)를 대규모로 연결한 GPU 팜(farm,농장)을 구축해 LLM 개발 기반을 만들고, 라오스와 캄보디아 등 인근 시장으로 AI 기술 협력을 확장해 나갈 예정이다.&nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.23 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25201410" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['오른팔' 구속 뒤, 김범수도 소환 통보…위기의 카카오 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25200910</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25200910"/>
        <updated>2023-10-20T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25200910" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/20/0cb8557c-4774-477b-a19e-d41ef435c8f9.jpg/_ir_205x115_/l.jpg" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/20/0cb8557c-4774-477b-a19e-d41ef435c8f9.jpg/_ir_205x115_/l.jpg 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202310/20/0cb8557c-4774-477b-a19e-d41ef435c8f9.jpg/_ir_410x230_/l.jpg 2x" alt="'오른팔' 구속 뒤, 김범수도 소환 통보…위기의 카카오 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25200910" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
'오른팔' 구속 뒤, 김범수도 소환 통보…위기의 카카오 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
주가 시세조종 관여 의혹이 제기된 배재현 카카오 투자총괄대표가 18일 오후 구속 전 피의자심문(영장실질심사)을 받기 위해 서울 남부지방법원에 출석하고 있다. 사진 뉴스1 금융감독원 특별사법경찰(특사경)은 김범수 카카오 창업자에게 23일 오전 10시 출석을 통보했다. 앞서 김 창업자의 ‘오른팔’로 알려진 배재현 투자총괄 대표는 시세 조종 혐의로 19일 오전 구속됐다. 금감원은 김 창업자가 배 대표 등 시세조종을 주도했다는 의심을 받는 실무자들로부터 내용을 보고받거나 지시했을 가능성이 있다고 보고 있다. 김 창업자가 수사 선상에 오르면서 카카오 경영 전반이 사법 리스크에 빠질 가능성이 커졌다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 구속된 배 대표는 지난 2월 SM엔터 경영권 인수 당시, 2400여억원을 투입해 SM 주식을 사들인 것으로 나타났다. 이 과정에서 경쟁하던 하이브의 공개매수를 방해하기 위해 인위적으로 SM엔터 주가를 띄워 시세를 조종했다는 혐의를&nbsp;받고 있다.&nbsp;당시 하이브는 SM엔터 주가가 공개매수 가격보다 너무 비싸져 목표 지분 확보에 실패하자 인수 중단을 선언했고, SM엔터 경영권은 카카오에 돌아갔다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 카카오의 시세조종 의혹을 수사해온 금감원은 지난 4월 카카오·카카오엔터 사무실을, 8월에는 김 창업자의 사무실을 각각 압수수색했다. 특히, 금감원은 카카오 실무진들의 휴대전화를 조사하는 과정에서 시세 조종 정황이 담긴 통화 녹음 파일과 문자 등도 확보한 것으로 알려졌다. 해당 문자에는 하이브가 SM엔터테인먼트 주식을 공개 매수하는 것을 막고자 특정 가격 이상으로 매수 주문 논의하는 내용 담겼다고 한다. 금감원은 또&nbsp;카카오가 SM엔터 주식을 5% 이상 보유하고도 이를 공시하지 않아 주식대량보유보고 의무(5%룰)도 지키지 않았다고 보고 있다.&nbsp; 김범수 카카오 창업자가 지난해 10월 24일 서울 여의도 국회에서 열린 국회 과학기술정보방송통신위원회 국정감사에 출석해 의원 질의에 답하고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; ‘김범수의 남자’ 배재현 &nbsp; 배 대표는 카카오그룹 전체 투자를 총괄한 ‘키맨(key man·핵심인물)’이다. 카카오 안팎에 김범수 창업자의 복심으로 알려져 있어, 일명 ‘김범수의 남자’로도 불렸다. 2016년 음원 플랫폼 멜론(운영사 로엔엔터테인먼트) 인수부터 올해 1월 카카오엔터의 1조2000억원 해외 투자 유치까지, 카카오그룹의 미래를 좌우하는 빅딜을 이끌었다. &nbsp; SM 인수전 역시 배 대표가 진두지휘했다. 카카오는 당시 계열사인 카카오엔터와 손잡고 SM엔터 지분 확보에 약 1조4000억원을 투입했다. ‘만년 내수 기업’이란 꼬리표를 떼고, 카카오엔터·SM엔터를 통해 글로벌 콘텐트·엔터테인먼트 시장에 진출하기 위해 거액을 배팅했던 것. SM엔터 인수가 마무리된 지난 3월 말 배 대표는 주주총회에서 카카오 사내이사(등기이사)로 선임됐다. 올해 초 벌어진 SM엔터 인수전은 카카오가 경영권을 갖고 하이브는 플랫폼 협력을 하는 방향으로 마무리됐다. 사진은 서울 성동구 SM엔터테인먼트 본사 모습. 사진 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 업계 반응은 “우려하던 대로”&nbsp; &nbsp; 카카오 내부는 뒤숭숭한 분위기다. 경영진의 모럴 해저드(moral hazard·도덕적 해이) 논란에 이어 사법 리스크까지 커지자 직원들의 불만이 끓고 있다. 익명을 요구한 카카오 직원은 “경영진의 문제가 반복되면서 회사에 대한 신뢰가 꺾였는데 직원들을 달래려는 노력조차 없다”고 말했다. 업계에선 “우려하던 일이 터졌다”는 반응이다. 익명을 원한 정보기술(IT)업계 관계자는 “이미 카카오페이 경영진 스톡옵션 ‘먹튀’ 사태로 그룹 전체가 사회적으로 미운털이 박혔는데도 또 다시 이런 의혹에 휘말려 등기이사가 구속까지 된 건 리스크관리가 안 되고 있다는 것”이라고 말했다. 또 다른 관계자는 “이전에 카카오가 해온 인수·합병(M&amp;A)들도 무리했다는 말까지 나오고 있어 리스크가 확산되지 않을까 우려된다”고 했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오의 앞날은 &nbsp; ◦ ‘카뱅 대주주’ 괜찮나:&nbsp;수사 결과에 따라 카카오뱅크 대주주(지분 27.17%)인 카카오의 지위가 흔들릴 수도 있다. 인터넷전문은행법에 따르면 인터넷은행 대주주(한도초과보유주주)는 ‘최근 5년간 금융 관련 법령, 조세범 처벌법, 특정경제범죄 가중처벌법, 공정거래법 등을 위반해 벌금형 이상 처벌을 받은 사실’이 없어야 한다. 앞서 법제처가 김범수 창업자&nbsp;‘개인’은&nbsp;카뱅 대주주 적격성 심사 대상에서 제외된다는 취지의 유권해석을 내린 바 있지만, 시세조종 처분이 카카오&nbsp;‘법인’에도 적용된다면 대주주 적격성 심사 결과에 영향을 미칠 수 있다. 김우찬 고려대 경영대학 교수는 “법정 공방이 길어지면 카카오·SM엔터의 사업보다도 카카오뱅크가 금융위 인·허가를 받아야 하는 신사업 추진 등에 어려움을 겪을 수 있을 것”이라고 전망했다. ◦ 해외 시장 공략, 괜찮나:&nbsp;카카오는 SM엔터 인수를 계기로 북미 등 해외 진출을 예고했다. 그러나 배 대표의 구속으로 해외 시장 공략을 추진할 동력이 떨어질 수 있다는 평가가 나온다. 카카오 그룹의 투자 활동도 차질이 불가피할 것으로 예상된다. 이날 카카오 주가는 전일 대비 3.11% 하락한 4만500원에, SM엔터 주가는 4.47% 하락한 11만5500원에 장을 마감했다. 한편 배 대표 측 변호인단은 ”영장 혐의사실에 대해 법정에서 충실하게 소명하겠다”고 밝혔다. 금감원 특사경은 배 대표를 구속 상태에서 수사해, 10일 이내 검찰에 송치할 예정이다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr, 김남준 기자 kim.namjun@joongang.co.kr×
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.10.20 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25200910" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>