<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-12-09T20:14:22.709Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[동영상 생성AI '게임 체인저' 왔다…오픈AI '소라' 정식 출시 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25298668</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25298668"/>
        <updated>2024-12-10T03:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298668" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/10/49450520-9b7e-4276-8301-b88fb65f0660.jpg/_ir_410x230_/" alt="동영상 생성AI '게임 체인저' 왔다…오픈AI '소라' 정식 출시 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298668" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
동영상 생성AI '게임 체인저' 왔다…오픈AI '소라' 정식 출시 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
동영상 생성 AI분야 ‘게임 체인저’로 꼽히는 오픈 AI의 소라가 드디어 모습을 드러냈다. 챗GPT 출시로 촉발 된 빅테크 간 생성AI 서비스 경쟁의 무게 중심이 동영상 AI로 넘어가고 있다. &nbsp; 오픈AI의 동영상 생성 AI '소라'로 생성된 애니메이션 영상. AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 9일(현지시간) 오픈AI는 동영상 생성 AI 소라를 정식 출시했다. 지난 2월 첫 발표 이후 10개월 만이다. 소라는 이용자가 글로 프롬프트(명령어)를 넣으면 동영상을 생성해주는 AI다. 생성된 동영상의 길이는 최대 20초다. 2월 발표 당시에는 1분 정도 영상을 생성할 수 있다고 밝혔다. 오픈AI 관계자는 “최대한 많은 사람들이 소라에 접근할 수 있도록 하기 위해 성능과 확장성 사이 균형을 맞췄다”고 했다. &nbsp; 이날부터 한국을 포함한 대부분의 국가에서 소라는 사용가능하다. 로한 사하이 오픈AI 엔지니어링 리드는 온라인 미디어 브리핑을 통해 “영국, 스위스, 유럽경제지역(EEA)을 제외한 대부분의 국가에서 이용 가능하다”고 밝혔다. &nbsp; 구체적인 훈련 데이터 출처와 규모에 대해선 밝히지 않았다. 사하이 리드는 “훈련 데이터에 대해선 공유할 수 없다”며 “공개적으로 이용 가능한 데이터와 라이선스를 취득한 데이터를 썼다”고 설명했다. 오픈AI 동영상 생성 AI 소라로 만든 영상 캡처. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 써 &nbsp; 별도 사이트인 소라닷컴(sora.com)에 접속해 사용할 수 있다. 기존 챗GPT 계정으로 로그인하는 방식인데, 챗GPT 플러스와 프로 요금제 구독자만 사용 가능하다. 플러스 요금제는 매달 최대 50개 동영상(480p 또는 그 이하 해상도)을 생성할 수 있다. 구독료가 200달러인 챗GPT 프로 계정으로는 플러스보다 10배 이상 쓸 수 있다. 더 높은 해상도와 더 긴 동영상을 제공하는 기능도 포함된다. 챗GPT 팀, 엔터프라이즈, 에듀 계정에선 소라를 쓸 수 없다. &nbsp; 오픈 AI가 공개한 데모 시연 영상에서 시연자가 ‘a rabbit floating in outer space.(우주에 떠있는 토끼)’라는 프롬프트를 넣자 스토리보드가 나왔다. 이 스토리보드에는 사용자가 입력한 프롬프트(명령문)를 바탕으로 GPT-4가 확장해서 쓴 구체적인 동영상 내용이 나온다. 예컨대 토끼가 하얗고 우주에는 별이 가득하다는 식의 살을 붙이는 것이다. 다른 이미지도 추가할 수 있고, 동영상 스타일도 다양하게 할 수 있다. 동영상 비율과 해상도 선택도 가능했다. 이후 생성하기를 누르자 약 7초만에 5초짜리 동영상이 생성됐다. 만든 영상이 마음에 들지 않으면 프롬프트를 수정하거나 스토리보드를 고치면 된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 동영상 생성 AI 시대가 본격적으로 열릴 것으로 보인다. 동영상 생성 AI는 영화, 애니메이션, 증강현실(AR) 및 가상현실(VR) 등 다양한 분야에서 활용할 수 있다. 특히 갈수록 커져가고 있는 숏폼 영상 시장에서 동영상 생성 AI 활용이 더 활발해질 것으로 보인다. 사하이 리드는 “카메라가 등장하면서 더 이상 연극 무대에만 의존하지 않아도 되었고, 완전히 새로운 매체가 탄생했다. AI도 마찬가지일 거라 생각한다”며 “많은 사람들이 AI를 영화 같은 기존 매체를 대체할 기술로 생각하지만, 실제로는 그렇지 않다. AI는 단지 창작 과정에서 활용되는 도구일 뿐”이라고 강조했다. 이어 “AI는 새로운 스토리텔링 방식과 매체를 만들어낼 것이며, 이전에는 불가능했던 일들을 가능하게 만들 것”이라고 했다. &nbsp; 오픈AI 동영상 생성 AI 소라로 만든 영상 캡처. &nbsp;━&nbsp; 딥페이크, 괜찮을까 &nbsp; 오픈AI는 레드팀(취약점을 발견해 AI 안전성을 검증하는 팀)을 만들어 딥페이크를 방지하기 위해 노력했다고 강조했다. 소라로 생성된 모든 동영상은 C2PA(콘텐트 출처 및 진위 확인을 위한 연합) 표준 AI 워터마크를 넣어 AI가 생성한 콘텐트임을 알 수 있다. 사하이 리드는 “도널드 트럼프 대통령 같은 주요 정치인이나 공적 인물은 생성 차단된다”며 “잘못된 정보의 확산을 방지하려는 노력”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 빅테크 간 동영상 AI 경쟁이 더욱 치열해질 것으로 보인다. 동영상 소프트웨어(SW) 전통의 강자인 어도비는 지난 10월 ‘어도비 맥스’ 행사에서 파이어 플라이 기반 동영상 AI를 발표했다. 구글, 메타도 각각 동영상 AI를 내놨다. 유튜브는 내년부터 동영상 생성 AI ‘비오’를 활용해 유튜브 쇼츠 영상을 만들 수 있게 할 계획이다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 AI활용법과 AI의 미래가 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. &nbsp; 나도 AI마스터, PDF 한 권으로 AI정복 https://www.joongang.co.kr/pdf/1008 &nbsp; “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 [생성AI 실전팁 ① 마케터] https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 톰 크루즈, 헬기 그만 매달려…항공샷 찍어줄 1만원 끝판왕 https://www.joongang.co.kr/article/25285811&nbsp; &nbsp; 대본 넣으면 영상이 뚝딱…‘100% 무료’ AI툴 완전정복 https://www.joongang.co.kr/article/25249739 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.10 03:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25298668" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[폐가로 하루 55만원 번다, 시골 뒤집은 ‘빈집 연금술’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25298510</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25298510"/>
        <updated>2024-12-09T20:14:12.398Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298510" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/09/f094e344-a05d-4f0c-825a-9afe5bbd23f9.jpg/_ir_410x230_/" alt="폐가로 하루 55만원 번다, 시골 뒤집은 ‘빈집 연금술’">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298510" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
폐가로 하루 55만원 번다, 시골 뒤집은 ‘빈집 연금술’
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s Topic빈집·폐가로 비즈니스연금술 어떻게? &nbsp; ‘빈집’ 하면 떠오르는 이미지. 낡은 도심 골목길 구석, 붉게 녹슬어 바스라질 것 같은 대문 너머 빛바랜 양철지붕이 보이는 어느 집. 아니면 잡목이 무성하게 자라고 지붕이 삭아 무너져가는 폐가. 어느 쪽이든 보통은 피하고 보는 게 상책이다.&nbsp;그런데 처치곤란 폐가, 빈집이 돈으로 바뀌고 있다. 최근 몇 년 사이 사업 기회를 보고 뛰어든 스타트업들이 시장을 만들고 있어서다.&nbsp;수십년간 버려진 빈집도 이들 손을 거치면, ‘돈 되는 집’으로 탈바꿈한다. 여기에 정부·지자체가 골머리 앓고 있는 지방 소멸 문제까지 해결하고 있다. 애물단지 빈집을 새 사업기회로 만들어가고 있는 이들의 ‘연금술’, 뜯어보니. &nbsp; &nbsp; ■ 목차&nbsp;「 1. 빈집이, 동네 살렸다 2. 빈집, 어떻게 돈이 되나 3. 빈집 ‘밸류업’ 비법 4. IT+빈집=?&nbsp; 5. 이 시장의 리스크는 」&nbsp; &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 1. 빈집이, 동네 살렸다 &nbsp; 버려진 집은 이유가 있어 버려졌을 텐데, 그 빈집으로 사업해서 지역을 바꾼다는 게 가능할까. 먼저 아래 사례를 보자. &nbsp; 제주 한림읍 월령리. 원래 제주 사람 중에서도 아는 이가 별로 없을 만큼 조용한 곳이었다. 유명 관광지인 협재해수욕장 인근이지만, 해안도로에서 비껴나 있는 탓에 올레길 도보 여행자 외엔 관광객 발길이 거의 닿지 않았다. 그런데 최근 2~3년 새 이 마을에 사람이 몰리고 있다. 엔데믹 이후 제주 관광객이 전반적으로 줄어드는 시기인데 정반대 현상이 나타났다.&nbsp;주민들은 2022년 스타트업 다자요가 이곳에 있던 100년 된 빈집 한 군데를 고쳐 ‘월령바당집’이라는 숙소를 내놓은 뒤 일어난 현상으로 해석한다. 강한철 월령리 이장은&nbsp;“안 그래도 좁은 마을 길이 연휴·휴가철마다 자동차로 미어터진다”고 설명했다. &nbsp; 다자요 월령바당집의 리모델링 전(위)과 후 비교. 사진 다자요 다자요가 그 집을 처음 찍었을 때, 마을 사람들은 거긴 부수고 새로 지어야지, 고쳐 쓸 순 없다고 뜯어말렸다. 강 이장은 “내가 어렸을 때부터 흉물처럼 비어있던 집이니까, 방치된 세월이 30년을 훌쩍 넘긴 곳이었다”고 말했다. 그런데 다자요는 이 집을 뼈대만 남기고 털어 새집으로 리모델링했다. 그리곤 ‘바다가 보이는 독채 펜션’으로 하루 요금 45만원을 받고 대여한다. 월령바당집 완성 이후 마을 내 빈집 소유자들은 너도나도 자기 집을 고쳐 숙소나 카페로 만들기 시작했다. 마을 분위기가 바뀐 건 순식간. 이제는 누가 빈집을 찾으러 와도 보여줄 집이 없는 상황이다. &nbsp; 이 같은 성공 사례들이 쌓이면서 빈집의 경제적 가치가 재조명되고 있다. 2015년 창업한 다자요에 이어 블랭크, 클리, 프라우들리 등 빈집 활용 스타트업 창업이 줄을 이었다.&nbsp;현재 국내 관련 스타트업은 대략 15곳에 달한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 2. 빈집, 어떻게 돈이 되나 &nbsp; 빈집, 고친다고 다 돈 되는 건 아니다. 스타트업이 빈집에 경제적 가치를 더하는 법.&nbsp; &nbsp; ①폐가를 고급 펜션으로 : 다자요 &nbsp; 사업 방식은: 다자요는 제주도 내 폐가에 가까운 빈집을 10년간 무상임대하거나 저렴하게 매입한 뒤 고급 펜션으로 리모델링해 비대면 숙박업(농어촌민박업)을 운영한다. 제주에서 관광지 위주로 난개발이 이뤄지는데 정작 주민들이 사는 마을엔 빈집이 늘어가는 모습에 착안했다. 창업자인 남성준 대표도 제주 출신. 현재 제주 전역에 11채의 빈집 펜션을 운영하고 있다. &nbsp; 시작 지점은:&nbsp;여행 플랫폼으로 출발한 다자요는 2017년 이후 빈집 활용으로 방향을 돌렸다. 남성준 대표는 “빈집을 구해 잘 고치면 옛 모습을 간직하면서도 기능적으로 훌륭한 펜션이 될 수 있을 거라 생각했다”고 말했다. 그러나 ‘농어촌민박업소엔 집 주인이 상주해야 한다’는 법 위반 문제가 제기돼 2019년 영업이 중단됐다. 이듬해 ‘농어촌 빈집 활용 숙박업 규제샌드박스’를 신청해 영업을 재개했다. 지난 1월 정부가 샌드박스 기한을 2년 연장해준 데 이어, 지난달 이를 법제화하는 법안까지 국회에 발의됐다. &nbsp; 어떻게 쓸까: 숙박료는 집마다 다른데 하루 30만~55만원 수준이다. 일반 고객은 다자요 앱, 하나투어, 부킹닷컴, 에어비앤비 등에서 예약할 수 있다. 어떤 집들은 특정 기업이 통으로 계약해 직원들의 복지 숙소로 쓰기도 한다. &nbsp; ② 별장 공유 : 마이세컨플레이스 &nbsp; 클리(마이세컨플레이스)의 숲섬 리모델링 후. 사진 클리 사업 방식은: 마이세컨플레이스 운영사 클리는 ‘공유 세컨하우스(별장)’ 시장을 개척하고 있다. 지방에 별장 목적으로 지어졌지만 관리가 잘 안 되는 빈집을 찾아 최소한으로 리모델링한 뒤, 공유하는 형태. 집주인도 공유자 중 한명이 되거나, 집을 매각하는 식이다. 클리는 이를 위탁받아 운영 관리한다. 현재 총 4채의 세컨하우스를 운영하고 있는데, 내년엔 이를 30채까지 늘리는 게 목표다. &nbsp; 시작 지점은: “혼자 소유하면 언제든 갈 수 있는 자유가 생길 줄 알았다. 그런데 정작 관리 때문에 ‘안 갈 수 있는 자유’를 빼앗겼다.” 클리는 별장 소유주들의 이런 수요를 파고들었다. 지방에 별장을 두고 싶어서 샀지만, 정작 소유하고 나면 무한 관리의 늪에 빠진다. 팔고 싶어도 살 사람을 찾기도 어렵다. 박찬호 클리 대표는 “기존 소유자의 관리 스트레스를 제로(0)로 만들어주고, 비어있는 세컨하우스를 나눠 쓰도록 하는 데서 답을 찾고 있다”고 말했다. &nbsp; 어떻게 쓸까: 고객은 홈페이지 문의로 모집한다. 본인 소유 집을 공유 세컨하우스로 전환해달라고 요구할 수도 있고, 세컨하우스를 분양받을 수도 있다. 세 가구가 별장 하나를 한 분기(13주)씩 나눠 빌려 쓰는 임대형 모델은 가구당 월 80만~100만원 정도를 낸다. 집 하나를 3~4가구가 공동 소유하는 소유형 모델의 경우 가구당 초기 투자금 5000만~6000만원, 월 관리비 20만원가량을 낸다. 팔고 싶으면 지분 매각도 중개한다. &nbsp; ③귀촌 체험판 : 블랭크 &nbsp; 사업 방식은:&nbsp;블랭크도 빈집을 공유하는 서비스, 유휴하우스를 운영한다. 안동, 영주, 남해, 속초 등의 빈집을 소유주에게서 저가, 혹은 무상으로 임차하고 이를 리모델링해 다시 고객들에게 임대해준다. 2주 이상 단위로만 예약 가능. 숙박이 아닌 장·단기 임대를 전제로 한 사업이기 때문에 전자계약서로 임대차계약서를 따로 작성한다. 블랭크가 경상북도 영주시에서 운영하고 있는 유휴 스테이. 마당에선 캠핑 분위기를 낼 수 있는 장소가 마련돼있다. 사진 블랭크 &nbsp; 시작 지점은:&nbsp;귀촌을 꿈꾸지만, 그렇다고 덜컥 시골집을 사는 건 부담스럽고 ‘내가 시골 생활에 맞을까’를 검증하고 싶어도 방법을 찾기가 마땅찮은 사람들을 위한 일종의 귀농 체험판이다. 문승규 블랭크 대표는 “사회생활을 서울에서 시작했더라도 끝내 지방에 가서 살고 싶어하는 로망을 가진 사람들로부터 사업 포인트를 잡았다”고 말했다. 남해, 제주도 같은 관광지 해안가 지역 빈집에서 사업을 시작했지만, 앞으로는 도심과 인접해있는 내륙 지방에 좀 더 집중할 예정이다. &nbsp; 어떻게 쓸까:&nbsp;유휴 하우스 홈페이지에서 예약할 수 있다. 홈페이지에서 각 집의 입주 현황을 확인하고 집 이름을 클릭하면 예약 가능한 날짜가 달력에 표시된다. 날짜를 선택해 예약하면 전자계약서 링크가 오고, 여기에 서명하고 입금하면 예약할 수 있다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp;━&nbsp; 3. 빈집 ‘밸류업’ 비법 &nbsp; 버려진 집엔 공통점이 있다. 집 주인마저 경제적 효용을 포기했다는 것. 그런데 스타트업은 ‘오히려 빈집이라 좋다’고 한다. 역발상으로 경제적 가치를 극대화한 이들의 비즈니스모델(BM)은? &nbsp; 싸게 고쳐 비싸게 판다: 빈집은 임차료가 없거나 적다. 리모델링은 신축보다 비용이 적게 든다. 그래서 빈집 비즈니스는 비용이 많이 들지 않는다. 다자요는 거의 버려져있던 빈집을 10년 무상임차한 뒤, 통상 2억~3억원을 들여 리모델링 한뒤 하루 30만~55만원대 고가의 숙박요금을 받는다. 남성준 대표는 “2~3년이면 손익분기점(BEP)을 넘긴다”고 말했다. 무상임대 기간 중 나머지 7년 반은 매출이 순이익으로 직결되는 셈. 클리는 애초부터 1000만~5000만원만을 들여 새집 수준의 공유 세컨하우스를 만들어낼 수 있는 1등급 빈집을 노린다. 블랭크도 뭐든지 최고급을 쓰는 숙박용 리모델링이 아닌, 거주에 맞는 리모델링을 해 3000만~4000만원 정도에 리모델링을 마친다. &nbsp; 365일 쇼룸: 지방의 빈집을 재생한다는 것만으로도 이들의 비즈니스 모델엔 사회적 가치가 담긴다. 때문에 대기업들과 협업이 잦은 편이다. 빈집 인테리어에 전자제품, 가구, 가전 회사와 협업하는 식. 숙소는 이들 제품의 ‘체험형 쇼룸’이 된다. 대기업과 협업하는 경우 리모델링 등 비용의 상당 부분을 지원받아 투자수익률(ROI)을 더욱 개선할 수도 있다. 남성준 대표는 “성수동에서 일주일 팝업 스토어를 여는 데에 임대료만 1억원이 든다. 고객이 일 년 내내 방문하는 빈집 숙소라면, 웬만한 팝업스토어보다 효과적인 쇼룸이 될 수 있다”고 말했다. &nbsp; 다자요가 일룸과 협업해 만든 고산도들집에는 식탁·쇼파·침대·서랍장 등 일룸 가구가 비치돼 하나의 쇼룸 역할을 한다. 사진 다자요 없던 시장 만든다: 클리는 한국엔 없던 세컨하우스 거래 시장을 만드는 게 목표다. 어느정도 균질성을 갖춘 도시의 아파트와 달리 시골 주택은 거래부터가 난관이다. 이 집을 누가 어떤 자재로 만들었는지, 드러나지 않은 각종 인허가·계약상 문제는 없는지 판단하기가 어려운 탓이다. 클리는 서울대 건축학과 출신 전문가들이 빈집을 직접 검토·선정해 시공하고, 자체 플랫폼 안에서 임대·매매 등을 중개하고, 유지·보수 등 운영까지 모두 책임지는 방식으로 정보비대칭 문제를 해결한다. 박찬호 대표는 “우리 손을 거친 집은 설계도면부터 점검·수리 이력까지 모두 남는다. 소유형 모델에서 재거래가 이미 일어나고 있다는 점에서 세컨하우스 시장 형성 가능성은 증명됐다”며 “포트폴리오를 100개 이상 축적하고 나면 한국에선 볼 수 없었던 시장을 만들 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; 류승룡이 기획한 빈집:&nbsp;빈집에 상품성을 키울만한 특성도 입힌다. 문승규 블랭크 대표는 “내년 1월 공사하는 곳은 원래부터 주방이 넓었던 장점을 살려 아예 베이킹에 특화한 공간으로 재조성하고 있다”며 “앞으로도 캠핑 특화 집이라던지 워케이션 시설을 갖춘 한옥 등 콘텐트를 바탕으로 매력을 높이는 집을 개발하는 데에 집중하려고 한다”고 말했다. 배우 류승룡이 기획한 집 두 채를 이미 운영하고 있는 다자요는 내년에 유명 건축가, K팝 아이돌 등이 기획한 집을 순차적으로 출시해 브랜드의 스토리 라인을 강화할 방침이다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp; ■ 상생은 이렇게&nbsp;「 지난해 전국의 빈집은 153만4919호로 8년 전보다 43.6% 늘었다. 인구감소 지역도 89곳 시군구로 국토 면적의 절반 이상을 차지한다. 지방자치단체들은 빈집 스타트업과 협업으로 이를 해결하려한다. &nbsp; 정근영 디자이너 ◦생활인구 만든다: 마이세컨플레이스 고객들은 특정 지역에 스쳐가는 관광객도, 뿌리를 내리고 사는 정주인구도 아니다. 주기적으로 그 지역을 찾아 일정 기간씩 머무르는 ‘생활인구’다. 박찬호 대표는 “우리 고객은 정작 황금연휴엔 세컨하우스를 찾아가지 않는다. 세컨하우스를 여행지가 아니라 일상지로 인식한다는 의미”라고 말한다. 이는 생활인구 확보에 사활을 거는 정부 및 지자체의 정책 수요와 맞아떨어진다. 블랭크의 경우 플랫폼 내 선택 가능한 최소 숙박일을 현행 일주일에서 내년 한 달로 늘리는 방안을 검토하고 있다. 빈집 등을 재정비해 ‘체류형 복합단지’로 조성하겠다는 농식품부 시범사업(2025년 시행)과 보조를 맞추기 위해서다. &nbsp; ◦지역과 함께 간다: 다자요는 고객에게 표고버섯 스낵, 유정란, 요구르트, 쌀밥 키트, 커피 등 제주 도내 기업이 만든 식품류를 제공한다. 고객들이 다자요 숙소에서 직접 체험해보고, 추가 소비로까지 이어가도록 하려는 것. 남성준 대표는 “숙박 이틀차가 되면 ‘집에 있던 식품을 어디 가야 살 수 있냐’고 물어오는 고객이 많다”고 말했다. 클리는 월 1회 세컨하우스에 진입해 집을 살피는 관리 인력을 강화군청으로부터 소개받아 지역 고용창출 시너지를 낸다. 」&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4. IT+빈집=? &nbsp; 집만 리모델링하는게 아니다. 집과 IT기술을 결합해 새로운 시장도 창출하려 한다. &nbsp; 다 하는 IoT: 클리의 공유 세컨하우스는 거의 모든 시설을 스마트폰 앱으로 제어한다. 2023년 기업부설연구소(QLIT)를 개설하고, 소규모 주택 관리 최적화 시스템을 개발한 덕분이다. 예약관리 시스템, 사물인터넷(IoT) 제어 시스템 등을 직접 개발했는데 실제 세컨하우스의 출입 통제, 환기·냉난방·조명 제어, 에너지 사용량 측정 및 과금, 조경 관리 등이 원격으로 이뤄진다. 아예 집을 고치는 단계부터 구조를 단순화하고 사각지대를 없애는 방식으로 설계해, 로봇 청소기나 로봇 잔디깎기의 활용성을 극대화하고 공유자들이 집을 어지럽히지 못하게 만들었다. 다자요도 IoT 기반의 전기·수도·가스 자동측량장치를 개발해 ‘아껴 쓰는’ 손님에게 앱 내 에너지 바우처를 지급할 수 있게 하는 기술을 개발하고 있다. &nbsp; 마이세컨플레이스 이용자들의 앱 구동 화면. 사용 일정 관리부터 디지털 도어락 제어 등 사물인터넷(IoT) 활용을 극대화했다. 사진 클리 재방문 ‘잡는’ AI: 제주·부산 중심의 중장기 숙박 서비스 플랫폼(OTA) 미스터멘션은 방문객에게 숙소 주변 식당이나 관광지를 자동 추천하는 ‘AI 여행 경로 추천 서비스’를 개발 중이다. 정성준 대표는 “워케이션 방문객의 방문 기간, 장소에 맞춰 AI에 의해 최적 여행 경로를 추천해, 다음번에도 방문 가능성을 높이려 한다”고 말했다. &nbsp; 눈보다 빠른 AI: 늘어나는 빈집은 전국에 수천, 수만 채다. 아무리 빈집 스타트업이라지만, 의뢰가 들어오는 집마다 직접 가서 리모델링 견적을 내려면 시간이 오래 걸리고 비용도 많이 든다. 블랭크는 기술로 이를 해결하려 한다. 소유주가 빈집 사진을 찍어 올리면 어떤 부분의 수리가 필요할지, 수리 비용은 얼마나 들지 AI로 측정해 알려주는 기술을 만들고 있다. 문승규 대표는 “서비스가 출시되면 가장 품이 많이 들었던 집 주인 설득 과정, 건축 전문가 진입 방식의 실측·견적 산출 과정을 단축할 수 있게 된다”며 “디지털 전환 파급효과가 상당할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 5. 이 시장의 리스크는 &nbsp; &nbsp; 없는 시장 만들어가는 빈집 스타트업의 리스크는? &nbsp; 혁신만 우대?:&nbsp;기존 숙박업 종사자들은 정부로부터 각종 특례를 인정받아 경쟁 업소를 늘려가는 빈집 스타트업의 행보에 문제를 제기하고 있다. 김종수 농어촌민박협회 사무총장은 “빈집을 재생하는 건 좋지만 결국 정부나 지자체에 예산 지원 등 특혜 받아 사업하는 경우가 대부분”이라며 “우리 같은 농어촌 민박업자들에겐 역차별”이라고 말했다. 김진우 대한숙박업중앙회 사무총장도 “전국의 숙박업소 객실이 150만개인데, 빈집을 추가로 들이겠다는 건 기존 사업자들 죽으란 얘기”라고 말했다. 스타트업들은 매출의 일정 부분을 지자체에 기부(다자요)하거나, 기존 사업자들과 업무협력(미스터멘션)을 통해 마찰을 최소화하려 한다. &nbsp; 제주 게스트하우스 민박 안내 표지판. 중앙포토 정보가 너무 없다: 새집 같은 빈집(1등급)부터 다 무너진 빈집(3등급)까지 빈집은 그 범주가 다양하고, 그런 빈집 주인들의 입장 역시 저마다 다르다. 때문에 일관된 데이터베이스 자체를 구축하기 어렵다. 데이터 구축이 어렵다는 건 산업화엔 치명적 단점. 농식품부는 농촌 빈집 실태조사 정보와 직방 등 민간 플랫폼을 연계해 수요와 공급을 매칭하는 ‘빈집은행’ 시스템을 구축할 계획이지만, 언제 완료될지 미지수다. &nbsp; 관련법도 부재: 빈집 스타트업의 당면과제는 비단 자기 사업뿐만이 아니다. 아예 없던 사업 분야를 개척해야 하다 보니, 관련 법규마련이 필요하다. 다자요가 2020년 규제샌드박스로 만들어낸 빈집활용 농어촌 민박사업을 정규 법제화하는 내용의 ‘도농교류법 개정안’은 지난달 국회에서 발의(이만희 국민의힘 의원)됐다. 지난달엔 황운하 조국혁신당 의원이 빈집 정비 사업의 국비 지원 근거를 마련하는 내용의 ‘소규모주택정비법 개정안’을 발의했다. 발의됐다고는 하지만 실제 법안 통과까지는 아직 먼 길이 남았다. 근거법이 없는 만큼 규제 문제가 발생할 가능성이 존재한다.
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.09 15:47</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25298510" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“돈 끊기고 인재도 끊긴다” 계엄·탄핵 불확실성에 IT·스타트업 ‘한숨’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25298248</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25298248"/>
        <updated>2024-12-08T09:11:38.781Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298248" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/08/cbae4276-5c8e-4c5f-a7f0-d5fcc59d35f4.jpg/_ir_410x230_/" alt="“돈 끊기고 인재도 끊긴다” 계엄·탄핵 불확실성에 IT·스타트업 ‘한숨’">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298248" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
“돈 끊기고 인재도 끊긴다” 계엄·탄핵 불확실성에 IT·스타트업 ‘한숨’
</a>
</h2>
<p class="description">
글로벌 스타트업 홍보 대행을 주로 해온 A사는 최근 한 해외 플랫폼 업체 임원 인터뷰를 진행하려다 뜻하지 않은 난관에 부딪쳤다. 해당 회사에서 “한국 정치 상황 때문에 인터뷰 일정을 변경해야 하는 것 아니냐”고 우려를 표한 것. A사 관계자는&nbsp;“임박한 상황에서 인터뷰는 진행했다”면서도 “불확실성 때문에 국내 마케팅 비용을 싹 줄인 고객사가 나오는 등 관련 리스크는 일부 현실화되고 있다”고 전했다. &nbsp; 국회에서 윤석열 대통령 탄핵소추안 표결이 진행된 7일 오후, 탄핵을 촉구하는 시민들이 서울 여의도 국회의사당 앞을 가득 메웠다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; ‘코리안 디스카운트’ 말하는 해외 투자자들 &nbsp; 한밤 비상 계엄에서 탄핵 정국까지, 정치·사회적 혼란의 불길이 IT·스타트업계로 확산하고 있다. 지난 7일 국회의 탄핵소추안 처리 불발로 불확실성이 장기화될 조짐을 보이면서다. 이미 최근 2년여간 투자금 감소로 어려움을 겪어온 IT·스타트업 입장에선 엎친데 덮친 격이 됐다. 긴 불안은 곧 투자 심리 위축으로 이어질 확률이 높다. &nbsp; 스타트업 단체인 스타트업얼라이언스 이기대 센터장은 “금리·환율 등이 안정돼야, 기업의 현재·미래 가치, 리스크를 계산해 투자할텐데 지금은 어떻게 될지 모르는 상황이 돼 버렸다”며&nbsp;“이미 지난 2년간 스타트업 투자 상황이 계속 악화했는데, 더 안좋아 질 수 있다”고 말했다. 국내 IT 기업 한 관계자 역시 “아직은 해외 사업이 정상적으로 이뤄지고 있지만, 사태가 장기화되면 국가 신뢰도 하락 등 여러 사업상 변수가 있을 수 있어 면밀히 모니터링하며 대응 시나리오를 마련하고 있다”고 했다. 한 플랫폼 회사 관계자는 “해외 투자자들이 빠져 나가고 당장은 자리를 지키는 기관 투자자들도 상황을 예의주시하고 있다. 해외에서 볼때 당연히 불안하지 않겠나”라고 말했다. &nbsp; 해외 투자자들과 밀접하게 연관돼 있는 밴처캐피털(VC) 업계는 더 영향이 크다. 국내 한 VC 관계자는 “가장 큰 과제가 해외 출자자 모집이라, 지난주에도 대표가 해외 출장을 갔다. 그런데 우리 회사를 알리기 보단, 정치 이슈를 해명하느라 시간이 다 갔다. 해외 파트너들도 걱정이 많고 극단적으로 ‘코리아 디스카운트를 적용하는게 맞지 않냐’는 말도 있었다. 상당한 충격을 준 것 같다”고 전했다. 이어 “‘한국 VC에 출자했을 때 너희 말처럼 수익이 나올 수 있겠냐, 수십년만에 일어난 일인데 또 일어나지 말란 법이 있냐’ 같은 말을 굉장히 많이 들었다”고 덧붙였다. &nbsp; 최상목 경제부총리 겸 기획재정부 장관이 비상계엄이 해제된 4일 서울 종로구 정부서울청사에서 긴급 경제관계장관회의 결과 관련 브리핑을 마치고 고개 숙여 인사하고 있다. 왼쪽부터 오영주 중소벤처기업부 장관, 박상우 국토교통부 장관, 최 경제부총리, 안덕근 산업통상자원부 장관, 김병환 금융위원장. 뉴스1 &nbsp; 또 다른 대형 VC 대표는 “계엄 사태 이후 해외 기관과 투자 논의를 하거나 투자금 회수 관련해 해외 펀드와 논의할 때 정치적 불확실성이나 탄핵 이후 상황에 대한 질문이 섞여 들어온다”며 “일단 대응은 하고 있지만 결코 긍정적일 순 없는 상황이다. 특히 사태가 장기화되면 실질적으로 비즈니스에 지장을 받을 수밖에 없다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “인재들, 창업 꺼리거나 해외로 떠날 것” &nbsp; 비상계엄이 해제된 4일 오후 서울 하나은행 본점 딜링룸에서 딜러들이 업무를 보고 있다. 이날 코스피는 전 거래일 대비 36.10포인트 하락한 2464.00에 거래를 마쳤다. 연합뉴스 &nbsp; 더 우려스러운건, 스타트업 생태계 자체가 망가질 수 있다는 점이다. 돈줄이 끊긴데다 인재 공급마저 끊어질 위기여서다. 이기대 센터장은 “대기업·연구소·학계 인력들이 지금처럼 불확실성이 크고, 투자금이 줄어드는 상황에서 리스크를 안고 창업할 이유가 없다”며&nbsp;“이미 관련 보고서 등을 보면 기업에서 스타트업으로 유입되는 인력의 선호도가 뚝 떨어졌다”고 우려했다. 인재 유출이 가속화될 위험도 크다. 그는 “최근 추세 보면 국내 괜찮은 스타트업들이 미국이나 일본으로 떠나는 경우가 많아졌다”며 “국내 사업 환경이 안 좋아지니 스타트업도 글로벌로 많이 가고, 투자자도 따라서 해외로 가게 될 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; 관련기사 '불확실성 대응하자'...탄핵 정국에 전략회의 열고 머리 맞대는 기업들 "尹계엄 사태로 韓민주주의 불확실성 빠졌다" 빅터 차의 경고 韓 반도체, 대만에 투자·기술, 中에 가격 밀리고 정치 혼란까지...위축 현실로 내년 성장전망 죄다 깎였는데…한국경제 덮친 '불확실성' 위기 “자연 재해급 상황” 계엄에 IT 업계도 비상…서비스 지연, 행사 취소 속출 &nbsp; &nbsp; 윤정민·어환희·정용환 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.08 17:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25298248" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“초지능AI 20년뒤면 등장, 인간 통제 강화해야”…노벨상 수상자의 우려 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25298227</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25298227"/>
        <updated>2024-12-08T07:11:51.073Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298227" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/08/dbf87ce3-c3f0-4705-b973-ca30b805bd22.jpg/_ir_410x230_/" alt="“초지능AI 20년뒤면 등장, 인간 통제 강화해야”…노벨상 수상자의 우려 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298227" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
“초지능AI 20년뒤면 등장, 인간 통제 강화해야”…노벨상 수상자의 우려 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
제프리 힌턴 토론토대 교수는 7일(현지시간) 스웨덴 왕립과학한림원에서 개최된 물리·화학·경제학 노벨상 수상자 공동 기자회견에서 “(AI에 대한) 통제력을 인간이 유지할 수 있을지 심각하게 걱정해야 한다”고 말했다. AFP=연합뉴스 &nbsp; 인간이 인공지능(AI)에 대한 통제력을 잃지 않도록 해야 한다는 노벨상 수상자들의 잇따른 경고가 나왔다. 성능이 빠르게 개선되고, 적용 분야도 넓어지는 AI를 면밀히 규제해야 한다는 지적이다. &nbsp; 제프리 힌턴 토론토대 교수는 7일(현지시간) 스웨덴 왕립과학한림원에서 개최된 물리·화학·경제학 노벨상 수상자 공동 기자회견에서 “최근 개발 속도를 보면 (인간의 지능을 뛰어넘는) 초지능은 5~20년이면 개발 될 것”이라며 “(AI에 대한) 통제력을 유지할 수 있을지 심각하게 걱정해야 한다”고 말했다. 그러면서 “AI의 안전성을 보다 일찍 고민했으면 좋았을 것”이라고 덧붙였다. ‘AI 대부’로 불리는 힌턴 교수는 AI 기술인 ‘딥러닝(deep learning)’ 개발에 기여한 공로로 올해 노벨 물리학상을 존 홉필드 미국 프린스턴대 교수와 공동 수상했다. &nbsp; 올해 단백질 3차원 구조를 예측하는 AI 모델을 개발한 공로로 노벨 화학상을 공동 수상한 데미스 허사비스 구글 딥마인드 최고경영자(CEO)도 “AI는 규제가 필요한 중요한 기술이지만, 올바른 규제를 적용하는 것도 중요하다” 며 “AI 기술 발전 속도가 워낙 빨라 현재로서는 쉽지 않다”고 말했다. 그러면서 “각국 정부에 빠르고 민첩한 규제를 마련할 것을 조언하고 있다”고 말했다. 허사비스 CEO는 2016년 이세돌 9단과 바둑 대결을 한 AI 기술인 ‘알파고’의 개발을 주도했으며, 지난 4월부터 구글의 AI 기술 개발을 총괄하고 있다. &nbsp; 7일(현지시간) 스웨덴 왕립과학한림원에서 물리·화학·경제학 노벨상 수상자 공동 기자회견이 열리고 있다. AFP=연합뉴스 &nbsp; 실제 AI 기술이 빠르게 발전하면서 인간의 통제를 벗어날 우려도 커지고 있다. 오픈AI가 지난 5일(현지시간) 발간한 최신 AI 모델 ‘o1’의 안정성을 시험한 보고서에 이 같은 사례가 등장한다. 보고서에 따르면, o1은 과거 출시한 AI 모델인 ‘GPT-4o’보다 고의로 이용자를 속이기 위한 거짓말을 할 확률이 더 높았다. 이용자가 AI 모델을 폐기(shut down)하려는 시도에 맞서 스스로를 복제하려고 시도한 경우도 있었다. 다만, 오픈AI와 함께 o1의 안전성을 시험한 외부 업체인 ‘아폴로 리서치’는 해당 보고서에서 “o1이 (스스로 생각하고 행동하는) AI 비서로서의 능력이 떨어지는 탓에 이용자를 속이는 등의 행위가 파멸적인 결과로 이어질 가능성은 낮다”고 평가했다. &nbsp; 같은 이유로 AI가 군사 분야에 사용되는 것에 대한 우려도 커지고 있다. 힌턴 교수는 이날 “각국 정부는 치명적인 자율무기(lethal autonomous weapons)를 스스로 규제할 생각이 없고, 미국, 중국, 러시아, 영국, 이스라엘 등 무기를 공급하는 주요국 간 경쟁이 벌어지고 있다”고 비판했다. 치명적인 자율무기는 AI 기술이 탑재된 무기를 뜻하며, 일각에서는 AI 기술이 탑재된 무기가 인간의 의지와 무관하게 사람을 겨냥해 사살하는 ‘킬러 로봇’이 등장할 수 있다는 우려를 나타내고 있다. 앞서 오픈AI는 지난 5일(현지시간) 방산업체 안두릴과 함께 AI 기술을 탑재한 드론을 개발하기로 했고, 지난달 앤스로픽도 글로벌 방산업체 팔란티어와 함께 군사적으로 사용되는 AI 모델을 개발한다고 발표했다. 메타는 지난달 자사의 대규모언어모델(LLM)인 라마(Llama)를 자국 군수업체에 한해 연구에 사용하도록 허용했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 올해 노벨상을 수상한 제프리 힌턴 토론토대 명예교수(물리학상) 인터뷰와,&nbsp;데미스 허사비스 딥마인드 CEO(화학상)가 이끄는 딥마인드의 알파폴드가 어떻게 제약 분야를 혁신하고 있는지 분석한 리포트를 소개합니다.&nbsp;더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣어주세요. &nbsp; ① “인류 재앙, 막을 방법 모른다” AI 대부가 AI 미래 경고했다 https://www.joongang.co.kr/article/25200315 &nbsp; ② 10년 신약개발 몇달만에 뚝딱…AI가 ‘난치병 자물쇠’ 딴다&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25255327 &nbsp; ③ 무인 전쟁이 무한 전쟁 된다…‘55만원 터미네이터’의 등장 https://www.joongang.co.kr/article/25293488 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.08 15:37</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25298227" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['한강' 읽는 나, 제법 섹시하다…텍스트힙 200% 즐길 독서앱]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25298130</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25298130"/>
        <updated>2024-12-07T11:09:20.189Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298130" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/07/97fecb10-51e2-4e6d-bd4f-aa188743b1ce.jpg/_ir_410x230_/" alt="'한강' 읽는 나, 제법 섹시하다…텍스트힙 200% 즐길 독서앱">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25298130" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
'한강' 읽는 나, 제법 섹시하다…텍스트힙 200% 즐길 독서앱
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 - IT와 함께 '텍스트힙'&nbsp;「 아직도 책 읽고 표지만 예쁘게 찍어 인스타그램에 올리고 있으신가요? 멋진 독서 경험을 만들어 줄 모바일 앱, IT 기기들이 ‘힙’한 ‘책 덕후’들을 기다리고 있습니다. &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선 독서 취미를 200% 즐길 수 있게 해주는 IT 기기와 앱에 대해 소개합니다. Z세대처럼 ‘텍스트힙’ 제대로 즐기는 방법부터, 스타트업 창업자들이 추천하는 필독서까지 다 모았습니다.&nbsp;팩플은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; 『소년이 온다』,『채식주의자』,『작별하지 않는다』…. 오는 10일 스웨덴 스톡홀름에서 열리는 노벨문학상 시상식에 참여하는 한강 작가의 작품들이다. 한강 작가는 지난 10월 한국인 최초로 노벨문학상 수상자가 됐다. 수상 소식이 알려지자마자 한강 작가 작품들이 대거 품절되는 사건이 벌어졌다. 그전에도 ‘텍스트힙’(text hip) 바람은 불고 있었지만, 한강 작가의 노벨문학상 수상 덕분에 그 열풍이 더 강해졌다. &nbsp; 텍스트힙은 글자(text)와 세련됐다는 뜻의 영단어 힙(hip)의 합성어다. 독서하는 게 멋지다는 의미. 영국 매체 가디언은 지난 2월 ‘독서는 정말 섹시하다: Z세대, 종이책과 도서관으로 돌아서다(‘Reading is so sexy’: gen Z turns to physical books and libraries)’는 기사를 통해 영국 Z세대 사이에 부는 독서 열풍을 조명했다. 영미권에서 퍼지던 ‘텍스트힙’ 현상은 소셜미디어(SNS)를 타고 국내에도 확산됐다. &nbsp; Z세대처럼 텍스트힙을 제대로 즐기려면, IT기기, 앱 사용이 필수다. 한강 작가의 『소년이 온다』를 읽고 책을 덮는 대신, 차곡차곡 독서 기록을 쌓고, 마음에 드는 문장을 저장하고, 여러 사람과 의견을 나누며 즐길 수 있다.&nbsp;우선 모바일 독서기록 앱이 있다. 교보문고에서 만든 문장기록 앱 ‘리드로그’는 맘에 드는 문장을 쏙쏙 저장해주고, 다른 사람들이 저장한 문장도 같이 볼 수 있다. ‘완독’이 어려운 사람이라면 독서챌린지에 참여할 수도 있다. 부모들 사이에서 독서교육에 좋다고 소문난 모바일앱 ‘북적북적’은 책 한 권을 읽었다고 등록할 때마다 새로운 캐릭터를 볼 수 있다. 책을 많이 읽었다고 쓸 수록, 더 많은 캐릭터를 모을 수 있기 때문에 자녀의 독서 의욕을 키우기 좋다.&nbsp; &nbsp; 글씨체가 예쁘지 않다고 필사를 주저하던 사람들에겐 온라인 필사를 추천한다. 한컴에서 제공하는 온라인 필사 서비스가 있다. 포털사이트에서 ‘한컴타자’를 검색해 사이트에 접속하면 상단 왼쪽 2번째 버튼에 ‘필사’를 누르자. 등록된 콘텐트는 168개, 이 중에서 교보문고·다산북스와 제휴한 문학작품들도 있다. 어린이책부터 시, 소설까지 다양하다. &nbsp; 전자책 구독 서비스부터 ‘헤비 독서가’를 위한 이북리더기까지 IT로 ‘텍스트힙’ 할 수 있는 방법을 모두 담았다. 출퇴근 시간이나 잠시 짬이 날 때마다 스마트폰으로&nbsp;‘텍스트힙’을 즐기고 싶다면 어떻게 해야할까. 한강 작가 책을 읽고 독서기록을 체계적으로 하는 방법은. 아이들과 함께 독서하고 싶다면 사용하면 좋을 앱은? 새해 목표로 독서를 계획하고 있는 초보자들도 쉽게 독서를 시작하게 도와주는 커뮤니티 이용법까지 담았다. &nbsp; 더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. ‘한강’ 읽는 나 제법 멋져요…텍스트힙 200% 즐길 독서앱 https://www.joongang.co.kr/article/25295703 &nbsp; ■ 추천! 더중플 - IT와 함께 '텍스트힙'&nbsp;「 ①설 연휴, 어떤 책ㆍ영화 볼까? AI 리더 7인의 추천 콘텐트 이승건 비바리퍼블리카(토스) 대표, 배경훈 LG AI연구원장, 남궁훈 아이즈엔터테인먼트 대표(전 카카오 대표), 서범석 루닛 대표, , 김본환 로앤컴퍼니(로톡) 대표, 김성훈 업스테이지 대표 등 7명에게 AI 시대, 영감을 준 콘텐트를 추천해 달라고 했습니다. https://www.joongang.co.kr/article/25226964 &nbsp; ②유니콘 CEO들이 추천했다, 창업한다면 이 책 꼭 봐라 창업에 성공해 외풍을 이기고 기업을 시장에 안착시킨 유니콘 기업인들은 어떤 책에서 영감을 받았을까요. 김봉진 우아한형제들(배달의민족) 창업자, 김슬아 컬리 대표, 김동호 한국신용데이터(캐시노트) 대표, 김종윤 야놀자·야놀자클라우드 대표, 박재욱 쏘카 대표, 배기식 리디주식회사 대표, 안성우 직방 대표, 이석우 두나무 대표, 이승건 비바리퍼블리카(토스) 대표, 이승재 버킷플레이스(오늘의집) 대표 등 10명의 창업자·CEO가 여러분께 소중한 ‘그 책’을 공유합니다. https://www.joongang.co.kr/article/25136151 &nbsp; ③성공한 거짓말, 궁금하시죠? 팩플 추천 여름휴가 책 8권 인공지능(AI)·반도체 등 최신 기술 흐름과 그 이면을 읽는 데 필요한 도서부터 경영·리더십·자연과학·역사까지 분야는 다양합니다만, 추천 기준은 분명합니다. 지금 당장의 쓸모보다 내일을 전망하고 미래를 준비하는 데 도움이 될 만한 책들로 골랐습니다. https://www.joongang.co.kr/article/25179666 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.07 19:48</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25298130" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “돈 벌어야지” 오픈AI, 월 200달러 고가 구독 모델 내놨다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25297909</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25297909"/>
        <updated>2024-12-06T07:12:01.378Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25297909" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/06/0ea9b08b-1c23-435e-b389-386f03c7d038.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “돈 벌어야지” 오픈AI, 월 200달러 고가 구독 모델 내놨다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25297909" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] “돈 벌어야지” 오픈AI, 월 200달러 고가 구독 모델 내놨다
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI가 고가의 AI(인공지능) 구독 서비스를 내놨다. 오픈AI의 다양한 모델들을 자유롭게 써볼 수 있는 서비스다. &nbsp; 오픈AI 로고. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 5일(현지시간) 오픈AI는 월 200달러(약 28만원)의 구독 서비스 ‘챗GPT 프로’를 출시했다. 기존 개인용 유료 구독 서비스 ‘챗GPT 플러스’ 구독료(20달러)보다 10배 더 비싼 고가의 구독 서비스를 내놓은 것이다.&nbsp; &nbsp; 챗GPT 프로를 구독하면 AI 추론 능력을 대폭 강화한 모델 ‘o1(오원) 프로’를 비롯해 소형 모델인 ‘o1(오원) 미니’, 최신 언어모델인 ‘GPT-4o(포오)’ 등을 무제한으로 이용할 수 있다. 오픈AI는 “챗GPT 프로는 연구자, 엔지니어, 그리고 연구 수준의 지능을 일상적으로 사용하는 사람들에게 생산성을 높이고 AI 발전의 최전선에 설 수 있는 도구”라며 “기존 o1 모델 및 o1 프리뷰 모델과 비교했을 때, o1 프로 모델은 수학, 과학, 코딩 등에서 더 뛰어난 성능을 발휘한다”고 설명했다. &nbsp; 이날 오픈AI는 사전공개로만 제공되던 추론 전용 모델 ‘o1’도 공식 출시했다. 챗GPT 유료 사용자라면 누구나 사용해 볼 수 있다. 샘 올트먼 오픈AI CEO(최고경영자)는 자신의 엑스(옛 트위터) 계정에 “대부분의 사람들은 챗GPT 무료 서비스나 플러스를 사용하는 게 가장 좋다”며 “다만 소수의 사용자들은 챗GPT를 정말 많이 사용하고, 어려운 문제에 대한 정보를 얻기 위해 추가 비용을 지불하고 싶어하므로 이런 사람들에게는 월200달러짜리(프로)가 적합하다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 생성AI 시장에서 단연 앞서 나가는 중인 오픈AI의 고질적 과제는&nbsp;‘수익 창출’이다. 이번에 선보인 고가의 구독 서비스는 수익성 제고를 위한 방편이라는 게 업계의 해석. 미국 IT 매체 디인포메이션에 따르면 오픈AI는 올해 50억 달러(약 7조1000억원)의 적자가 예상되는 상황으로, 업계에선 향후 수년 동안에도 오픈AI의 적자가 계속될 것으로 보고 있다. IT 전문 매체 테크크런치는 “이러한 공격적인 움직임은 손실을 줄이라는 투자자들의 압박이 오픈AI에 작용하고 있음을 보여준다”고 분석했다. &nbsp; 오픈AI는 광고 모델도 모색 중이다. 파이낸셜타임스(FT)는 지난 2일 “오픈AI가 새로운 수익원을 찾으면서 매출 증대를 위해 AI 제품에 광고를 도입할 계획”이라고 보도했다. 실제로 오픈AI는 지난 5월 구글 검색 광고팀을 이끌었던 시바쿠마르 벤카타라만을 부사장으로 영입한 데에 이어 현재 메타, 구글 출신의 광고 분야 인재를 채용 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 써보니 &nbsp; 기존 모델들보다 논리력이 좋아졌다. 특히 수학 문제를 잘 풀었다. 챗GPT를 o1 프로 모델로 설정하고 2025학년도 대학수학능력시험(수능) 수학영역의 30번 문제를 풀어보게 하자 ‘17’이라는 답을 맞췄다. 시간은 10여분이 소요됐다. 같은 문제를 GPT-4 모델로 풀게 하자 답을 내지 못했다. &nbsp; 챗GPT에서 o1 프로 모델로 설정하고 대학수학능력시험(수능) 수학 영역 30번 문제를 풀어보게 했다. 김남영 기자 챗GPT에서 o1 프로 모델로 설정하고 대학수학능력시험(수능) 수학 영역 30번 문제를 풀어보게 했다. 김남영 기자 &nbsp; ‘킬러 문항’으로 꼽혔던 영어 영역 33번 빈칸 추론 문제는 13초만에 정답을 냈다. 3점짜리인 한국사 영역 17번 문제도 23초만에 답을 맞췄다. 다만 국어영역 언어와매체&nbsp;45번 문제의 답을 맞추지 못했다. 모든 문제는 이미지 형태로 입력했다. &nbsp; 챗GPT에서 o1 프로 모델로 설정하고 대학수학능력시험(수능) 한국사 영역 17번 문제를 풀어보게 했다. 김남영 기자 &nbsp; 복잡한 문제를 푼다면 o1 프로 모델이 좋겠지만, 영어 두세 문장 번역과 같은 간단한 문제일 경우에는 4o 모델을 쓰는 편이 낫다. 같은 일을 시켰을 때 o1 프로 모델은 빠른 답변보다 정확한 답변을 위해 더 많은 시간을 쓰기 때문이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 오픈AI는 이날부터 12일 동안 매일 새로운 기능, 제품, 데모를 공개하는 온라인 라이브 스트리밍 행사 ‘12일 간의 오픈AI(12 days of OpenAI)’를 진행하고 있다. 매일 오전 미 서부시간 기준 10시 라이브로 새로운 발표를 하는 것이다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.06 15:46</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25297909" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 구글, AI 기상예보 ‘젠캐스트’ 공개…유럽모델보다 99% 앞섰다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25297631</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25297631"/>
        <updated>2024-12-05T08:16:38.609Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25297631" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/05/ae43fce4-942d-41f3-90c2-74a5b1689c07.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 구글, AI 기상예보 ‘젠캐스트’ 공개…유럽모델보다 99% 앞섰다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25297631" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] 구글, AI 기상예보 ‘젠캐스트’ 공개…유럽모델보다 99% 앞섰다
</a>
</h2>
<p class="description">
구글이 뛰어난 성능을 발휘하는 인공지능(AI) 기상 예보 모델 젠캐스트(GenCast)를 개발해 국제학술지 네이처(Nature) 등에 성능을 공개했다. 글로벌 빅테크와 각국 기상예보기관의 AI 기술 경쟁이 점차 치열해지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 알파벳 산하 AI 연구회사 구글 딥마인드가 4일(현지시간) 새로운 AI 기상 예보 모델 젠캐스트(GenCast)를 공개했다. 구글 딥마인드 캡처 알파벳 산하 AI 연구회사 구글 딥마인드는 4일(현지시간) 새로운 AI 기상 예보 모델 젠캐스트를 공개했다. 젠캐스트는 단일 예보가 아닌 다양한 날씨 시나리오를 종합해 예측하는 앙상블(Ensemble) 모델로 개발됐다. 가장 최근의 날씨 상태를 입력하면, 50개 이상 날씨 궤적 시나리오를 계산한 뒤 이를 종합(앙상블)해 현실적인 예측치를 내놓는다는 것. 딥마인드는 젠캐스트를 훈련시키기 위해 유럽중기기상예보센터(ECMWF)의 40년치 날씨 데이터를 학습시켰는데, ECMWF의 자체 앙상블 기상관측모델(ENS)보다 최장 15일 앞까지 월등한 예측 결과를 냈다고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 지구 온난화로 이상 기후 현상이 자주 발생하면서 기후 예측에 있어 AI 모델 활용의 중요성이 점차 커지고 있다. 수퍼컴퓨터에 기반한 기존 기후 예측 모델이 수학적 분석에만 의존해 답을 구해온 데 반해, AI 기반의 기후 예측 모델은 기후 원인과 실제 지구 환경 간 관련성, 지구의 동작 원리 등을 다각도에서 효율적으로 학습해 보다 현실적인 결과물을 내놓기 때문이다. 딥마인드는 “젠캐스트는 지구의 구형 기하학에 맞춰져 있으며, 가장 최근의 날씨 상태를 입력받을 때 미래 날씨 시나리오의 복잡한 확률 분포를 정확하게 생성하는 방법을 학습했다”고 밝혔다. &nbsp; 4일(현지시간) 네이처에 게재된 '머신 러닝을 통한 확률적 날씨 예측(Probabilistic weather forecasting with machine learning)' 논문 속 젠캐스트의 예보 및 열대저기압 경로 추적 모습. 네이처 캡처 &nbsp; 구글은 이날 네이처에 ‘머신 러닝을 통한 확률적 날씨 예측’이란 논문을 게재해 젠캐스트의 세부 기술과 성능을 공개했다. 논문에 따르면 총 1320개 변수로 테스트를 진행한 결과 젠캐스트가 ENS보다 97.2% 수준에서 더 나은 예측치를 내놨다. 예측 시간이 36시간을 초과하는 경우엔 99.6%에서 더 나은 결과물을 냈다. 젠캐스트는 특히 심각한 위협이 되는 극한 날씨 예측에서 ENS보다 우수한 성과를 보였다.&nbsp;딥마인드는 블로그에서 “기존 방식으로 15일 예보를 생성하려면 몇시간씩 걸렸는데, 젠캐스트 앙상블은 8분만에 결과를 내놓을 수 있다”고 밝혔다. 딥마인드는 젠캐스트를 개방형 모델로 만들어, 그 코드와 가중치를 모두 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 대설 특보가 내린 지난달 28일 오전 전북 진안군 반월리의 한 도로에 나무가 쓰러져있다. 연합뉴스 &nbsp; 국내에서도 AI를 접목한 기상 예보 연구는 활발하다. 기상청 산하 국립기상과학원은 KAIST와 함께 기상 예보에 AI를 접목한 ‘알파웨더’ 모델을 개발하고 있다. 2014년부터 약 7년간 기상 레이더 영상과 지상 관측 자료를 학습해 6시간 이내 강수에 대한 초단기 예보를 할 수 있게 만들었다. 국립기상과학원의 이혜숙 인공지능기상연구과장은 “영국·독일&nbsp;기상청이나 미국 해양대기청 등도 이제 막 본격적인 AI 연구를 시작한 단계인데, 국가 기상예보기관으로서는 우리가 유일하게 구체적 결과물을 내놔 가장 빠른 상황이다”라며 “경쟁이 본격화하면 그래픽처리장치(GPU)를 16장 보유하고 있는 우리가 계속 앞서긴 쉽지 않다. GPU를 80장 이상 확보해야 다양한 모델을 동시에 개발할 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 기후 예측에 AI를 접목한다면? 더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 70년 농기계 회사가 웬 AI? 기후테크와 뜻밖의 콜라보 https://www.joongang.co.kr/article/25281161 &nbsp; 질문 10개당 물 500㎖ 벌컥…챗GPT, 기후 해결사 맞아? https://www.joongang.co.kr/article/25265181 」&nbsp;정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.05 16:28</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25297631" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“자연 재해급 상황” 계엄에 IT 업계도 비상…서비스 지연, 행사 취소 속출]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25297254</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25297254"/>
        <updated>2024-12-04T06:17:42.549Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25297254" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/04/04859931-5625-4f31-9790-45e0d6c1450e.jpg/_ir_410x230_/" alt="“자연 재해급 상황” 계엄에 IT 업계도 비상…서비스 지연, 행사 취소 속출">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25297254" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
“자연 재해급 상황” 계엄에 IT 업계도 비상…서비스 지연, 행사 취소 속출
</a>
</h2>
<p class="description">
한밤중의 비상계엄 선포로 정보기술(IT) 업계도 ‘비상한 밤’을 보냈다. 메신저·카페·커뮤니티 등에 트래픽이 폭증하며 일부 기업은 비상 대응 체제를 가동하거나 경영 상황 점검을 위한 긴급 회의를 열었다. 예정된 행사들도 줄줄이 취소 및 연기됐다. 포털사이트는 계엄령 관련 뉴스특보 페이지를 신설했다. &nbsp; 윤석열 대통령이 비상 계엄을 선포한 뒤인 4일 새벽, 국회로 진입하려는 군인들을 국회 보좌진과 시민들이 막아섰다. 김성룡 기자 &nbsp;━&nbsp; 네이버 뉴스 트래픽 역대 최대 &nbsp; 카카오는 비상계엄이 선포된 3일 밤 카카오톡 등의 서비스를 안정적으로 운영하기 위한 비상 대응 체제를 구축했다. 카카오 관계자는 “이런 긴급한 상황에 대한 경험을 바탕으로 대응 시스템과 메뉴얼을 마련해 놨기 때문에 그에 따라 대응했다. 다음 카페 접속에 일부 지연이 발생했지만, 다른 큰 문제는 없었다”며 “얼마전 역대급 폭설처럼, 자연 재난 수준의 사건이 터져서 다들 긴장감을 안고 밤을 보냈다”고 말했다. 카카오 그룹 컨트롤타워인 CA협의체 소속 경영진들은 4일 오전에 모여 계엄 사태가 향후 경영 활동에 미칠 영향 등을 전반적으로 점검하기 위한 비상경영회의도 진행했다. &nbsp; 네이버도 비상이 걸렸다. 3일 밤 주요 서비스에서 트래픽 급증으로 인한 장애가 발생했다. 오후 11시쯤부터 한동안 네이버 카페 모바일 앱 접속이 불가능했다. 네이버 뉴스 댓글 서비스 역시 한때 댓글이 보이지 않는 오류가 발생했다. 관련 부서가 대응에 나서면서 20여분만에 정상화됐다. 경영진을 비롯한 일부 직원들은 밤새 핫라인을 가동하고 상황을 실시간 점검하며 대응한 것으로 알려졌다. 네이버 관계자는 “네이버 메인 페이지 등을 제외하고 뉴스 페이지만 봤을 때 트래픽이 역대 최대를 기록했다”며 “네이버 카페, 뉴스 서비스 모두 현재(4일)는 정상 운영중이다”라고 말했다. 환율이 급등하면서 4일 새벽 일시적으로 금융앱 토스의 환전 서비스도 막혔다. 해당 서비스 접속시 ‘지금 이용이 많아 일시적으로 환전이 어려워요’라는 메시지가 노출됐다. 토스 관계자는&nbsp;“4일 오전 1시부터 9시까지 서비스를 중단했다. 트래픽이 몰려서 그런건 아니고 환율이 급등해서 선제적으로 대응한 것이다. 환율 급등락 상황을 안정화시키기 위한 목적이었다. 지난 1월 환전서비스를 시작한 후 처음 있는 일”이라고 설명했다. &nbsp; 관계 부처도 분주했다. 유상임 과학기술정보통신부 장관 및 차관들을 비롯한 간부들은 4일 예정된 외부 일정을 모두 취소하고 오전 8시 45분쯤 정부세종청사에서 긴급 회의를 진행했다. 유 장관은 간부들에게 차질 없이 정상적으로 근무해 줄 것을 요청하고, 통신망의 안정적 제공 대책과 포털 카페 서비스 일시 장애 관련 내용 등을 논의한 것으로 알려졌다. 개인정보위원회는 부처 합동으로 개최 예정이었던 보이스피싱 피해예방 우수사례발표대회를 취소했다. &nbsp; 윤석열 대통령이 3일 비상계엄을 선포하자 광주광역시 서구의 한 상가에 있던 시민들이 놀란 표정으로 뉴스를 지켜보고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 행사 연기, 새 서비스 홍보 차질에 ‘침통’ &nbsp; 4일 예정됐던 IT 업계 일부 행사도 취소 혹은 연기됐다. 한국마이크로소프트(MS)는 이날 오전 진행할 예정이었던 ‘AI 트랜스포메이션 위크’ 세션을 취소했다. 토스 운영사 비바리퍼플리카는 예정된 언론사 대상 행사를 연기하고 “불가피한 상황으로 인해 잠정 연기됐음을 안내드린다. 변경된 행사일은 정해지는 대로 알려드리도록 하겠다”는 입장을 전달했다. &nbsp; 새 서비스 출시 및 홍보·마케팅 이벤트를 준비한 기업들은 당혹감을 감추지 못했다. 한 IT 기업 관계자는 침통한 목소리로 “기업들 상황도 어렵고 대내외적 이슈가 많은 상황에서 열심히 서비스를 준비하고 있었는데 이런 일이 생겨 당황스럽다”고 말했다. 다른 기업 관계자는 “‘트럼프 이슈’ 등으로 업계가 목숨걸고 달려들어도 생존이 불투명한 상황인데 이런 초대형 정치 이슈까지 더해지니 머리가 지끈거리다”며 “해외 거래가 많은 기업은 회복하기 어려운 타격을 입었다. 당장 국가신뢰도 문제로 채권 등 모든 면에서 문제가 생길거고 언제 회복시킬 수 있을지 가늠도 안된다”고 한숨을 내쉬었다.&nbsp;넥슨·크래프톤 등 게임사는 일부 직원들에 대해 재택근무를 실시하도록하며 상황을 예의주시하기도 했다. &nbsp; 네이버 앱에 마련된 계엄령 관련 뉴스특보 배너. 네이버앱 캡처 &nbsp; 국내 포털 사이트는 계엄령 관련 소식 확인할 수 있는 뉴스특보 페이지를 별도로 신설했다. 네이버는 모바일 앱 홈 화면 검색창 하단에 ‘뉴스특보’·‘관련 뉴스 보기’ 배너를 표시했다. ‘관련 뉴스 보기’ 배너를 누르면 자동으로 ‘비상계엄 해제’로 검색된 뉴스 검색 결과가 나온다. 다음도 모바일 앱 첫 화면 검색창 하단에 계엄령 관련 배너를 마련했다. 해당 배너를 누르면 최신 기사와 경제 영향, 정치권 반응, 계엄령 정보를 볼 수 있는 페이지로 연결된다. &nbsp; 또 IT 서비스 업체들은 계엄령과 함께 쏟아진 소문과 가짜뉴스에도 대응해야 했다. 네이버·다음 카페 등의 접속이 지연되자 온라인 커뮤니티 등에선 ‘계엄사가 접속을 차단한 건 아니냐’와 같은 주장들이 마구잡이로 제기됐기 때문이다. 그러나 네이버·카카오 등은 ‘전혀 사실무근’이라는 입장을 내놨다. &nbsp; 다음 계엄령 관련 뉴스특보 페이지. 다음 캡처 &nbsp;━&nbsp; 폭발한 SNS…‘라방’ 켜고 담넘은 이재명 &nbsp; 한편 소셜미디어(SNS)와 커뮤니티, 유튜브 등을 통해 밤새 계엄 관련 영상과 글들이 수백만개이상 쏟아졌다. X(옛 트위터)에선 비상계엄 및 관련 키워드가 포함된 게시글이 100만개 가량 쏟아지며 실시간 트렌드 상위권을 휩쓸었고, 구글에서도 이날 오전까지 ‘계엄령’이 실시간 트렌드 1위를 차지했다. 또한 언론 통제 등에 대한 불안감이 커지며 텔레그램 가입자도 급증한 것으로 전해졌다. 일부 커뮤니티에선 “IT 시대에 계엄령이 선포되니 전국민이 실시간으로 상황을 지켜볼 수 있게 돼서 그나마 다행”이라는 반응도 잇따랐다. 실제 유튜브에선 국회 상황을 실시간으로 중계하는 라이브 방송이 여러 건 올라왔고, 이재명 더불어민주당 대표가 라이브 방송을 켠채 국회 담을 넘는 영상은 230만명 이상이 시청했다. &nbsp; 관련기사 툭하면 울리더니 계엄령엔 잠잠…"재난문자 안 온게 재난" 尹, 계엄 선포 전 국무회의…국무위원 다수 반대에도 밀어붙였다 계엄 후폭풍 막는다 "10조 증안펀드 가동 준비, 40조 채안펀드 투입" 비상계엄 해제 후폭풍… 항공업계, 환율 변동 '예의주시' "서울의 봄 아닌 서울의 겨울"…한밤 비상계엄에 '웃픈 밈' 쏟아졌다 &nbsp; 윤정민·김남영·윤상언 기자 yunjm@joongang.co.kr&nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.04 14:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25297254" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '14억 시장'으로 달려가는 쿠키런…중국 대신 인도行 택한 K게임]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25296917</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25296917"/>
        <updated>2024-12-03T09:13:22.439Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296917" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/03/424afbc9-06cb-4870-af68-b0df320dacd6.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] '14억 시장'으로 달려가는 쿠키런…중국 대신 인도行 택한 K게임">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296917" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] '14억 시장'으로 달려가는 쿠키런…중국 대신 인도行 택한 K게임
</a>
</h2>
<p class="description">
시리즈 누적 이용자 수가 2억명에 달하는 인기 모바일 게임 쿠키런이 인도 시장에 진출한다. 중국 시장이 포화상태에 달한 상황에서, 인구 14억명의 인도 시장이 K게임 산업의 신대륙으로 주목받고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 쿠키런 개발사인 데브시스터즈는 오는 11일 인도에서 ‘쿠키런 인도’가 정식 서비스를 시작한다고 3일 밝혔다. 2013년 처음 출시된 쿠키런은 후속작인 ‘쿠키런: 킹덤’과 ‘쿠키런: 모험의 탑’ 등을 포함해 글로벌 누적 매출 1조원 이상을 기록 중인 흥행 지식재산(IP)이다. 향후 쿠키런 인도 콘텐트 개발은 데브시스터즈 산하 스튜디오 킹덤이, 현지 서비스 및 마케팅 등은 크래프톤이 담당한다. 두 회사는 지난달 12일부터 인도 공식 홈페이지와 소셜미디어(SNS) 계정 등을 오픈하고 사전예약을 받아왔다. &nbsp; '쿠키런 인도'가 11일 인도에 정식 출시한다. 콘텐트 개발은 데브시스터즈 산하 스튜디오 킹덤이, 인도 현지 서비스는 크래프톤이 맡는다. 사진 데브시스터즈 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 성장 정체기에 들어선 한국 게임사들이 당장 풀어야 할 숙제 중 하나가 글로벌 시장 개척이다. 수없이 많은 게임사들이 해외로 나섰지만, 아직 전체 수출의 3분의 1이 중국(30.1%)이며, 일본(14.4%)과 동남아(14.2%), 대만(12%) 등 70%가 인접 국가에 머물러 있다(한국콘텐츠진흥원 ‘2023년 대한민국 게임백서’). 더구나 중국은 해외 게임사에 대한 규제·자국 게임사의 급성장으로 경쟁이 치열해져, 진입하기 어려운 시장이 됐다. 한국콘텐츠진흥원 북경비즈니스센터에 따르면, 지난해 중국 게임 시장 매출 중 84.6%가 자체 개발 게임 매출이었다. 한국 게임이 비집고 들어갈 틈이 크지 않다는 의미. 북미·유럽 시장이 대안으로 거론되지만, 모바일 게임에 강점을 가진 한국 게임사가 단기간에 콘솔·PC 선호도가 높은 서구 시장에서 존재감을 보이기 쉽지 않다는게 문제다. &nbsp; 이런 상황에서 중국 시장 대안으로 떠오른 게 인도 시장이다. 인도는 인구가 14억명에 달하는데다, 게임 산업 성장 속도도 빠르다. 시장 조사기업 니코 파트너스에 따르면 지난해 인도 게임 이용자 수는 4억 4400만명, 시장 규모는 전년대비 21% 성장한 8억 6800만달러(약 1조2181억원)로 추정된다. 2027년엔 16억달러 규모로 성장할 전망이다. &nbsp; 이미 성공사례도 있다. 쿠키런 현지 서비스를 맡는 크래프톤은 2021년 ‘PUBG: 배틀그라운드’를 인도에 ‘BGMI’란 이름으로 출시했고 이후 이용자 1억8000만명, 누적 매출은 1억달러(약 1400억원) 이상을 기록했다. 지난 3분기에도 전년 동기 대비 59.7% 증가한 역대 최대 분기 매출(7193억원)을 올렸다. 손현일 크래프톤 인도법인 대표는 지난 5월 중앙일보와 인터뷰에서 “인도는 외국 기업이 모바일·콘텐트 사업을 하더라도 직접 100% 지분을 가지고 사업할 수 있고, 도시 사람들은 영어도 능통해 언어 장벽도 낮다. 개발도상국으로 진출하겠다면 인도 외 다른 대안은 없다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쿠키런, 인도에서 통할까 &nbsp; 데브시스터즈 관계자는 “(인도는) 모바일 게임에 대한 초기 경험이 형성되고 있고 모바일 관련 기반시설이 폭발적으로 늘기 시작한터라 직관적인 게임성이 특징인 쿠키런이 경쟁력을 가질 수 있을 것으로 보고 있다. 인도 모바일 게임 인기 순위를 봐도 캐주얼한 퍼즐 게임 이 많다”고 밝혔다. 국내 모바일 게임 시장이 초기에 쿠키런이나 애니팡 등 캐주얼 게임 중심으로 성장한 것처럼, 인도도 비슷한 상황이라는 것. 손현일 대표 역시 “4세대(G) 데이터 요금이 저렴해지면서 모바일 게임이 성장할 환경이 조성됐다”고 설명했다. &nbsp; 지난해 10월 인도 뭄바이에서 열린 BGIS 2023 (BATTLEGROUNDS MOBILE INDIA SERIES 2023)에서 인도 관객들이 줄을 서 있는 모습. 사진 크래프톤 &nbsp; 데브시스터즈는 크래프톤이 가진 인도 시장에 대한 이해도를 바탕으로 현지에 최적화한 콘텐트와 과금 상품 등을 더할 예정이다. 회사 관계자는 “인도 디저트 컨셉의 오리지널 쿠키, 맵과 로비 디자인, 배경음악 등 현지 문화를 반영한 인도풍 콘텐트는 물론 경쟁 플레이를 선호하는 인도 이용자 특성을 고려해 신규 모드 및 랭킹 시스템을 도입하고, 현지 구매 성향에 맞게 부담없는 상품 및 패키지를 제공할 계획”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 ‘수출 효자’ K게임이 모바일 시대의 초고속 성장기를 지나 정체기로 들어섰습니다. 이제 과거 성공 공식과 익숙한 시장을 버리고, 다음 시대를 향해 나아가야 할 때. 어디를 향해, 어떤 방법으로 진군할까요. 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. &nbsp; “아직도 손님 10억명 남았다” 만원으로 인도 뚫은 한국 IT맨 https://www.joongang.co.kr/article/25247840 &nbsp; 아이템으로 돈 벌지 않겠다…K게임 리더들의 ‘해운대 맹세’ https://www.joongang.co.kr/article/25293801 &nbsp; 20년차 ‘노장’들이 버텼다, 넥슨을 지옥에서 구한 그들 [넥슨연구①] https://www.joongang.co.kr/article/25284136 &nbsp; “400억 베팅 정말 후달렸다” 5조 넥슨 만든 김정주 승부수 [넥슨연구②] https://www.joongang.co.kr/article/25284735 &nbsp; 」&nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.03 16:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25296917" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 오픈AI “광고 도입 검토”...광고로 눈 돌리는 생성 AI]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25296856</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25296856"/>
        <updated>2024-12-03T06:17:35.557Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296856" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/03/e8bc81c3-86fe-49f5-9c0a-6734605eeb5f.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 오픈AI “광고 도입 검토”...광고로 눈 돌리는 생성 AI">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296856" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[팩플] 오픈AI “광고 도입 검토”...광고로 눈 돌리는 생성 AI
</a>
</h2>
<p class="description">
영리기업 전환에 속도를 내고 있는 챗GPT 개발사 오픈AI가 자사 제품에 광고를 게재하는 방안을 검토 중이다. 생성 인공지능(AI) 구조상 성능을 개선할 수록 훈련, 관리 비용이 함께 불어나는만큼, 수익원을 다각화하려는 것이다. &nbsp; 오픈AI. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 오픈AI의 사라 프라이어 최고재무책임자(CFO)는 1일(현지시간) 파이낸셜타임스(FT)와의 인터뷰에서 “AI 제품에 광고 모델 도입을 논의하고 있다”며 “언제, 어디서 광고를 구현할지 신중하게 고려할 계획”이라고 밝혔다. 프라이어 CFO는 인터뷰를 통해 자신이 넥스트도어, 스퀘어, 세일즈포스 등 대형 IT업체에서 광고 분야를 담당한 경험이 있고, 현재 오픈AI의 최고제품책임자(CPO) 케빈 웨일도 풍부한 광고 업무 경력을 갖고 있다는 점을 강조했다. &nbsp; FT 분석에 따르면 오픈AI는 급성장하는 AI 분야에서 주도권을 확보하기 위해 AI 기반 검색 엔진 같은 제품에서 수익을 창출하기 위해 노력하고 있다. 특히 최근 구글·메타 등 경쟁 빅테크로부터 광고 분야 인재들을 두루 영입하고 있다. 지난 5월에는 구글 검색 광고 사업을 이끌었던 시바쿠마르 벤카타라만 전 부사장을 채용했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 생성 AI는 규모가 커질수록 훈련·개발 등에 막대한 비용이 들어간다. 늘어나는 비용을 감당하기 위해 오픈AI, 앤스로픽, xAI 등 생성 AI 기업들은 지속가능한 수익원을 계속 찾아야 하는 상황이다. FT는 “챗GPT의 현재 주간 활성 사용자 수는 2억5000만 명 이상 증가했지만, 그보다 더 많은 비용이 앞으로 계속 발생할 것”이라며 “차세대 AI 모델을 개발하는 데 50억 달러(약 7조원) 이상의 현금이 소진될 것”이라고 내다봤다. &nbsp; 현재 오픈AI의 주요 매출은 개인과 기업을 대상으로 한 API(응용프로그램 프로그래밍 인터페이스) 사용료 및 챗GPT 라이선스 판매 수익에서 발생한다. 아직 오픈AI가 해보지 않은 광고 사업은 구글 등 빅테크들이 핵심 캐시카우로 키워온 분야다. 영리기업 전환에 속도를 내고 있는 오픈AI로선 무시할 수 없는 미래 수익원이다. &nbsp; 아라빈드 스리니바스 퍼플렉시티 공동 창업자 겸 최고경영자(CEO)가 지난 4일 서울 중구 SKT 타워에서 열린 SKT-퍼플렉시티 AI협력 관련 공동 기자간담회에서 발표하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 오픈AI 대항마로 급성장한 생성AI 검색 서비스 기업 퍼플렉시티는 이미 AI 기반 검색 엔진에 광고를 시범적으로 도입하고 있다. 지난 8월 CNBC는 퍼플릭시티가 1000회 노출당 비용을 받는 CPM(cost per thousand impressions) 방식으로 광고 모델을 운영할 것이라고 전했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 다만 오픈AI는 광고 사업 도입에 상당히 조심스럽게 접근하고 있다. 프라이어 CFO는 FT와 인터뷰 후 발표한 성명에서&nbsp;“현재 사업이 빠르게 성장하고 있으며 기존 사업모델 내에 상당한 기회가 있다. 향후 다른 수익원을 모색할 가능성이 열려 있지만, 광고를 하겠다는 적극적인 계획은 없다”고 밝혔다. &nbsp; 트럼프 재집권 이후 업계에서 일론 머스크 테슬라 CEO의 공격대상 1순위로 거론되고 있는 샘 올트먼 오픈AI CEO. 로이터=연합뉴스 &nbsp; 트럼프 미국 대통령의 재집권 이후&nbsp;‘실세’로 떠오른 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 오픈AI의 영리기업 전환 움직임에 강한 적대감을 품고 있는 것도 기업 입장에선 부담이다. 머스크는 2015년 샘 올트먼 현 오픈AI CEO 등과 함께 인류에 도움을 주는 범용인공지능(AGI)을 개발하자는 사명으로 오픈AI 설립에 참여했는데, 올트먼이 영리활동을 펼치며 자신을 속였다고 주장하고 있다. 현재는 오픈AI가 설립 초기의 비영리 임무와 함께 이 기술을 오픈소스로 공개한다는 계약을 위반했다며 손해배상 청구소송을 제기한 상태다. &nbsp; 월스트리트저널(WSJ)은 2일 올트먼 등 머스크와 라이벌 관계인 기업 경영자들이 미 대선 이후 머스크의 공격 대상이 되지 않을까 우려하고 있다고 보도했다. WSJ는 트럼프 일가와 가까운 한 측근의 말을 인용해&nbsp;“머스크와의 대립각으로 인해 올트먼은 대선 이후 트럼프 진영에서 ‘페르소나 논 그라타’(외교적 기피인물)로 꼽히고 있다”고 전했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 AI활용법과 AI의 미래가 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. &nbsp; 나도 AI마스터, PDF 한 권으로 AI정복 https://www.joongang.co.kr/pdf/1008 &nbsp; 맛집 검색하면 죄다 광고니? ‘초록창’ 흔드는 대항마 떴다 https://www.joongang.co.kr/article/25279994 &nbsp; “최현석 식당 예약 언제 될까?” 보고서 짜오는 만능AI 활용법 https://www.joongang.co.kr/article/25280327 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.03 14:33</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25296856" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[韓시장 침투 시작됐다…에이블리에 1000억 꽂은 中알리 전략 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25296611</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25296611"/>
        <updated>2024-12-02T08:17:56.729Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296611" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/02/8baf64d8-ccbe-4e9e-b11d-c678896f2458.jpg/_ir_410x230_/" alt="韓시장 침투 시작됐다…에이블리에 1000억 꽂은 中알리 전략 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296611" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
韓시장 침투 시작됐다…에이블리에 1000억 꽂은 中알리 전략 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
한국 커머스 시장에 ‘C커머스’(중국 이커머스 기업) 존재감이 더 커지고 있다. 알리익스프레스로 한국 이커머스 시장을 휩쓸고 있는 중국 알리바바그룹이 한국 패션 커머스 스타트업에 1000억원을 투자하면서다. &nbsp; 에이블리코퍼레이션 로고. 사진 에이블리코퍼레이션 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 에이블리코퍼레이션(에이블리)은 중국 알리바바그룹으로부터 1000억원 투자를 유치했다고 2일 밝혔다. 에이블리는 커머스 플랫폼 에이블리와 남성 패션 전문몰 4910(사구일공), 일본 패션몰 아무드 등을 운영하는 기업이다. &nbsp; 에이블리는 이번 투자 유치를 통해 기업 가치 3조원을 인정받으며, 유니콘 기업(기업가치 1조원 이상의 스타트업)에 등극했다. 에이블리 측은 “직전 투자인 2022년 1월 프리 시리즈C 투자 유치 당시 대비 기업가치가 3.5 배가량 올랐다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 에이블리의 빅픽처는 &nbsp; 에이블리는 이번 투자 유치를 시작으로 미국 실리콘밸리 및 해외 국부펀드 등과 논의를 이어가며 총 2000억원 규모 글로벌 연합 투자를 유치할 계획이다. 투자금은 새로운 시장 개척 등에 사용할 계획이다. 현재 에이블리는 일본 시장에만 진출해 있다. 회사 관계자는 “알리바바가 아시아, 유럽 등 해외로 진출할 수 있는 파이프라인이 잘 돼 있는 만큼, 협력을 통해 글로벌 시장에 더 잘 나아갈 수 있게 될 것으로 예상한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 알리바바가 한국 이커머스 플랫폼 지분을 확보한 첫 사례다. 알리바바가 취득한 정확한 지분 비율은 비공개다. 업계에선 이번 투자 유치를 사실상 에이블리를 통한 알리바바의 한국 시장 확장 진출로 해석하고 있다. 이미 한국 이커머스 시장은 알리바바의 계열사인 알리익스프레스를 위시한 테무, 쉬인 등 ‘알·테·쉬’로 불리는 중국계 이커머스 기업들이 자리를 잡아가고 있다. 각종 유해 상품, 불공정 약관 논란에도 한국 시장에 공격적인 투자를 계속해 안착하려는 상황이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 전에도 말야 &nbsp; 10여년 전 게임 업계에서도 중국 게임사는 유사한 시장 진입 전략을 취했다. 넷마블, 크래프톤 등에 텐센트 같은 회사가 투자한 뒤, 국내 기업과의 여러 협업을 통해 시장을 파악하고 기술력을 끌어올리는 방식. 국내 주요 게임사인 넷마블, 크래프톤은 텐센트가 2대주주이기도 하다. 현재 국내 구글 플레이 모바일 게임 최고매출 차트 10위권 내에 중국 게임은 4개다. 4~5년 전만 해도 중국게임이 국내 차트 10위권 내 진입하는 건 드문 일이었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ’트럼프 2.0 시대'엔 C커머스 플랫폼들이 본격적으로 한국 이커머스 생태계에 침투할 전망이다. 미국이 자국 우선주의를 앞세우며 중국과 러시아에 높은 관세를 부과하게 되면 대안으로 한국 시장으로 택할 가능성이 높아서다. 업계에선 C커머스의 국내 기업 추가 투자, 인수 가능성도 점쳐지고 있다. 박승찬 용인대 중국학과 교수는 “이전 게임업계에서 중국 기업 침투는 ’한국 게임을 배우자‘였다면, 이번 C커머스의 침투는 ’우리 제품을 팔자‘는 것”이라며 “이커머스 시장 거래액(GMV)이 많고, 지리적으로 가깝기에 C커머스에 있어 한국은 전략적인 이점이 큰 시장”이라고 설명했다. &nbsp; 한국도 C커머스를 잘 이용하면 도움이 될 것이라는 분석도 나온다. 이동일 세종대 경영학부 교수는 “한국 셀러(판매자)들이 알리바바라는 플랫폼을 통해 글로벌 시장으로 진출한다는 점에 있어서 긍정적”이라면서도 “다만 중국 제품들을 소개하는 플랫폼으로 전락하게 될 위험성은 경계할 필요가 있다”고 지적했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; 로이터에 따르면 지난달 알리바바그룹은 국내외 이커머스 플랫폼을 하나로 통합한 ’알리바바 전자상거래 비즈니스 그룹‘을 설립하기로 했다. 타오바오 등 국내 이커머스 플랫폼과 알리익스프레스 등 해외 이커머스 플랫폼을 하나의 사업부로 통합하기로 한 것. 테무의 모회사인 핀둬둬, 틱톡의 모회사인 바이트댄스 등 신흥 라이벌들과의 경쟁에서 경쟁력을 높이기 위한 조치다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 C커머스의 한국 시장 진출. 국내 기업들에게 어떤 영향이 있을까요? 더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 립스틱 1시간내 배달해준다…‘원조집’ 올영에 도전한 그들 https://www.joongang.co.kr/article/25285031&nbsp; &nbsp; 공포의 알리? 맥 빠진 알리! 쿠팡 웃게 한 ‘뜻밖의 사태’ https://www.joongang.co.kr/article/25279351 &nbsp; K패션이 중국에 도둑맞았다…‘알테쉬’ 반격 나선 동대문 https://www.joongang.co.kr/article/25234350 &nbsp; 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.02 17:12</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25296611" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘AI 반도체 유니콘’ 나왔다…리벨리온-사피온 합병 완료]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25296521</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25296521"/>
        <updated>2024-12-02T11:42:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296521" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/02/c43fa1b1-c80d-4972-9b02-72bd5cb61d1f.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘AI 반도체 유니콘’ 나왔다…리벨리온-사피온 합병 완료">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296521" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] ‘AI 반도체 유니콘’ 나왔다…리벨리온-사피온 합병 완료
</a>
</h2>
<p class="description">
국내 인공지능(AI) 반도체 분야 최초의 유니콘 기업(기업가치 1조원 이상 비상장 스타트업)이 탄생했다. &nbsp; 리벨리온 로고. 사진 리벨리온 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; AI 반도체 스타트업 리벨리온은 SK텔레콤의 AI반도체 계열사 사피온코리아(사피온)와 합병 절차를 완료하고, 리벨리온이라는 사명으로 공식 출범했다고 2일 밝혔다. 지난 6월 사피온과 합병 발표 이후 약 6개월 만이다. 합병 법인의 기업가치는 1조 3000억원이다. &nbsp; 사피온과 리벨리온은 AI 인프라 경쟁력을 높이기 위해 지난 6월 합병을 발표했다. 두 회사 모두 차세대 AI 반도체인 NPU(신경망처리장치)를 개발하던 반도체 팹리스(설계 전문) 기업이다. 사피온은 2016년 SK텔레콤 내부 연구·개발 조직에서 출발해 분사했다. 2020년 국내 최초로 데이터센터용 AI 반도체 ‘X220’을 선보였다. 리벨리온은 KAIST 졸업 후 미국 매사추세츠공과대(MIT)에서 박사 학위를 받은 AI 및 시스템 반도체 전문가 박성현 대표가 2020년 창업한 회사다. 데이터센터용 AI 반도체 ‘아톰’을 출시했고, 내년 상반기 ‘리벨’을 내놓을 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 글로벌 AI 반도체 시장에서 싸워볼만한 ’덩치‘가 되는 K-AI 반도체 유니콘이 탄생했다. 현재 글로벌 AI 반도체 시장은 GPU(그래픽처리장치)를 가진 엔비디아가 독주하고 있다. 엔비디아의 AI 반도체 시장 점유율은 약 90%에 달한다. 이 아성을 무너뜨리기 위해 다양한 기업들이 도전하고 있는 중이다. 리벨리온 관계자는 “양사의 우수한 반도체 전문가들이 한 팀으로 뭉친 만큼, 기술 로드맵 달성을 위한 개발 효율성과 속도를 한층 높이며 시너지를 발휘할 것”이라고 설명했다. &nbsp; 리벨리온의 AI 반도체 '리벨' 가상 이미지. 사진 리벨리온 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 합병법인 대표는 박성현 리벨리온 대표가 맡는다. 리벨리온은 AI 반도체 ’리벨‘을 중심으로 글로벌 AI 반도체 수요에 대응하겠다는 계획이다. 지난 10월 리벨리온은 영국 반도체 설계업체 암(ARM), 삼성전자, 에이디테크놀로지와 협력해 AI 중앙처리장치(CPU) 칩렛 플랫폼을 개발한다고 밝힌 바 있다. 칩렛은 여러 개 반도체 칩을 각각 제작한 후, 패키징 기술을 이용해 하나로 결합하는 기술을 의미한다. 리벨에 CPU 칩렛을 통합함으로서 에너지 효율을 높인 플랫폼을 만들어 경쟁력을 높인다는 것. &nbsp; 글로벌 시장 진출도 준비한다. 리벨리온 측은 “SK텔레콤과 AI 데이터센터 분야 글로벌 진출을 위해 힘을 모으는 한편, 리벨리온은 미국과 사우디아라비아, 일본 등 해외 시장에서 가시적인 성과를 내겠다”고 밝혔다. &nbsp; 향후 3개월 간 리벨리온은 조직 통합에 집중할 계획이다. 경쟁자에서 한 몸이 된 만큼 내부의 ’화학적 결합‘이 중요하기 때문이다. 박성현 대표는 “한국을 대표하는 두 NPU 기업의 합병은 대한민국 AI 반도체 산업의 성패를 결정짓는 가장 중요한 승부처가 될 수 있다”며 “사명감을 가지고 합병법인을 이끌어 나가겠다”고 했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 인공지능(AI) 시장의 경쟁 흐름은 소프트웨어(SW)에서 하드웨어(HW)로 넘어가고 있는 중입니다. 그 중에서 가장 중요한 것은 칩, 반도체입니다. 엔비디아의 GPU(그래픽처리장치)가 독식하고 있는 시장에서, 한국의 AI 반도체 기업은 어떻게 성장하려할까요. 더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 엔비디아 치밀한 ‘어장 관리’…그 틈을 깨는 AI 반도체 기업은? https://www.joongang.co.kr/article/25169259 &nbsp; 3년뒤 90조 시장이 열린다, 국가 대결로 번진 ‘AI 반도체’&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25133966 &nbsp; “메모리는 삼성, 시스템은 리벨리온” 이 자신감의 이유 https://www.joongang.co.kr/article/25107267 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.02 11:42</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25296521" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[홍범식 LG유플 대표 “경쟁 보면 2등, 고객 보면 1등 할 수 있다”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25296510</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25296510"/>
        <updated>2024-12-02T11:17:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296510" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/02/edc653d7-bb09-4c2d-bb2f-cc4171886ec8.jpg/_ir_410x230_/" alt="홍범식 LG유플 대표 “경쟁 보면 2등, 고객 보면 1등 할 수 있다”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296510" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
홍범식 LG유플 대표 “경쟁 보면 2등, 고객 보면 1등 할 수 있다”
</a>
</h2>
<p class="description">
“경쟁을 바라보면 2등은 할 수 있지만, 고객을 바라보면 1등 할 수 있다.” 홍범식(56) LG유플러스 신임 최고경영자(CEO)가 취임 후 처음 구성원들에게 보낸 이메일을 통해 한 말이다. &nbsp; LG유플러스에 따르면, 홍 대표는 2일 CEO로서 공식적인 첫 출근일을 맞아 ‘오늘보다 나은 미래, 여러분과 함께 만들고 싶습니다’는 제목의 이메일을 회사 직원들에게 보냈다. 그는 우선 “LG유플러스를 여러분과 만들어 나갈 생각을 하니 벅찬 설렘과 함께 커다란 책임감이 느껴진다”며 “현재 각 조직을 직접 찾아가 이야기를 나누고 있는데, 차근차근 서로를 알아가며 함께 만들어갈 미래를 그려보면 좋겠다”고 말했다. &nbsp; 홍범식 LG유플러스 신임 CEO. 사진 LG유플러스 &nbsp; 이어 회사의 지속 성장을 위한 핵심 키워드로 고객가치 창출, 차별적인 경쟁력, 품질·보안·안전과 같은 기본기를 제시했다. 그는 “고객 관점으로 보고, 고객이 미처 알아차리지 못하는 니즈(needs)까지 찾아내 혁신하는 것이 필요하다”며 “차별적 경쟁력은 작은 성공 경험들이 축적되면서 만들어진다. 장기적인 시각을 가지고 작은 것부터 하나씩 하나씩 공략해 큰 것을 성취하는 것을 말한다”고 설명했다. 또 “사람과 마찬가지로 회사도 코어가 탄탄해야 한다. 기본기가 단단해야 더 큰 성장을 위한 도약을 할 수 있다”고 덧붙였다. &nbsp; 끝으로 홍 대표는 “여러분이 지금까지 창출해온 성과들이 힘을 받아 더 배가될 수 있도록 또 다른 시각, 폭넓은 관점을 제시하는 리더가 되고 싶다. 잘 하는 것을 더 잘 할 수 있도록 칭찬하고 서로 박수쳐주는 긍정의 에너지를 널리 퍼뜨리고 싶다”고 밝혔다. &nbsp; 홍 대표는 SK텔레콤과 베인&amp;컴퍼니 등을 거쳐 지난 2018년 LG그룹에 입사, 경영전략부문장을 맡아 미래 사업 전략을 마련하는 일을 수행했다. 구광모 LG그룹 회장이 취임 후 공들여 영입한 인물로 알려졌고, 성장 사업 발굴과 구조 재편 등에 능한 ‘전략통’으로 꼽힌다. 회사에 따르면, 홍 대표는 지난달 21일 신임 CEO로 선임된 직후부터 서울 용산구에 있는 사옥에서 회사 내 여러 조직들을 직접 찾아가 의견을 나눠왔다.&nbsp;&nbsp; 관련기사 ㈜LG, 5000억 자사주 소각…LG그룹 계열사들 밸류업 잇따라 공시 LG의 ‘ABC 인사’…임원 23% 여기서 나왔다 LG유플러스, ‘전략통’ 홍범식 신임 CEO 선임…4년만에 사령탑 교체 LG유플러스 '익시오', "계좌 비밀번호 입력" 꼬드김에 "보이스피싱" 경고 LG유플러스 “재해도, 축제인파도 실시간 모니터링” &nbsp; &nbsp; 윤정민 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.02 11:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25296510" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['4만km' 전세계 잇는 해저케이블 깐다…메타 13조원 승부수 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25296322</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25296322"/>
        <updated>2024-12-01T07:11:05.683Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296322" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202412/01/5f5c932b-289e-4229-86e1-168c3a14ea06.jpg/_ir_410x230_/" alt="'4만km' 전세계 잇는 해저케이블 깐다…메타 13조원 승부수 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296322" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
'4만km' 전세계 잇는 해저케이블 깐다…메타 13조원 승부수 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
메타가 100억 달러(약 13조원)를 들여 전 세계를 잇는 해저케이블을 만들기 시작한다. 인공지능(AI) 경쟁의 주요 전장이 하드웨어(HW)로 옮겨 가는 모양새다. &nbsp; 메타 로고. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 29일(현지시간) 미국 정보기술(IT)매체 테크크런치 등에 따르면 메타는 ‘W(더블유) 프로젝트’로 알려진 해저광케이블 구축 계획을 가동했다. 100억 달러를 투자해 전 세계를 연결하는 해저광케이블을 만든다. 총 4만㎞&nbsp;이상의 네트워크를 구축할 예정이다. 미국 동해안에서 시작해 남아프리카, 인도, 호주를 거쳐 미국 서해안으로 다시 돌아오는 케이블 모양이 W 모양과 유사하다. &nbsp; 이전에도 메타는 해저광케이블 구축 분야에 공동투자 형태 등으로 참여해왔다. 하지만 이번에는 독자적으로 진행하는 프로젝트다. 완공되면 메타는 자사 데이터 트래픽을 위한 전용 글로벌 네트워크를 갖게 된다. 또 다른 정보기술매체 더버지는 “완공까진 5~10년 시간이 소요될 것으로 추정된다”고 전했다. 메타는 구체적인 내용은 내년 초 발표할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ①AI용 케이블: 이번 해저광케이블 프로젝트는 메타의 AI 학습 및 데이터센터 구축과 연계될 가능성이 크다. 메타는 라마 등 대형언어모델(LLM)을 개발했다. 이를 기반으로 페이스북, 인스타그램, 왓츠앱 등 메타의 주요 플랫폼에 내장된 ‘메타 AI’ 서비스도 만들었다. 이 프로젝트가 진행되면 미국보다 저렴한 비용으로 AI 인프라를 구축할 수 있는 인도와 해저케이블로 연결할 수 있게 된다. &nbsp; ②통신→빅테크로 넘어가는 케이블: 해저광케이블은 그동안 통신사의 주요사업이었지만, 글로벌 데이터 전송량, 사용량이 많은 빅테크도 속속 이 분야에 뛰어들고 있어다. 구글, 아마존, 마이크로소프트(MS) 등 다른 빅테크 역시 전세계 해저케이블 사업에 적극적으로 투자하고 있다. 구글은 미국과 일본을 연결하는 2개의 해저 케이블 신설 계획에 10억 달러(약 1조4000억 원)를 투자한다고 지난 4월 발표했다. 테크크런치는 “케이블을 구축하고 소유하는 주체가 과거의 통신사 협력체에서 이제는 빅테크로 옮겨가고 있다”고 설명했다. &nbsp; ③안정된 트래픽 관리: 페이스북, 인스타그램 등 메타의 플랫폼 서비스들은 전세계 인터넷 트래픽의 10%, 모바일 트래픽의 22%를 차지한다. AI를 적용하게 되면 이 트래픽은 더 증가하게 될 가능성이 높다. 메타는 이를 위해 선제적으로 네트워크 인프라에 투자하려는 것이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 빅테크의 AI 경쟁에서 소프트웨어(SW)만큼 하드웨어(HW) 경쟁력도 중요해지고 있다. AI를 잘 돌아가게끔 하는 기반시설의 중요성이 날로 커지고 있는것. 챗GPT를 앞세워 시장을 선도하고 있는 오픈AI도 데이터센터 구축 등 인프라 구축을 목적으로 최근 추가 투자를 유치했다. 30일 파이낸셜타임즈(FT)에 따르면 오픈AI는 미국 중서부와 남서부 지역에 데이터센터 클러스터를 구축할 계획이다. &nbsp; 데이터센터뿐만이 아니라 에너지시설도 중요하다. 샘 올트먼 오픈AI CEO(최고경영자)가 SMR(소형모듈원자로) 개발 업체인 오클로에 투자한 이유도 AI를 위해서다. 크리스 레인 오픈AI 정책책임자는 FT에 “AI 경쟁에서 성공하려면 칩, 데이터, 에너지가 핵심 자원”이라고 했다. 오클로는 2027년께 원자력 발전으로 생산한 에너지를 오픈AI 등 AI 기업에 공급할 예정이다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 AI 절대 혼자 클 수 없다. 제대로 키우려면 입지 좋은 데이터센터, 양질의 데이터, 막대한&nbsp;전기 공급 3박자가 모두 갖춰져야 한다.&nbsp;오픈AI, 마이크로소프트(MS)도 꽂힌 데이터·데이터센터 전쟁.&nbsp;더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 전력·부동산 싸움부터 이겨라, AI 패권 쥘 데이터센터 전쟁 https://www.joongang.co.kr/article/25252098 &nbsp; 빌 게이츠가 꽂힌 ‘동네 원전’…“AI 시대, 한국도 대안 없다” https://www.joongang.co.kr/article/25236001 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.12.01 16:07</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25296322" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] KT, 김영섭표 AICT 사업 본격화...조직개편으로 B2B 무게]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25296068</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25296068"/>
        <updated>2024-11-29T07:11:56.908Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296068" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/29/93096c9a-4f4f-42f5-81fd-0d5144b4eb20.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] KT, 김영섭표 AICT 사업 본격화...조직개편으로 B2B 무게">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296068" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] KT, 김영섭표 AICT 사업 본격화...조직개편으로 B2B 무게
</a>
</h2>
<p class="description">
AICT(인공지능+정보통신기술) 기업으로의 전환에 본격 나선 KT가 조직개편을 발표했다. 김영섭 KT 대표의 AI 전환(AX) 시장 선점을 위한 전략이 본격화되는 모양새다. 사진은 김 대표가 지난달 서울 중구 웨스틴 조선호텔에서 열린 '모바일360 아시아태평양 서울'(M360 APAC 서울) 행사에서 기조연설을 하는 모습. 연합뉴스 AICT(인공지능+정보통신기술) 기업으로의 전환에 본격 나선 KT가 조직 개편안을 발표했다. B2B(기업간 거래) 사업 부문과 인공지능(AI) 신사업 담당 부문은 하나로 통합된다. 기존 통신사업에서 벗어나, AI 전환(AX) 시장을 선점하기 위해 B2B 사업에 힘을 실으려는 김영섭 KT 대표의 전략이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 내년도 조직개편안을 발표하고, 상무보 이상 임원인사를 29일 발표했다. 조직개편의 목표는 ‘AICT 기업 전환과 B2B 역량 강화’라는 게 KT 측 설명이다. 김 대표는 “최고의 AICT 역량을 갖춘 기업을 목표로 빠르게 진화하고 성장하려면 조직과 인력을 합리적으로 운영하고 혁신하는 게 중요하다”며 “네트워크의 안전하고 안정적인 운영과 고도화로 국민에게 인정받기 위해 책임을 다하겠다”고 말했다. &nbsp; 이번 조직개편으로 김 대표가 무게를 싣는 KT의 ‘AICT 사업전환’ 구상이 추진력을 얻는 모양새다. 사진은 서울 종로구 KT 광화문 사옥 모습. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 김 대표가 추진하는 ‘AICT 사업전환’ 구상은 본격적으로 추진력을 얻게 됐다. KT는 지난 9월 마이크로소프트(MS)와 AI·클라우드 분야 등에서 수조원 규모의 전략적 파트너십을 맺었다. 이후 본사의 통신 분야 조직 규모는 대폭 줄이기 위해 통신 네트워크 설비 업무를 전담하는 자회사를 설립, 인력을 재배치하기로 했다. &nbsp; 이번 개편안을 통해서는 B2B 사업을 맡아 온 ‘엔터프라이즈부문’에 AI 사업 조직인 ‘전략·신사업부문’을 흡수·통합함으로써 한층 더 힘을 실었다. 기존 전략·신사업부문이 담당하던 AI사업, DX(디지털전환)사업, 로봇사업을 엔터프라이즈부문의 B2B사업과 연계해 상품 기획부터 수주까지 한 부문에서 총괄하도록 개편한 것이다. 개편한 조직은 현재 엔터프라이즈부문장인 안창용 KT 부사장이 계속 이끈다.&nbsp;전략·신사업부문이 보유한 AI 통화비서 서비스 등 B2C(기업 소비자 거래) 서비스는 ‘커스터머부문’으로 옮겨진다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 개편안 더 뜯어보면 &nbsp; 지난해 11월 기술 역량 강화를 위해 기술혁신부문 산하에 신설한 ‘KT컨설팅그룹’도 ‘전략·사업컨설팅부문’으로 승격됐다. 기업을 대상으로 AX 전략을 제안하는 등 B2B 사업을 발굴하는 업무를 맡는다. MS와 지난 9월 맺은 파트너십 업무를 담당하는 ‘SPA본부’도 전략·사업컨설팅부문 산하에 놓인다. KT컨설팅그룹장을 이끌었던 정우진 전무가 부문장을 맡는다. &nbsp; 이 밖에 커스터머부문 산하 ‘미디어플랫폼사업본부’는 커스터머부문에서 분리돼 ‘미디어부문’으로 신설된다. KT의 캐시카우(주요 수익원)인 IPTV 사업을 담당하던 곳이다. IPTV 사업 외에 KT스카이라이프, KT스튜디오지니, 지니뮤직 등의 미디어 계열사를 총괄하는 ‘컨트롤타워’ 역할을 맡는다. 부문장으로 경영기획부문 전략기획실장을 이끌던 김채희 전무가 임명됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 이번 조직 개편안에는 지난달 KT가 실시한 네트워크 운용 자회사 인력 재배치 및 특별 희망퇴직에 동의하지 않은 직원들을 어디로 수용할지 여부는 포함되지 않았다. 분사와 희망퇴직 등 조직개편 대상 인원은 5700여명, 희망퇴직과 전출에 동의하지 않은 인원은 2000여명 안팎인 것으로 알려졌다. KT 관계자는&nbsp;“추후 별도로 관련 발표가 있을 전망”이라고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.29 15:31</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25296068" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 구글, 캐나다서도 '반독점' 제소... "수익 3% 벌금 내라"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25296046</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25296046"/>
        <updated>2024-11-29T06:16:49.570Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296046" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/29/3d14c0f0-1108-436b-aad1-6d928b245379.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 구글, 캐나다서도 '반독점' 제소... &quot;수익 3% 벌금 내라&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25296046" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
[팩플] 구글, 캐나다서도 '반독점' 제소... "수익 3% 벌금 내라"
</a>
</h2>
<p class="description">
‘검색의 제왕’ 구글 앞에 유난히 혹독한 겨울 바람이 불고 있다. 미국 내 온라인 검색시장 반독점 소송서 패소한 이후 웹 브라우저 크롬을 매각당할 위기에 놓인 데 더해, 캐나다에선 웹 광고 수익의 근간인 광고 기술 체계까지 해체당할 위기를 맞았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 깨진 유치랑 속 구글 로고. 로이터=연합 &nbsp; 캐나다 반독점당국인 경쟁국(Competition Bureau)은 28일(현지시간) 구글이 온라인 광고 시장에서 반경쟁적 행위를 저질렀다며 경쟁법원(Competition Tribunal)에 제소한다고 밝혔다. 경쟁국은 “구글은 캐나다 온라인 광고에서 지배적 지위를 남용해 시장 참여자가 (구글의) 자체 광고 기술 도구를 사용하도록 함으로써 경쟁사를 배제하고 경쟁 과정을 왜곡하는 행위를 저질렀다”고 주장했다. 그러면서 법원에 게시자가 광고를 관리하는 서버인&nbsp;‘더블클릭 포 퍼블리셔’(DFP), 광고주와 게시자가 광고를 거래하는 플랫폼 ‘애드 익스체인지’(AdX) 등 구글의 자체 광고 기술 소프트웨어 2개를 매각해야 한다고 요청했다. 이에 더해 구글이 반경쟁적 관행으로부터 얻은 이익의 3배 혹은 글로벌 총 수익의 3%를 벌금으로 내고 반경쟁적 관행을 중단해야 한다고 요구했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 웹 광고는 구글의 주요 수익원이다. 지난 3분기 구글 모회사 알파벳 실적발표에서 검색 등 광고 분야 매출은 494억 달러(약 69조원)였는데, 이는 전체 매출(883억 달러)의 56%에 해당하는 금액이다. 구글에게 자체 광고 기술 도구를 매각하도록 명령해 달라는 캐나다 당국의 요청은 사실상 구글 광고 생태계 전반을 해체하라는 것으로, 구글의 핵심 수익원에 심각한 타격을 입힐 수밖에 없다. &nbsp; 캐나다 경쟁국(Competition Bureau)이 28일 밝힌 구글의 광고 기술 스택(ad tech stack) 흐름도. 캐나다 경쟁국 홈페이지 캡처 &nbsp; 경쟁국은 캐나다서 연간 2000억 건 이상 웹 광고 거래를 일으킨 구글의 독점적 광고 시스템 사례를&nbsp;별도 자료를 통해 자세히 밝혀 적었다. 자료에 따르면 구글은 광고 게시자가 온라인 광고를 관리하는 데에 사용하는 도구인 DFP, 광고주가 광고 공간을 구매하는 데 사용하는 도구인 구글애즈·DSP(Display&amp;Video 360), 판매측과 구매측 사이 중개자 역할을 하는 자동 경매 플랫폼 AdX를 모두 소유함으로써, 광고 기술 스택을 ’의도적으로’ 통제하고 있다. 당국은 “구글은 상호 의존적인 다양한 광고 기술 제품을 불법적으로 연결해 시장지배력을 강화했다”고 주장했다. &nbsp; 구글의 글로벌 광고 부사장인 댄 테일러는 서면 성명을 통해 “(캐나다 경쟁국은) 광고 구매자와 판매자가 선택의 폭이 넓은 치열한 경쟁 상황을 무시한 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 구글의 웹 광고 독점 문제를 겨냥하고 있는 곳은 캐나다만이 아니다. 영국 경쟁시장국(CMA)도 지난 9월&nbsp;성명을 통해&nbsp;구글이 광고주로서 구글애즈와 DSP, 퍼블리셔로서 DFP, 거래소로서 AdX를 운영했으며 그 과정에서 “AdX에 경쟁 우위를 제공하고, 구글의 경쟁사를 불리하게 하며, 고객 이익에 반하는 다양한 관행을 수행했다”고 적시했다. CMA는 구글의 진술을 받은 뒤 최종 제재 결정을 내릴 예정이다. &nbsp; 미국 본토에서도 구글 웹 광고 독점 문제에 대한 재판이 진행 중이다. 미국 법무부가 지난해 1월 버지니아 연방법원에 제기한 이 소송은 “구글이 2008년 DFP을 인수한 것과 같은 ‘반경쟁적 인수’를 취소하고 AdX를 매각하도록 조치해달라”는 요청을 골자로 한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 엎친 데 덮쳤다 &nbsp; 버지니아동부지방연방법원(The U.S. District Court for the Eastern District of Virginia). AP=연합 &nbsp; 구글 입장에선 ‘엎친 데 덮친 격’으로 연달아 사법리스크가 생겨나는 상황이다. 앞서 구글은 웹 광고 문제와 별개로 지난 8월 미 법무부가 제기한 온라인 검색시장 반독점 소송에서 패소하면서 웹 브라우저 크롬까지 매각할 위기에 놓였다. &nbsp; 미 법무부가 “구글이 무선 통신사, 브라우저 개발자 및 기기 제조업체 등에 거액을 지급하며 검색 엔진 시장서 독점적 지배력을 구축해왔다”며 제기(2020년 10월)한 이 소송서 1심 재판부는 구글이 독점 금지 조항인 셔먼법 제2조를 위반했다고 판시하며 지난 8월 법무부의 손을 들어줬다. 이 판결 이후 미 법무부는 재판부에 구글의 핵심 사업인 크롬의 강제 매각 조치를 요청했다. &nbsp; 구글은 항소할 계획을 밝혔지만 구글을 둘러싼 환경은 우호적이지 않다. 2기 트럼프 행정부의 부통령 당선인인 J.D. 밴스는 8월 파이낸셜타임스(FT)와의 인터뷰에서 “구글은 너무 크고 강력하다”며 구글의 사업 분할에 찬성하는 입장을 밝혔다. 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.29 14:16</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25296046" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “친구할래요?” 불법 스팸, 방치하면...이통사·문자사업자에 과징금]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25295690</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25295690"/>
        <updated>2024-11-28T06:17:42.378Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25295690" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/28/dccd77fc-9fd7-4fb9-96af-9dfec4e39494.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “친구할래요?” 불법 스팸, 방치하면...이통사·문자사업자에 과징금">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25295690" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] “친구할래요?” 불법 스팸, 방치하면...이통사·문자사업자에 과징금
</a>
</h2>
<p class="description">
과학기술정보통신부와 방송통신위원회가 28일 서울 종로구 정부서울청사에서 ‘불법스팸 방지 종합대책’을 발표했다. 연합뉴스 &nbsp; 정부가 주식 리딩방, 대출·도박 광고 등 기승을 부리는 불법 스팸에 대한 제도적·기술적 대책을 내놨다. 아무리 차단해도 좀비처럼 날아오는 스팸 문자로 인한 불편함을 막을 수 있을지 관심을 모은다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 28일 과학기술정보통신부와 방송통신위원회는 ‘불법 스팸 방지 종합대책’을 발표했다. 대량 문자를 발송하는&nbsp;문자재판매사, 이를 통신사로 넘기는 문자중계사, 이동통신사 등 불법 스팸 유통 경로에 있는 각 주체에 대한 제재안이 담겼다 &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 불법 스팸은 이용자가 원치 않음에도 문자·이메일 등 정보통신망을 통해 전송되는 영리 목적의 광고성 정보를 말한다. 단순 불편을 넘어 보이스피싱(전화금융사기)·스미싱(미끼문자) 등 디지털 범죄로 이어진다. 불법 스팸은 갈수록 증가 추세다. 지난 6월 4700만 건의 신고가 접수되며 역대 최대치를 기록했다.올 상반기에만 2억 건이 넘는 신고가 접수됐다. 방통위가 지난 6~7월 긴급 점검에 나선 결과 불법 스팸 신고의 75%가 대량 문자 서비스에 집중돼 있었다. &nbsp; 불법 스팸 문자의 예시. 사진 방송통신위원회 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 내용 담겼나 &nbsp; 먼저, 불법 스팸 발송을 방치한 이동통신사, 문자중계사·재판매사 등에 과징금을 부과하는 규정을 신설한다.&nbsp;대량 문자는 사업자 또는 개인이 문자재판매사에 이를 의뢰하고, 문자재판매사가 문자중계사에 넘기는 경로로 발송된다. 현 정보통신망법에 따르면 역무 제공 거부, 즉 이동통신사가 문자중계사에 대해 또는 문자중계사가 재판매사에 대해 서비스를 끊는 것이 가능하다. &nbsp; 정부는 이를 포함해&nbsp;정보통신서비스 제공자의 의무를 구체적으로 명시하고, 위반 시 과징금을 부과할 수 있도록 내년 중 정보통신망법을 개정할 계획이다. 불법 스팸 전송 행위를 통해 얻은&nbsp;범죄 수익을 몰수하는 법 개정도 함께 추진한다.&nbsp; &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; 또 대량 문자 전송 자격 인증을 의무화해 사업자 등록 요건을 강화하기로 했다. 낮은 진입 장벽 탓에 문자재판매사가 지난 9월 기준 1168곳으로 늘어났고 위법 행위가 곳곳에서 일어나고 있다는 판단에서다. 이에 영업정지와 등록 취소를 위한 처분기준을 마련해 문제 사업자를 시장에서 퇴출하기로 했다.&nbsp; &nbsp; 그밖에 발송 단계에서 유효한 발신번호로만 문자가 발송될 수 있게 사업자 내부 검증을 강화하고, 수신 단계에서는 별도 앱 설치 없이도 이동통신사가 필터링한 문자를 휴대 전화 단말기에서 격리할 수 있게 개선한다. 국내 제조 휴대 전화에는 온디바이스(On-device) AI를 활용한 스팸 필터링 기능을 탑재한다는 구상이다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한계는 &nbsp; 이번 대책은 실제 불법 스팸을 발송하는 개인 또는 조직이 아닌 대량 문자를 유통하는 사업자에 대한 제재 위주로 마련됐다. 불법 행위의 시작점을 뿌리 뽑지 못한다는 한계가 있는 것.&nbsp;이에 대해 류제명 과기정통부 네트워크정책실장은 이날 오전 브리핑에서 “원천적으로 불법 스패머(스팸 발송자)를 추적하는 데 (이번 대책이) 한계가 있을 수 있다”면서도&nbsp;“물론 불법 스패머를 발본색원하는 노력도 병행돼야 하겠지만, 유통 단계상 주체들이 기술적인 조치를 하고 또 이들에 대한 법적·경제적 제재를 강화하면 불법 스팸 자체를 획기적으로 줄일 수 있을 것”이라고 밝혔다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 오혜정 디자이너 &nbsp; 아무리 차단해도 좀비처럼 살아나는 불법 스팸에서 해방되는 법은 없을까요. 자세한 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 📌"나 뽑아줘" 총선 좀비 문자…폰에서 이거 치면 싹 거른다 https://www.joongang.co.kr/article/25235185 」&nbsp;어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.28 14:43</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25295690" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SK스퀘어·CJ ENM 2500억 공동 투자…티빙·웨이브 합병 급물살]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25295403</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25295403"/>
        <updated>2024-11-27T10:13:42.016Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25295403" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/27/dfaf717a-343a-47cf-bd33-02242f620f2c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] SK스퀘어·CJ ENM 2500억 공동 투자…티빙·웨이브 합병 급물살">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25295403" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] SK스퀘어·CJ ENM 2500억 공동 투자…티빙·웨이브 합병 급물살
</a>
</h2>
<p class="description">
국산 OTT 티빙과 웨이브의 합병을 추진하고 있는 CJ ENM과 SK스퀘어가 총 2500억 원 규모의 공동 투자에 나섰다. 사진 각 사 로고. &nbsp; 거대 토종 OTT(온라인동영상서비스)는 탄생할 수 있을까. 국산 OTT 티빙과 웨이브의 합병을 추진하고 있는&nbsp;CJ ENM과 SK스퀘어가 총 2500억 원 규모 공동 투자에 나섰다. 사업 결합을 위한 합작 투자로 두 OTT간 합병은 속도를 낼 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 27일 CJ ENM과 SK스퀘어는 웨이브에 각각 1000억 원과 1500억 원을 투자했다고 공시했다. 투자는 두 회사 모두 웨이브가 새롭게 발행한 전환사채(CB)를 취득하는 방식으로 이뤄졌다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; 이번 투자는 티빙과 웨이브 합병을 위한 사전 작업으로 볼 수 있다. 웨이브의 2000억 원 규모 전환사채 만기일이 오는 28일로 다가온 만큼 이를 해결하는 데 두 회사가 힘을 합친 것이다. 이번 투자로 웨이브는 상환을 이행하고 투자 재원도 확보하면서 위기를 벗어날 수 있게 됐다. 양사는&nbsp;“이번 전략적 공동 투자는 웨이브와 티빙의 OTT 사업 시너지를 강화겠다는 의지의 표명”이라면서&nbsp;“합병을 통해 향후 글로벌 경쟁력을 갖춘 K-OTT를 출범시킬 것”이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 지난해 말 CJ ENM과 SK스퀘어는 업무 협약을 체결하고 티빙과 웨이브의 합병 계획을 내놨지만, 두 OTT 주요 주주끼리 의견이 엇갈리면서 1년 가까이 속도를 내지 못했다. 그러나 이번 투자로 합병의 첫 단계를 밟게 됐다. 두 회사는 향후 기업결합심사 등을 거쳐 내년 상반기쯤 합병법인을 출범시킨다는 구상이다. 합병은 CJ ENM으로의 기업결합을 추진하는 형태다. 티빙 주요 주주인 KT스튜디오지니의 동의를 얻는 것도 아직 합병 절차에 남아 있다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.27 18:35</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25295403" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[나랑 수다 떨더니 나를 팔아? AI에 뒤통수 맞지 않는 법]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25295374</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25295374"/>
        <updated>2024-11-27T20:13:37.314Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25295374" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/27/943ac7aa-23b8-4eba-872c-a6964adfa77e.jpg/_ir_410x230_/" alt="나랑 수다 떨더니 나를 팔아? AI에 뒤통수 맞지 않는 법">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25295374" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
나랑 수다 떨더니 나를 팔아? AI에 뒤통수 맞지 않는 법
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s Personal TopicAI 스며든 시대똑똑하게 내 비밀 지키는 법 &nbsp; AI와 대화가 일상이 된 시대. 친구·동료 처럼 자주 소통하고, 회사에서 정리해야 할 방대한 양 자료를 올리면 요약해주고, 영어 공부할 겸 일상적 사생활을 AI와 공유하기도 한다. 그런데 우리 둘만의 비밀 잘 지켜 줄 것 같았던&nbsp;AI가 내 얘기로 공부하고 있다면? 무심코 공유한 사진부터 한땀 한땀 그린 일러스트까지 학습해 다른 사람들에게&nbsp;‘이런 스타일 그림 인기인데 어떠세요?’ 추천까지 해준다면. ‘반 고흐 스타일로 그림 그려줘’라는 주문이 AI에겐 식은 죽 먹기가 된 시점, 이런 두려움 이상한 일이 아니다. 최근 빅테크들이 자사 플랫폼에 올라오는 사용자 콘텐트를 AI 학습에 이용할 수 있게 한다는 내용을 약관에 추가하면서 이런 공포심은 더욱 확산.&nbsp; &nbsp; 그래서 준비했다. AI 챗봇 쓰면서 내 비밀 지키는 법부터, 소셜미디어(SNS)에 사진·이미지 올리면서 AI 학습, 딥페이크(AI활용 영상·이미지 조작)에 이용될까 걱정하는 찜찜함 더는 법까지 AI와 적당한 거리두기 방법 싹 다 모았다. &nbsp; &nbsp; ■ 💬목차&nbsp;「 1. 🗣️챗봇 편 2. 🖼️이미지 편 3. 🌏국내 편 4. 📱AI 거리두기, 소셜미디어는 5. 🔭빅픽처를 알고 싶어 」&nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 1. AI 챗봇 편 &nbsp; AI가 생활 곳곳에 침투하면서 어디까지 내 정보를 알고 있는지 공포감이 드는 건 물론, ‘내 정보는 학습에 이용하지 말라’는 이용자들 요구도 거세지고 있다. AI 챗봇 서비스들은 이런 우려에 대비해 내 정보를 이용하지 못하게 막는 옵트 아웃 옵션을 제공한다. 챗GPT 등 국내 이용자가 많은 AI 챗봇 서비스 5개가 제공하고 있는 옵트 아웃 옵션 이용법을 정리했다. &nbsp; ①챗GPT 챗GPT는 가장 인기있는 AI 챗봇. 국내 이용자는 526만명(와이즈앱·리테일, 10월 기준)으로 추정된다. 구독 상품은 개인용, 비즈니스(팀), 엔터프라이즈 플랜으로 나뉜다. 오픈AI는 기업 이용자들이 내부 문서 외부 유출에 민감한 점을 감안해, 팀·엔터프라이즈 플랜에서 나눈 대화 내용은 AI 훈련에 이용하지 못게 하고 있다. 물론 개인용 플랜과 무료 버전도 대화 내용 이용을 막을 수 있다. 다음 순서대로 설정하면된다. 로그인→ 오른쪽 상단에 나오는 프로필 사진 클릭(모바일 버전은&nbsp;페이지 왼쪽 상단 ‘='’누른뒤 하단 이름 클릭)→설정→데이터 제어→모두를 위한 모델 개선→비활성화 버튼 클릭. &nbsp; 챗GPT 캡처 ②제미나이(Gemini) 구글의 AI 챗봇 서비스 제미나이는 이용자가 18세 이상인 경우 ‘챗봇과 대화를 학습에 이용한다’는 옵션이 디폴트(기본값)로 켜져 있다. 제미나이에 접속한 뒤 메뉴→하단의 ‘활동’→사용 중지 단계를 거치면 차단이 가능하다. 모바일 버전은 우측 상단 프로필 사진을 누른 뒤 ‘Gemini 앱 활동’에서 설정할 수 있다. &nbsp; ③퍼플렉시티(Perplexity) 요즘 급성장 중인 AI검색 서비스, 퍼플렉시티. 왼쪽 하단 계정 이름 옆의 톱니바퀴 아이콘(모바일 버전에선 왼쪽 상단 프로필 사진)을 누르고 ‘AI 데이터 보유’ 설정을 끄면 차단 가능하다. &nbsp; ④클로드(Claude) 앤스로픽의 클로드는 안내 페이지에서 기본적으로 사용자들이 클로드에서 나누는 대화를 AI 훈련에 이용하지 않는다고 공지하고 있다. 다만 각 대화마다 나오는 엄지 모양 피드백 버튼을 누르면 앞뒤 대화를 훈련에 사용하니 주의해야 한다. &nbsp; ⑤클로바 X 네이버에서 만든 국내 AI 챗봇 클로바 X도 있다. AI학습을 막으려면 왼쪽 하단 프로필 사진→설정→서비스 설정→인공지능 연구, 서비스 품질 개선 등 목적의 데이터 활용 동의 설정을 끄면 AI학습을 차단할 수 있다. ⑥제외 옵션 없어요🙅 MS 코파일럿, 아직 국내 출시 전인 메타 AI는 내 대화를 AI 훈련에서 제외시킬 수 있는 옵션이 없다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp;━&nbsp; 2. 이미지 편 &nbsp; 소셜미디어 등 다양한 플랫폼에 자신이 만든 이미지를 공유하는 경우가 많다. AI가 이를 가져다 학습할 수 없게 하려면. &nbsp; 결과물 망치는 필터: 벤 자오 시카고대 교수 연구팀이 개발한 프로그램 ‘글레이즈’는 타임지 ‘2023년 최고의 발명품’으로 선정됐다. 글레이즈는 이미지에 일종의 노이즈 필터를 씌우는 프로그램으로, 이 필터를 씌운 이미지를 AI에 학습시키면 결과물이 원본을 알아볼 수 없게 변환된다. 다만 필터링을 거친 이미지는 약간의 자글자글한 필터 효과가 남는다. 같은 연구팀에서 지난 1월 개발한 또다른 AI 학습 방지 프로그램 나이트셰이드는 그림에 ‘독’을 풀어 AI의 이용을 막는다. 연구팀은 소개 페이지에서 ‘인간의 눈이 푸른 초원 위에 누워있는 소를 볼 수 있다면, AI 모델은 풀 위에 큰 가죽 지갑이 놓여 있는 모습을 볼 것’이라고 설명했다. 실제 작업을 맡기고자 하는 의뢰인과는 따로 원본이나 작업물을 주고받는 방식으로 작업한다. &nbsp; 글레이즈 사용법: 글레이즈는 일반인도 사용 가능하다. 홈페이지에서 압축파일을 다운로드 받은 후, 프로그램을 실행하면 된다. 다만 컴퓨터 사양에 따라 걸리는 시간이 천차만별이다. 램(RAM) 사양이 낮다면 한 장을 변환시키는 데 몇 십 분이 걸리기도 한다. 다른 프로그램은 꺼둔 채 실행하는 게 좋다. 강도(intensity)와 렌더링 품질(render quality)을 높음, 표준, 낮음 중에 선택할 수 있는데, 강도가 높을수록 작품의 보호 수준이 높아지지만, 그만큼 눈에 보이는 노이즈가 강해진다. 원본 이미지에서 더 변형이 많아진다는 의미. &nbsp; AI의 이미지 학습을 방어하는 필터를 삽입할 수 있는 프로그램 글레이즈 웹 버전도 있어요: 글레이즈는 2GB가 넘는 무거운 프로그램이다. 프로그램 실행에 시간이 오래 걸린다면 웹에서 실행하는 방법도 있다. 공식 소셜 미디어(인스타그램, 엑스)나 이메일로 ‘창작자인데, 프로그램을 쓰고 싶다’는 내용의 메시지를 보내면 연구팀에서 초대 페이지를 보내준다. 이 페이지에서 회원가입하면 프로그램을 사용할 수 있는데, 다운로드 받아서 사용할 때보다 10분의 1 정도 시간이면 된다. &nbsp; 내 사진 AI 이용 막는 방법은?: 창작자에겐 자신의 작품을 AI가 학습하는 게 문제라면, 일반인들은 자신이 올린 사진을 이용한 딥페이크가 걱정거리다. 이미지 생성AI를 개발하는 빅테크들을 중심으로 워터마크를 도입하고 있지만, 방지보단 탐지에 가깝다.&nbsp;딥페이크를 사전에 막기보다는 사후에 이미지의 합성 여부를 판단하고 탐지한다는 것. 현재로선, 글레이즈 등을 사용해 변형한 사진을 올리는 등의 방법도 있지만 딥페이크를 원천 방지할 수 있다는 보장은 없다. 또 이 경우 사진에 일정 부분 노이즈가 들어가는 건 감수해야한다. 다만 국내에선 대학을 중심으로 딥페이크 방지 필터 개발 연구팀이 관련 기술을 개발 하고 있다. 딥쉴드(고려대), 트로하(유니스트) 등은 글레이즈와 유사한 방식으로 사진을 이용해 딥페이크를 제작했을 때 원본 얼굴을 알아볼 수 없게 바꿔주는 노이즈 필터를 만들고 있다. &nbsp; 개인정보 모자이크 처리: 자라소프트는 불필요한 인물 사진에 자동으로 모자이크나 블러(흐릿하게 보여지는 필터)를 씌워주는 ‘블러 미’ 서비스를 운영 중이다. 블러 미 웹 페이지에 사진을 업로드하고 블러 강도를 설정하면 사람의 얼굴, 자동차 번호판 등 원하는 개인정보를 자동으로 안 보이게 처리해 준다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 3. 국내 서비스 편&nbsp; &nbsp; &nbsp; 한국에서 AI 모델을 만들거나 AI 기반 서비스를 제공하는 기업들의 내 정보 이용 막으려면. &nbsp; ①네이버: 네이버는 2021년 이용약관을 개정하면서 이용자가 블로그, 카페 등에 직접 올린 글을 자사가 개발한 AI 학습에 활용할 수 있도록 하는 필수 조항을 만들었다. AI 모델 ‘하이퍼 클로바’를 개발하면서 네이버 블로그 게시물 등을 AI 학습에 이용했다고 밝혔다. 사용자가 이를 선택할 수 없게 만든 약관으로, 공정거래위원회가 이 문제를 조사 중이다. 지난 10월 하정우 네이버클라우드 IC이노베이션센터장은 국회 과학기술정보통신위원회 국정감사에 출석해 “이용자 편의를 위한 것이지만 이용자 입장에서 다르게 볼 수 있고 공정위도 마찬가지이기 때문에 내부적으로 검토하고 있다”고 말했다. 다만 네이버는 현재 제공하고 있는 AI 검색 ‘큐’와 챗봇형 AI ‘클로바 X’에선 대화 내용을 학습에서 제외하는 옵션을 제공하고 있다. 종합하자면 이용자가 공적으로 올린 글은 학습에 이용하되, 개인적인 대화는 제외할 수 있는 것. &nbsp; 클로바 X 캡처 ②카카오: 카카오는 아직 일반 사용자들이 이용할 수 있는 AI 챗봇 서비스가 없다. 다만 지난 10월 개발자 콘퍼런스에서 출시 예정인 10개의 AI 모델을 소개했다. 이와 관련 김병학 카나나알파 성과리더는 “저작권과 개인정보 이슈를 해결한 데이터만 학습했다”고 밝혔다. 같은 행사에서 카카오는 향후 출시할 AI 서비스 카나나는 카카오톡 내 개인 간 대화를 AI 학습에 이용하지 않고 별도의 앱에서 데이터를 학습해 이를 개인 맞춤형 서비스에 이용할 예정이라고 공개했다. &nbsp; ③통신사: 각 통신사들은 최근 AI 에이전트(비서)를 잇달아 내놓고 있다. SK텔레콤은 지난해 9월 에이닷을 출시하면서 퍼플렉시티, 챗GPT, 클로드 등 다양한 거대언어모델(LLM)을 사용해 통화내용 요약 등 다양한 서비스를 받아볼 수 있게 하고 있다. 별도의 옵트 아웃 기능은 없지만, 비식별화 과정을 거친다는게 회사 측 설명. SK텔레콤 관계자는 “통화 내용은 비식별화한 상태로 AI 학습에 이용된다”고 말했다.&nbsp;LG유플러스도 AI 에이전트인 ‘익시오’ 서비스를 지난 7일 발표했다. AI가 대신 전화받거나 통화 내용을 바탕으로 콘텐트를 추천해주는 기능을 제공한다. LG유플러스 관계자는&nbsp;“익시오에서 통화한 내용은 익시젠(익시오의 기반이 되는 LLM 모델) 학습에 이용되지 않는다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4. AI 거리두기, 소셜미디어는 &nbsp; 지난 15일, 평소와 같이 접속한 엑스. 첫 화면에 정책 변경 관련 공지가 떴다. 취지는 사용자가 제공한 텍스트, 사진 등을 분석하고 생성AI 모델 ‘그록’을 훈련시키는 데 이용할 수 있다는 데 동의해야 한다는 것이다. 이 정책은 동의·비동의 여부를 결정할 수 없고, 반드시 동의해야 엑스 서비스를 이용할 수 있는 사실상 강제되는 정책이었다. &nbsp; 엑스 말고도 AI 훈련 관련 약관으로 논란이 된 소셜 미디어는 또 있다. 소셜 미디어 링크드인은 약관에 정확한 명시 없이 사용자들이 올린 콘텐트를 AI 훈련에 사용하고 있었다는 사실이 지난 9월 알려지면서 비판을 샀다. 설정에 들어가면 AI 훈련 옵션을 끌 수 있지만, 약관에 명시하거나 사용자에게 따로 의사를 묻지 않았다는 것. &nbsp; 일러스트, 사진 등 자신의 일상을 소셜 미디어에 올리던 이용자들은 소셜미디어가 ‘은근슬쩍’ 정책을 바꾼다며 반발하고 있다. 다른 소셜 미디어로 ‘피난’가는 경우도 생겼다. 가장 큰 반사이익을 얻은 건 블루스카이와 스레드다. 사용자 중심의 소셜 미디어를 지향하는 블루스카이는 지난달 18일, 엑스가 정책을 바꾸겠다고 발표한 이후 24시간 동안 신규 사용자 50만 명을 확보했다고 발표했다. 아티스트 전용 플랫폼인 카라(Cara)도 메타가 지난 6월 개인정보 보호 정책에서 서비스(페이스북, 인스타그램 등)에 올린 게시글, 사진, 캡션 등 정보를 생성AI 훈련에 이용할 수 있다는 내용을 신설하겠다고 밝히자, 일주일만에 이용자가 4만 명에서 65만 명으로 늘었다. &nbsp; 소셜 미디어 블루스카이는 엑스가 개인정보 보호정책에 AI 학습 관련을 바꾼다고 발표한 지 하루만에 이용자 수가 50만 명을 넘었다고 발표했다. 블루스카이 캡처 &nbsp;━&nbsp; 5.&nbsp;빅픽처를 알고 싶어 &nbsp; 학습 자료에 목마른 AI와 모델 개발사, 이를 막고싶은 콘텐트 창작자, AI서비스 이용자들 간의 힘겨루기, 앞으로의 관전포인트 셋. &nbsp; 줄줄이 이어지는 소송전: 일러스트뿐만 아니라 작가, 작사가, 언론사 등 대형 콘텐트 공급자들은 AI 개발사들에 줄줄이 소송을 제기하고 있다. 독일 현지 언론에 따르면 독일음악저작권협회는 지난 14일 오픈AI가 AI 모델 훈련에 노래 가사를 무단 사용했다는 이유로 독일 법원에 소송을 제기했다. 앞서 뉴욕타임스 등 언론사들도 오픈AI가 기사를 무단으로 이용했다며 소송을 제기해 진행 중이다. &nbsp; 정보 수집 원천 차단: 지난해 8월 오픈AI는 웹 크롤러(웹사이트를 방문해 정보를 자동으로 수집하는 소프트웨어) ‘GPT봇’의 출시를 알리면서 홈페이지에서 이를 차단하는 방법을 안내했다. 로이터에 따르면 지난해 말 기준 미국, 영국, 스페인 등 10개국 언론사 중 48%가 오픈AI의 크롤러를, 24%가 구글의 크롤러를 차단하고 있다. 오픈AI는 잇단 저작권 침해 반발에 월스트리트저널 등을 보유한 미디어그룹 뉴스코퍼레이션, 파이낸셜타임스, 프랑스 르몽드 등 언론사의 기사를 AI 훈련과 답변에 활용하고, 대가로 사용료를 지불하는 정식 협약을 맺기도 했다. &nbsp; 규제 법안도 속속: 미국 매체 더 버지에 따르면 미국 상원에선 지난 7월 AI 콘텐트 인증을 강화하는 법안이 발의됐다. 미국 내 국가표준기술원(NIST)이 워터마크 등으로 콘텐트 출처를 증명하고, AI가이 합성한 콘텐트를 구별해내는 데 도움이 되는 표준과 지침을 만들도록 의무화하는 내용이다. 국내에서도 AI가 만들어낸 합성물에 워터마크를 의무적으로 넣는 내용의 AI기본법이 국회 과학기술정보방송통신위원회 법안소위원회를 최근 통과했다.
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.27 17:10</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25295374" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] AI 위협에 국가 차원에서 맞선다…韓 AI 안전연구소 출범]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25295312</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25295312"/>
        <updated>2024-11-27T07:12:35.065Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25295312" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/27/bbe93a6f-e9ed-49ac-84e2-283f5b81074d.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] AI 위협에 국가 차원에서 맞선다…韓 AI 안전연구소 출범">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25295312" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] AI 위협에 국가 차원에서 맞선다…韓 AI 안전연구소 출범
</a>
</h2>
<p class="description">
27일 경기 성남시 판교글로벌R&amp;D센터에서 AI 안전연구소 개소식이 개최됐다. 연합뉴스 &nbsp; 인공지능(AI)의 위험에 대응하기 위한 전담 조직 ‘AI 안전연구소’가 문을 열었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부는 27일 경기 성남시 판교글로벌R&amp;D센터에서&nbsp;AI 안전연구소를 개소했다.&nbsp;AI 안전연구소는&nbsp;AI 활용으로 발생할 수 있는 제반 위험을 평가하고, 이를 예방 및 최소화할 수 있도록 정책과 기술을 연구 개발한다. 미국·영국·일본 등 10개국이 참여하는 ‘국제 AI 안전연구소 네트워크’에 합류해 글로벌 협력을 병행한다. 지난 12일 초대 소장으로 임명된 김명주 서울여대 정보보호학부 교수는 이날 개소식에서 “연구소는 규제 기관 성격이 아니라 국내 AI 기업들이 글로벌 경쟁력을 확보하는데 장애가 되는 위험 요소를 최소화하도록 지원하는 협력기관으로 역할할 것”이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; 김주원 기자 &nbsp;━&nbsp; 왜 필요해 &nbsp; AI 기술 발달에 따른 안보 위협에 국가 차원으로 대응해야 할 필요성이 커졌다. 환각(할루시네이션)·편향성 등 기술적 한계는 물론 딥페이크(영상조작물)·사이버 해킹 등 인간의 악용이 바탕이 된 AI 위험성이 나날이 커지고 있기 때문. 올해 노벨물리학상을 받은 제프리 힌턴 캐나다 토론토대 교수는 수상 직후 인터뷰에서 “AI가 통제 불능의 상태가 될 수 있는 위협에 대해 우려해야 한다”고 경고한 바 있다. 이에 지난해 영국에서 열린 ‘AI 안전 서밋’을 계기로 미국·영국·일본 등 주요국들이 AI 안전연구소를 출범했는데, 우리나라 역시 이러한 흐름에서 연구소를 꾸리게 됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 근거법은 &nbsp; 26일 오전 국회 과학기술정보방송통신위원회 전체회의에서 최민희 위원장이 인공지능(AI) 기본법 제정안을 상정하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 현재 AI 안전연구소는 한국전자통신연구원(ETRI) 산하에 신설됐다. 연구소의 설립 근거 조항이 담긴 ‘AI 기본법’이 연내 제정되면 법적 근거를 갖추게 된다. 개소식 전날인 26일 국회 과학기술정보방송통신위원회는 전체회의에서 AI 기본법을 통과시켰다. 정식 명칭은 '인공지능 발전과 신뢰 기반 조성 등에 관한 기본법안’. 법제사법위원회를 거쳐 본회의에 상정해 통과되면 우리나라는 유럽에 이어 두 번째로 AI 관련 법안을 제정하게 된다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 현재 12명으로 출범한 AI 안전연구소는 내년에 30명 수준으로 인원을 확충할 계획이다. 향후 AI 기본법까지 제정돼 연구소가 정착되면, 안전한 AI 활용 환경이 마련되는 데 동력이 실릴 것으로 보인다.&nbsp;AI 기본법은 사람의 생명 등에 중대한 영향을 미칠 우려가 있는 ‘고영향 AI’를 규정해 고위험 AI 활용에 있어 기본적인 안전장치를 둘 수 있다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.27 15:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25295312" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 오픈AI, 한국에서 첫 MOU...한국 진출 준비하나]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25294994</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25294994"/>
        <updated>2024-11-26T07:13:13.587Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294994" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/26/f5220896-7b28-46b0-96c2-4836a1bce95d.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 오픈AI, 한국에서 첫 MOU...한국 진출 준비하나">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294994" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] 오픈AI, 한국에서 첫 MOU...한국 진출 준비하나
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI가 한국에서 첫 업무협약(MOU)을 맺었다. 본격적인 한국 시장 진출을 위한 포석이라는 전망이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 제이슨 권 오픈AI CSO(왼쪽)가 강석훈 한국산업은행 회장과 함께 MOU 문서를 들어보이고 있다. 사진 오픈AI &nbsp; 26일 오픈AI는 한국산업은행과 인공지능(AI) 생태계 발전을 위해 협력하는 내용이 담긴 업무협약을 체결했다고 밝혔다.&nbsp;협약은 이날 오전 제이슨 권 오픈AI 최고전략책임자(CSO)와 산업은행 강석훈 회장이 참석한 화상회의를 통해 진행됐다. 오픈AI 측은 “이번 협력은 오픈AI가 한국 AI 산업의 혁신과 성장을 지원하기 위해 맺은 첫 MOU라는 점에서 의미가 있다”고 밝혔다. &nbsp; 이번 MOU를 통해 오픈AI와 산업은행은 AI 스타트업 지원과 한국어 성능 향상을 통해 한국 AI 생태계를 활성화하기로 했다. 아울러 한국어 맥락에 맞춘 AI 모델 개발을 위해 협력하며, 한국 내 데이터센터 개발 가능성을 모색하기로 했다. &nbsp; 강석훈 산업은행 회장은 “앞으로는 AI 산업의 고도화가 국가의 경쟁력이 될 것이며, 한국에서 오픈AI의 활동을 위해 산업은행은 대정부 코디네이터로서 아낌없이 지원할 것”이라고 말했다. 제이슨 권 오픈AI CSO는 “한국은 인프라스트럭처(기반 시설)의 중요성을 명확하게 이해하고 있는 AI 분야의 선도적인 국가”라며 “산업은행과 이번 MOU는 혁신을 촉진하고 대한민국 AI 생태계의 성장을 지원하기 위한 양 기관의 공통된 의지를 반영한 결과”라고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이번 MOU를 계기로 오픈AI가 본격적으로 한국 시장 상륙을 준비하고 있다는 전망도 나온다. 오픈AI는 아시아에선 유일하게 일본 도쿄 지사만 운영하고 있다. 지난 4월 설립 당시 니혼게이자이신문 등 현지 언론에서는 “오픈AI가 일본 내 AI 생태계 관계를 만들고, 일본 내 법령 등 규제 논의에도 참여한다”고 전했다. &nbsp; 아직 한국 법인 설립 시기는 정해지지 않은 것으로 알려졌다. 향후 지사를 내면 한국에서도 AI 생태계와 관계를 만들고, 국내 AI 관련 규제 논의에도 참여할 것으로 보인다. 샘 올트먼 오픈AI CEO는 지난해 6월과 올 1월 두차례 방한했다. 지난 1월에는 삼성전자·SK하이닉스 등 국내 주요 반도체 기업 경영진과 만나 AI 반도체 설계 및 제조와 관련한 사안 전반을 논의했다. &nbsp; 미국 샌프란시스코에 본사를 두고 있는 오픈AI는 글로벌 확장을 위해 지난해 6월 처음으로 영국 런던에 지사를 연 이후, 아일랜드 더블린과 일본 도쿄에 지사를 잇따라 열었다. 지난달에는 엑스(옛 트위터)를 통해 미국의 뉴욕‧시애틀, 프랑스 파리, 벨기에 브뤼셀 그리고 싱가폴에 지사를 연다고 공개했다.&nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 - AI활용법과 미래&nbsp;「 AI활용법과 AI의 미래가 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. &nbsp; 나도 AI마스터, PDF 한 권으로 AI정복 https://www.joongang.co.kr/pdf/1008 &nbsp; “인터넷도 그렇게 탄생했다” AI 석학의 ‘딥페이크’ 항변 https://www.joongang.co.kr/article/25275493 &nbsp; MS 비밀병기는 한인 2세…‘작은 AI 혁명’ 이끄는 이유 https://www.joongang.co.kr/article/25255863 &nbsp; “킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고 https://www.joongang.co.kr/article/25260922 &nbsp; 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.26 15:37</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25294994" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["살려달라" 틱톡도 SOS 쳤다…IT업계 CEO 죄다 줄선 이 남자 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25294408</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25294408"/>
        <updated>2024-11-24T08:14:38.025Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294408" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/24/e8d253f0-a1ad-4588-a1aa-7ee888a94c5b.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;살려달라&quot; 틱톡도 SOS 쳤다…IT업계 CEO 죄다 줄선 이 남자 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294408" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
"살려달라" 틱톡도 SOS 쳤다…IT업계 CEO 죄다 줄선 이 남자 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
미국 도널드 트럼프 대통령 당선인을 적극 지지했던 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)와 그의 기업에 돈과 사람이 몰리고 있다. 미국 정보기술(IT)업계 역학구도가 일론 머스크를 중심으로 요동칠 전망이다. &nbsp; 도널드 트럼프 미국 대통령 당선인(왼쪽)과 일론 머스크 테슬라 CEO(최고경영자). 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 23일(현지시간) 월스트리트저널(WSJ)은 숏폼 동영상 플랫폼, 틱톡의 CEO인 추 쇼우즈가 일론 머스크 테슬라 CEO와 최근 몇 주간 연락을 하고 있다고 보도했다. 지난 4월 미국 의회를 통과한 ‘강제매각법’에 따라 틱톡 모회사인 바이트댄스는 내년 1월까지 미국 사업권을 매각해야하며, 못하면 미국 내 이용이 금지된다. 트럼프는 당초 틱톡 금지를 추진했으나, 대선 기간 중에는 “틱톡을 금지하면 젊은 층이 분노할 것”이라며 입장을 바꿨다. 이에 쇼우즈가 기존에 친분이 있던 머스크와 접촉해 사실상 구명활동을 한 것이라는 해석이다.&nbsp;틱톡은 매각 유예 등 분위기 반전을 기대하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 트럼프에 ‘올인’한 머스크에 IT업계 돈도, 사람도 몰리고 있다. 실제 머스크는 정부효율부 수장으로 임명되면서 실세로 주목받고 있다.&nbsp;지난 19일에는 머스크가 세운 우주기업 스페이스X의 대형 우주선 스타십 발사 현장에 트럼프가 참관하기도 했다. 이에 앞서 디인포메이션 보도에 따르면 순다 피차이 구글 CEO가 트럼프에 한 당선 축하 통화에서도 머스크가 끼어들었다.&nbsp;WSJ은 “머스크와 기존에 인연이 있던 기술 업계 CEO들은 트럼프의 최측근과 비공식적으로 소통할 수 있는 기회를 얻고 있다”고 했다. &nbsp; 지난 21일에는 머스크가 세운 인공지능(AI) 기업 xAI가 50억달러(약 7조원) 규모 투자를 유치했다. 카타르 국부펀드, 세콰이어캐피털, 앤드리슨 호로비츠(a16z) 등 굵직한 투자자들이 이번 투자 라운드에 참여했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 머스크발(發) IT업계 지각변동 &nbsp; 글로벌 IT업계는 머스크와 머스크 회사들이 촉발한 변화에 주목하고 있다. &nbsp; ①AI: xAI는&nbsp;거액 투자를 받은 만큼 오픈AI 독주체제를 저지하기 위해 전력을 다할 전망이다. xAI는 신규 자금 일부를 AI 모델 훈련을 위해 10만 개의 엔비디아 칩 추가 구매 자금으로 사용할 계획이다. 다음달 AI 챗봇 ‘그록’의 세 번째 업그레이드 버전도 선보인다. 샘 올트먼 오픈AI CEO와의 소송도 관건. 머스크는 지난 3월 오픈AI의 영리 목적 사업이 회사 설립 당시의 계약을 위반했다며 오픈AI와 올트먼을 상대로 소송을 낸 바 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ②암호화폐: 트럼프는 대선 과정에서 친암호화폐 정책을 강조했다. 당선 후엔 백악관에 가상화폐 담당 직책 신설을 검토하고 있다. ‘도지코인의 아버지’로 불리는 머스크 역시 대표적인 친암호화폐 인사. 머스크가 맡은 정부효율부의 약자는 'DOGE'로, 도지코인의 티커(종목코드) DOGE와 같다. 암호화폐 전문 매체 코인데스크에 따르면 머스크가 인수한 엑스(X, 옛 트위터)에 도지코인 등 암호화폐 송금과 결제가 가능해질 것이라는 예측도 나오는 중. &nbsp; ③자율주행: 머스크의 로보택시 사업에도 날개가 달릴 것으로 보인다. 지난달 머스크는 2026년부터 무인 로보택시를 대량 생산할 것이라고 발표했다. 하지만, 이를 위해선 완전 자율주행차에 대한 연방정부 규제가 완화돼야 한다. 블룸버그는 소식통을 인용해 “도널드 트럼프 미국 대통령 당선인의 인수위원회가 완전 자율주행차를 위한 연방 규제(프레임워크)를 교통부의 우선순위 중 하나로 삼을 계획”이라고 한 바 있다. 이에 따라 테슬라 주가는 연일 상승중. 대선일이었던 지난 5일 251.44달러에 비해 지난 22일 352.56달러로 약 40% 올랐다. 김영옥 기자 &nbsp; ■ 머스크가 바꿔놓은 엑스의 미래는&nbsp;「 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 2022년 인수한 엑스(X, 옛 트위터)도 격동의 시간을 보내는 중입니다. AI 챗봇 그록은 이미 도입됐고, 암호화폐 송금 등 금융 서비스도 조만간 나올지도 모른다는 전망도 나옵니다. 그래서 X는, 어떻게 될까요? &nbsp; 트위터 완전히 ‘X’ 됐다…머스크에 대들다 잘린 직원 https://www.joongang.co.kr/article/25230435 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.24 16:55</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25294408" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[900억 먹튀사건, 그건 저주였다…카카오 망가뜨린 주범들]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25294320</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25294320"/>
        <updated>2024-11-23T12:19:25.116Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294320" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/27/c4a87ecf-be93-4cec-b36d-e1dbf3409e5c.jpg/_ir_410x230_/" alt="900억 먹튀사건, 그건 저주였다…카카오 망가뜨린 주범들">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294320" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
900억 먹튀사건, 그건 저주였다…카카오 망가뜨린 주범들
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 - 카카오의 잃어버린 5년&nbsp;「 모바일 시대를 연 ‘혁신 기업’ 카카오는 살아날 수 있을까요. 시장이나 언론에서 카카오 뒤에 ‘위기’를 병기한지 3~4년이 흘렀습니다. 하지만 사법리스크는 여전하고, 미래 대응은 하염없이 지체되고 있습니다. &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선 모바일 시대를 연 혁신의 주역, 카카오의 현재와 미래를 분석합니다. 지난 5년간의&nbsp;재무제표와 컨퍼런스 콜 같은 공식석상 발언 등 공개 문서, 그간 팩플이 축적해온 카카오 관련 자료, 그리고 십수명의 전현직 카카오 직원들 인터뷰를 통해 사실의 편린들을 모았고, 이를 합쳐 카카오의 지난 5년간을 입체적으로 그려보았습니다. 팩플은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다.&nbsp;더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. &nbsp; 」&nbsp; &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; &nbsp; “카카오는 기회와 위기가 공존하는 회사다. 언제든 자만하면 위기가 올 것이다.” 카카오 창업자인 김범수 경영쇄신위원장이 2019년 10월 중앙일보와 인터뷰에서 한 말이다. “앞으로 10년은 결국 인공지능(AI)으로 정의될 것”이라는 말과 함께였다. 김 위원장이 내다 본 ‘앞으로 10년’ 중 딱 절반이 지났다. 전망은 정확했지만, 불안 역시 현실이 됐다. &nbsp; 현 시점 카카오의 성장은 정체됐고, 사법리스크는 여전하다. 지난 3분기 매출(1조9214억원)은 전년 동기대비 4% 줄었다. 영업이익(1305억원)은 같은 기간 5% 늘었지만&nbsp;영업비용을 줄인 결과라는 평가. 경쟁자인 네이버가 3분기 역대 최대인 5253억원의 영업이익을 달성한 것과 비교하면 초라한 성적표다.&nbsp;사법 리스크는 이어지고 있다. SM엔터테인먼트 시세조종 혐의(자본시장법 위반 등)로 김범수 위원장이 구속됐다가 지난달 31일 보석으로 풀려났다. 허나 검찰은 채 1주일이 안 된 지난 5일부터 콜 몰아주기 등 수사를 위해 본사와 카카오모빌리티를 사흘 동안 압수수색했다. &nbsp; 카카오와 자회사 경영진에 대한 의심의 눈초리도 여전하다. 2021년 유가증권시장(코스피)에 상장한 카카오페이의 당시 임원 8명은 스톡옵션으로 보유했던 카카오페이 주식 약 900억원어치를 기습 매도(블록딜)했다. 그 뒤로 주가는 내리막길을 걸었다. “그 날을 계기로 생긴 임원과 직원 사이의 감정을 골은 메워지지 않았다”는 게 카카오 내부 직원의 전언이다. &nbsp; 더 큰 문제는 앞으로 카카오를 이끌어 갈 미래 성장동력을 제대로 키우지 못했다는 점이다. 카카오는 지난 5년간&nbsp;‘비욘드 코리아(Beyond Korea)’ 기치 아래 미래를 준비했다. 인공지능(AI)·클라우드·헬스케어 등 ‘뉴 이니셔티브(New Initiatives)’와 카카오 엔터테인먼트(이하 엔터)를 중심으로 한 글로벌 엔터테인먼트 사업이 핵심이었다.&nbsp;급성장 시기에 번 돈 중 3조원 가까이를 여기에 쏟아부었다. 뉴이니셔티브엔 7434억원, 엔터 분야엔 2조 870억원이다. 하지만 현시점, 투자금은 공중분해 위기에 직면했고, 그 시간들은 ‘잃어버린 5년’으로 남았다. &nbsp;&nbsp; 카카오가 급성장기에 번 알토란 같은 돈 3조원을 투자하고도 미래 성장동력을 제대로 키우지 못한 이유는 뭘까. 카카오페이, 카카오모빌리티, 카카오뱅크 등을 키워냈던 ‘상장 경영진 스톡옵션 보상’ 성장 공식은 왜 이번엔 제대로 작동하지 않은 걸까. 김범수 위원장이 경영 복귀하고 정신아 대표가 새로 취임하면서 진행한 강도높은 경영 쇄신의 결과물은 어떻게 나타날까. 최근 공개한 카카오의 새 AI 서비스 ‘카나나’는&nbsp;카카오 위기의 5년을, 기회의 10년으로 치환할 수 있을까.&nbsp;위기를 맞이한 카카오의 현재, 그리고 미래를 심층 분석했다. &nbsp;&nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. &nbsp; 3조 퍼붓고 5년 잃어버렸다…“카카오, 동아리 같은 회사”① https://www.joongang.co.kr/article/25291114 &nbsp; “사명도 바꿀 수 있다” 혁신 1년…AI카나나, 카카오 이름값 할까 ②https://www.joongang.co.kr/article/25291721 &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플 - 카카오 리포트&nbsp;「 ① 회사 안 나오던 김범수 변했다…카카오 주7일 출근뒤 생긴 일 자율경영으로 모습을 드러내지 않았던 김범수 창업자는 지난해 경영 복귀 이후&nbsp;주 7일 출근도장을 찍으며 카카오의 경영쇄신을 이끌었다.&nbsp;문어발 소리를 듣던 사업영역은 절반까지 줄일 각오로 재편하고 있고 선택과 집중을 위한 내부 기준도 만들었다. 카카오 생존을 위한 승부수 '뉴카카오'는 어떻게 진행됐나. https://www.joongang.co.kr/article/25232776 &nbsp; ② 김범수의 살 길, 글로벌… 카카오 가능하겠어? 카카오는 내수 위주 사업에서 벗어나, 해외로 진출하겠다는&nbsp;‘비욘드 코리아(Beyond Korea)’ 전략을 내세웠다. 허나 핵심 전략이었던 SM엔터테인먼트 인수 과정에서 촉발된 사법리스크가 그룹 전체로 번진 현 시점, 새로운 글로벌 전략을 세워야하는 상황. 카카오의 살길글로벌 진출의 현주소를 따져봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25223656 &nbsp; ③브러더 가니, 브러더 꽂았다…카카오 흔든 ‘김범수와 친구들’ 인사(人事)는 만사(萬事)라는데, 만사가 ‘브러더(brother, 형제)’라면? 김범수 카카오 창업자의 ‘브러더 경영’은 카카오의 위기마다 등장하는 키워드.&nbsp;이사회의 감독 등 시스템보다 ‘내가 믿는 사람들’로 대책을 찾았던 브러더 경영의 득과 실을 따져봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25212230 &nbsp; 」&nbsp;윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.23 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25294320" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] IAEA “한국, 높은 수준의 원자력 안전…책임 명시는 강화해야”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25294114</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25294114"/>
        <updated>2024-11-22T06:17:32.053Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294114" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/22/c9439cf8-129e-47b6-9fe0-dbe61d1427bd.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] IAEA “한국, 높은 수준의 원자력 안전…책임 명시는 강화해야”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294114" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
[팩플] IAEA “한국, 높은 수준의 원자력 안전…책임 명시는 강화해야”
</a>
</h2>
<p class="description">
국제원자력기구(IAEA) 통합규제검토서비스(IRRS) 점검 단장을 맡은 로라 듀스 미 원자력규제위원회(NRC) 제2지역본부장이 11일부터 약 2주간 한국 원자력 및 방사선 안전규제 시스템에 대해 진행한 수검 결과를 진행하고 있다. 사진 원안위 &nbsp; 국제원자력기구(IAEA)가 한국의 원자력 및 방사선 시설을 다루는 기관에 대한 법률적 책임을 명확하게 바꿔야 한다고 권고했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; IAEA와 원자력안전위원회는 22일 대전 원자력안전기술원(KINS)에서 지난 2주간(11일~22일) 진행한 통합규제검토서비스(IRRS)의 결과를 공개하는 기자회견을 개최했다. IRRS는 IAEA 회원국이 국제적 기준에 맞게 원자력 안전 규제와 제도를 운영하고 있는지 종합적으로 검토하고 권고 사항들을 도출하는 제도다. 회원국의 신청에 따라 이뤄지고, 의무는 아니다. 한국이 IRRS를 받은 건 지난 2011년 이후 두 번째다.&nbsp; &nbsp; 올해는 IRRS 수검을 위해 전 세계 14개국에서 21명의 전문가가 방한했다. IRRS 점검단장을 맡은 로라 듀즈 미국 원자력규제위원회(NRC) 제2지역본부장은 이날 “한국은 독립적 규제기관과 성숙한 규제시스템으로 높은 수준의 원자력 안전 보여주고 있었다”며 “건전하고 강력한 안전 문화를 증진시키고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; IAEA는 개선이 필요한 부분도 지적했다. 국내 여러 정책 문서에 원자력 안전 기준이 흩어져 있는 점과, 원안위의 경영 관련 체계를 더욱 강화해야 한다는 내용 등이 포함됐다. 원자력 안전과 관련된 법률 책임을 명확히 해야 한다는 권고도 있었다. 현재 원자력이나 방사선 활용 시설을 관리하는 기관과 개인이 안전에 대한 궁극적인 책임을 지고 있다는 점을 법률에 명시해야 한다는 것이다. 원안위 관계자는 “법률상 안전에 관한 법적 책임은 각 시설을 관리하는 사업자에 묻도록 돼있지만 ‘궁극적 책임은 각 기관에 있다’는 명시적인 문구가 부재한 것이 권고 사항이 나온 원인으로 추정된다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 앞서 지난 5일 대통령실은 원전의 계속운전 허가 주기를 기존 10년에서 20년으로 늘리는 방안을 검토한다고 밝혔다. 한국은 원전을 건설할 때 정한 설계수명인 40년이 지나면 별도의 심사를 통해 운영을 연장해야 한다. 이처럼 설계수명이 지난 원자력발전소의 계속운전 주기를 늘리는 문제에 대해 IAEA는 기자회견서 원론적인 답을 내놨다. 듀즈 본부장은 “어느 원자력 규제기관이든 계속운전의 승인 허가를 내려면 안전 기준에 합당한지에 따라 결정해야 한다”며 “허가 주기를 늘리는 것은 각국의 규제 기관이나 정부의 판단에 달렸다”고 말했다. &nbsp; 정부가 추진 중인 소형모듈원전(SMR)의 안전 기준 방향과 수준을 묻는 질문에도 말을 아꼈다. 듀즈 단장은 “전 세계의 규제 기관이 (SMR 관련) 안전 기준을 수립하고 검토하는 단계”라며 “SMR은 (한국의) 정책 현안을 검토하는 차원에서 향후 제도적 발전 방향을 본 것이고, SMR 자체는 수검의 핵심 사안이 아니었다”고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.22 14:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25294114" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>