<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-03-01T03:13:54.307Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[5G '다음'을 잡아라…미국은 6G 동맹, 중국은 5.5G 노린다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25232238</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25232238"/>
        <updated>2024-03-01T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25232238" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202403/01/8a340713-872c-402a-93b0-8c0f9eaf4b71.jpg/_ir_410x230_/" alt="5G '다음'을 잡아라…미국은 6G 동맹, 중국은 5.5G 노린다 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25232238" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
5G '다음'을 잡아라…미국은 6G 동맹, 중국은 5.5G 노린다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
스페인 바르셀로나에서 열린&nbsp;‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에선 5세대(G) 이후 통신망 주도권을 확보하기 위한 국가 간 물밑 경쟁이 치열하게 벌어졌다. 한국을 비롯한 미국, 중국, 일본 등 각국이 차세대 최신 통신 기술을 선보였다. &nbsp; 28일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 한 관람객이 차이나 모바일 부스 옆을 지나고 있다. 신화통신=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 6G의 이론상 속도는 1Tbps(1테라비트, 1000Gbps)다. 이론적으로는 5G 최고속도인 20Gbps(기가비트)보다 50배 빠르다. 이론대로라면 125GB 대용량 데이터를 1초 만에 옮길 수 있다.&nbsp;완전 자율주행차, 도심항공교통(UAM), 초실감 메타버스 등 미래 기술을 현실로 만들 수 있는 핵심 인프라로 꼽히는 이유다. &nbsp; 6G 상용화 시점은 2030년 이후다. 아직 6G의 스펙(속도, 지연성)이 국제 표준으로 확정되지도 않았고, 주파수 대역도 정해지지 않았다. 하지만 언제가는 대세가 될 차세대 통신망 기술의 주도권을 잡기 위한 각국의 경쟁은 이번 MWC에서 어느 때보다 치열했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 5G와 6G 사이, 주도권 경쟁 &nbsp; ◦중국 빼고 6G 동맹 이끄는 미국:&nbsp;미국 기업들은 이번 전시에서 6G 관련 최신기술을 선보였다.&nbsp;퀄컴이 대표적이다. 퀄컴은 13GHz(기가헤르츠) 주파수 대역에서 작동하도록 설계된 세계 최초의 기가 마이모(GIGA MIMO)를 선보였다. MIMO는 여러 개 안테나를 하나로 집약해 무선 통신의 능력을 끌어올리는 기술이다. 현장에서 만난 통신 업계 관계자는 “6G 시대에 사용하는 중고대역 주파수는 5G에 사용하는 3.5GHz 대역과 달리 기지국을 더 많이 설치해야 하는데, 이런 기술이 투자 비용을 줄이는 데 도움이 된다”고 말했다. &nbsp; 28일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’ 전시장 안 퀄컴 부스에 전시되고 있는 기가 마이모(GIGA MIMO). 바르셀로나=강광우 기자 &nbsp; 인텔은 기지국 장비를 물리적으로 구축하지 않고 서버에 소프트웨어를 설치하면 되는 오픈브이랜(Open vLAN) 기술을 소개했다. 오픈랜은 기지국 등 무선 통신 장비를 단일 제조사가 아닌 복수의 제조사가 함께 만들 수 있게 연동하는 표준 기술이다. 미국 기업이 이를 개발하는 건 중국을 견제하기 위한 성격이 강하다. 중국 화웨이의 전 세계 통신 장비 시장 점유율이 30%로 높기 때문이다. &nbsp; 미국은 또 한국, 일본 등 10개국과 이번 MWC에서 공동으로 '6G 원칙 공동선언문'을 발표했다. 6G 무선 통신시스템 연구·개발(R&amp;D)을 위해 10개국이 협력하는 취지다. 중국은 이 선언에서 빠졌다. &nbsp; ◦6G 대신 5.5G강조하는 중국: 이번 전시회에서 최대 규모 전시관을 구성한 화웨이는 곳곳에서 5.5G를 강조했다. 5.5G는 6G보단 속도가 느리지만 5G보다 10배 빠른 통신망이다. 전시장 한쪽에는 중국의 음식 배달 기업 메이투안이 활용하고 있는 자율 주행 배달 차량도 전시돼 있었다. 윤홍주 화웨이 이사는 “현재는 5G로 자율주행을 하고 있지만, 고용량의 데이터 처리를 요구하는 서비스가 늘어날수록 5.5G가 지원돼야 한다”며 “5.5G가 상용화되면 이런 서비스도 폭발적으로 늘어날 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 28일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’ 에서 최대 규모로 구성한 중국 화웨이 전시관에 중국 음식 배달 기업 메이투안이 활용하고 있는 자율 주행 배달 차량이 소개되고 있다. 바르셀로나=강광우 기자 &nbsp; 중국이 6G가 아닌 5.5G를 강조하는 건 현재 5G 통신 장비 분야 강자이기 때문이다. 5G 시대를 연장하기 위해 6G로 가기 전 중간 단계를 강조하고 있는 셈이다. 리펑 화웨이 수석부사장은 이번 MWC ‘5G 비욘드 그로스 서밋’에서 “올해 5.5G가 본격적으로 상용화되고, 여기에 AI와 클라우드가 융합하면 통신 시장 잠재력이 커질 것”이라고 강조하기도 했다. &nbsp; ◦6G주도권 노리는 일본: 일본 통신사 NTT도코모는 6G를 몸으로 체험할 수 있는 ‘필 테크(Feel Tech)’ 기술을 선보였다. 6G에선 시각과 청각 정보뿐 아니라 촉각과 미각 등 감각 정보까지 전달할 수 있다. 필 테크 존에서 엄지와 검지에 센서를 부착하고 XR(확장 현실) 기기를 쓰니 강아지 한 마리가 튀어나왔다. 가상의 강아지를 쓰다듬으니 센서를 통해 강아지 털의 촉감이 그대로 느껴졌다. 음식 맛도 공유할 수 있었다. 커피 머신처럼 생긴 기계에서 5세 아이가 느끼는 토마토 수프 맛의 액체를 뽑아 맛볼 수 있었다. 6G 시대엔 멀리 떨어져 사는 지인에게 집에서 만든 토마토 수프 맛을 전송할 수도 있게 된다. &nbsp; 28일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 한 관람객이 일본 NTT도코모 부스에서 6세대(G) 통신망을 기반으로 한 필 테크(feel tech) 기술을 경험하고 있다. 바르셀로나=강광우 기자 &nbsp; 일본이 6G에 적극적인 이유는 내년 열리는 오사카 엑스포에서 6G 시범 서비스를 선보여 주도권을 잡으려 하기 때문이다. 준지 와타나베 NTT도코모 선임 연구원은 일본의 6G 상용화 타임라인을 소개하며 “내년 오사카에 미래를 보러 와 달라”고 말했다. &nbsp; ◦UAM 가져온 한국:&nbsp;한국 통신사들은 6G 전반 수요를 자극할 제품과 관련 기술을 전시했다. 특히 SK텔레콤과 KT는 모두 도심항공교통(UAM) 체험 서비스를 선보여 눈길을 끌었다. 이종식 KT 네트워크연구소장은 “관람객들이 UAM을 보고 타보고 싶다는 생각이 들면, 이를 가능하게 하는 새로운 네트워크 환경에 대한 요구도 커지는 것”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; 27일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 관람객들이 SK텔레콤이 전시한 도심항공교통(UAM)을 살펴보고 있다. 로이터=연합뉴스 바르셀로나=강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.03.01 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25232238" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '국가경쟁력' 핵심기술 136개, 중국에 첫 역전]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25232134</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25232134"/>
        <updated>2024-02-29T10:10:37.552Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25232134" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/29/1ec3c851-26fb-452e-b31d-5aefa7e6776e.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] '국가경쟁력' 핵심기술 136개, 중국에 첫 역전">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25232134" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
[팩플] '국가경쟁력' 핵심기술 136개, 중국에 첫 역전
</a>
</h2>
<p class="description">
국가경쟁력의 척도인 핵심 과학기술 11대 분야에서 한국 기술 수준이 중국에 처음으로 역전 당했다는 평가가 나왔다. 특히 우주항공·해양, 첨단 바이오, 차세대 원자력 분야에서는 주요 5개국 중 한국이 최하위를 기록했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국 제자리, 중국↑ 일본↓ &nbsp; 과학기술정보통신부는 29일 국가과학기술자문회의 운영위원회를 열어 한국을 비롯한 주요 5개국의 11대 분야 136개 핵심 기술을 비교·평가한 ‘2022년도 기술수준평가 결과’를 공개했다. 과학기술기본법에 따라 정부는 2년마다 한·미·중·일·유럽연합(EU) 등 5개국의 핵심 과학기술을 비교·평가하고 정책에 참고한다.&nbsp;각국에서 등록한 논문 및 특허를 바탕으로 한 정량적 요소에 국내 전문가 1360명을 설문조사한 정성 요소를 합친 결과다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; 한국의 과학기술 수준은 세계 선두인 미국을 100%로 봤을 때 81.5%로 평가됐다. 유럽연합은 94.7%, 일본은 86.4%, 중국은 82.6%였다. 직전 평가인 2020년엔 한국은 80.1%로, 중국(80%) 보다 근소한 우위를 차지했다. 하지만, 2년 만에 역전을 허용했다. 중국이 한국을 앞지른 건 이번이 처음이다. &nbsp; 136개 핵심 기술 중 미래 먹거리를 좌우하는 ‘국가전략기술’ 50개에선 중국과 한국의 격차는 더 크게 벌어졌다. 중국은 86.5%로 한국(81.7%)은 물론, 일본(85.2%)도 제쳤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이차전지 세계 1위…우주·첨단바이오·양자 꼴찌 &nbsp; 과거 추이를 살펴보면 한국의 과학기술 수준은 제자리 걸음, 중국은 성장세, 일본은 하락세로 요약된다. 한국의 평가는 2020년 80.1%에서 2022년 81.5%로 1.4%포인트 상승하긴 했으나, 같은 기간 중국이 2.6%포인트를 끌어올리면서 상대적으로 아쉬운 성적표를 받게 됐다. 2012년만 해도 일본 93.4%, 한국 77.8%, 중국 67% 수준이었는데, 약 10년 만에 중국이 과학강국이 된 것이다. 반면, 일본은 2016년부터 하락세를 이어오고 있다. &nbsp; 한국 기술은 전기차 배터리같은 이차전지 분야에서 미국보다 앞선 세계 최고였고, 반도체·디스플레이도 선두권이었다. 하지만 우주항공·해양, 첨단 바이오, 양자, 차세대원자력 등은 5개국 중 꼴찌였다. 첨단 모빌리티와 로봇, 인공지능에서도 기술력이 떨어지는 것으로 조사됐다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; 수치화된 기술수준은 비슷하지만, 과학 인프라와 연구 지원 등을 고려한 전문가 평가로는 격차가 벌어진다는 결과가 나왔다. 차세대원자력의 경우, 한국과 중국 모두 83% 수준이었지만, 미국을 따라잡는 데 걸리는 기간은 각각 5년과 4.5년으로 예측됐다. 지금은 엇비슷한 기술력이지만 앞으로는 중국이 앞설 거라는 전망이다. 첨단바이오도 한국과 일본, 중국이 공통적으로 78.1%였지만 일본·중국은 미국과 2.6년, 우리는 3.1년 격차가 났다. &nbsp; 11대 주요 분야별로 보면, 한국의 기술수준은 2020년 대비 9개 분야에서 향상됐다. 하지만 '우주항공·해양'과 '정보통신기술(ICT·SW)' 2개 분야에선 하락했다. 두 분야는 미래 먹거리로 꼽히는 분야다. 이에 대해 과기정통부는 “매우 도전적인 기술을 평가대상에 새로 편입한 영향이 있다”면서 “우주 관측 센싱, 달착륙·표면 탐사부터 인공지능(AI)인프라 고도화 등은 어렵더라도 반드시 확보해야 하는 필수 기술”이라고 밝혔다. 현재 갖춘 경쟁력과 무관하게 기술적 중요도만을 기준으로 평가 대상을 선정했다는 의미다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “더 벌어지기 전에 빨리 움직여야” &nbsp; 지난해 11월 27일 윤석열 대통령이 용산 대통령실에서 열린 국가과학기술자문회의 오찬 간담회에서 참석자들과 인사를 하고 있다. 중앙포토 &nbsp; 전문가들은 기술력은 상대평가이기 때문에 더 적극적이고 빠른 정책 변화를 주문하고 있다. 특히 전 분야 통틀어 기술격차가 가장 큰 것으로 나타난 우주항공·해양은 특단의 조치가 필요하다는 지적이 많다. 이창진 건국대 기계항공우주공학 교수는 “우리가 열심히 해도 선진국들이 더 빨리 가는 상황”이라며 “한국은 우주개발을 연구개발(R&amp;D)측면에서 접근하지만, 미국과 중국은 국가발전의 원동력으로 생각하고 있기 때문에&nbsp;이대로라면 20~30년 더 뒤쳐질 것”이라고 경고했다. &nbsp; 중국이 국가 차원에서 투자하는 양자컴퓨팅 분야도 마찬가지다. 이준구 카이스트 전기전자공학부 교수는 “컴퓨터 개발 추이를 봤을 때 큰 전환점에 서 있고, 양자컴퓨팅이 유일한 대안”이라고 강조했다. 그는 “AI&nbsp;시대에 기하급수적인 수요를 맞추려면 필요한 기술”이라며 “대기업도 필요성을 느껴 연구팀을 만들었지만, 대부분 10명 미만의 소규모라 큰 진전이 없기 때문에 정부 차원의 대규모 지원이 지속적으로 이뤄져야 한다”고 말했다. 차세대 원자력의 대표 격인 SMR(소형모듈원전) 기술은 원자력 발전에 대한 사회적 합의가 늦어져 발목이 잡힌 사례다. 임채영 한국원자력연구원 본부장은 “미국은 민간 업체가 SMR을 건설하는 단계에 도달했지만, 우리는 부지 결정에만 10~20년 걸린다”며 “설계와 제조 경쟁력만 보면 한국도 가능성이 있는데 정권이 바뀔 때마다 정책이 흔들려 골든타임을 놓치고 있다”고 말했다. 김철웅·홍상지 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.29 18:32</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25232134" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] MWC 2024에서 '통신+AI' 강조한 통신3사…AI와 결합 속도전]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25232094</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25232094"/>
        <updated>2024-02-29T08:11:20.238Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25232094" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/29/9d34b4f3-4899-40a8-9604-3a642695eeaa.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] MWC 2024에서 '통신+AI' 강조한 통신3사…AI와 결합 속도전">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25232094" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] MWC 2024에서 '통신+AI' 강조한 통신3사…AI와 결합 속도전
</a>
</h2>
<p class="description">
국내 통신 3사 대표는 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 일제히 인공지능(AI)을 통신업에 어떻게 녹여낼지에 대한 비전을 제시했다. 총론은 ‘AI 활용’으로 같지만, 각론은 각 사마다 차이가 났다. &nbsp; '모바일월드콩그레스(MWC) 2024' 개막 사흘째인 28일(현지시간) 스페인 바르셀로나 피라 그란 비아 전시장을 찾은 관람객들이 E&amp;의 인공지능(AI) 휴머노이드 로봇 '아메카'를 관람하고 있다. 사진공동취재단 &nbsp; 유영상 SK텔레콤 대표와 김영섭 KT 대표, 황현식 LG유플러스 대표는 26~28일(현지시간) MWC2024 기간 동안 각 사의 AI 사업 전략을 공개했다.&nbsp;통신 3사는 지난해에도 4조 원대 영업이익으로 안정적인 수익을 올렸다. 하지만 뜯어보면 내부는 안심하고 있을 상황이 아니다. 본업인 통신 사업이 성장 한계에 다다랐기 때문이다. 여기에 제 4이동통신사 등장하면서 경쟁은 더 치열해지는 상황. 통신 3사 수장들은 ‘통신+AI’라는 미래를 제시했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI 동맹·AICT·AI 일상 변화, 3사 전략 뜯어보니 &nbsp; 유영상 SK텔레콤 대표가 26일(현지시간) '모바일월드콩그레스(MWC) 2024'가 열리는 스페인 바르셀로나 피라 그란 비아 전시장에서 CEO 기자간담회를 열고 발언을 하고 있다. 사진공동취재단 ◦‘AI 동맹’ 강조한 SKT 유영상: SK텔레콤이 이번 MWC 기간 내내 심혈을 기울인 건 글로벌 대표 통신사 4곳과 함께 만든 ‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스(Global Telco AI Alliance, GTAA)’다. 유영상 대표는 “GTAA를 통해 시장 변화를 주도하는 게임 체인저가 될 것”이라고 강조했다.&nbsp;SK텔레콤보다 가입자 수나 시가총액 면에서 덩치가 큰 글로벌 통신사들과 공동의 목표를 가진 조인트 벤처를 만들기까지 쉽지 않았다고 한다. 이들은 통신사에 특화된&nbsp;AI 대규모언어모델(LLM)을 공동으로 개발할 계획이다. 유 대표는 “앞으로 산업계에서 버티컬(특정 영역 특화) LLM을 만들어내는 사업자와 그렇지 않은 사업자의 차이는 굉장히 벌어질 것”이라고 말했다. &nbsp; 김영섭 KT 대표가 27일(현지시간) 스페인 바르셀로나 NH칼데론 호텔에서 진행된 기자간담회에서 발언하고 있다. KT ◦‘AICT’ 새 비전 내세운 KT 김영섭:&nbsp;김영섭 KT 대표는 KT 조직의 체질을 개선하는 데 주력하겠다고 했다.&nbsp;MWC 참가가 처음인 김 대표는 “여기 와서 AI와 IT를 갖고 혁신하는 것만이 살길이라는 생각을 굳히게 됐다”고 말했다. 김 대표의 새 비전은 통신 역량에 IT와 AI를 더한 ‘AICT(인공지능·정보통신기술)’ 서비스 회사다. 김 대표는 “AI라는 21세기 마지막 열차가 플랫폼에서 출발했는데 속도를 더 내기 전에 빨리 올라타야 한다”고 강조했다. 구체적인 계획은 3가지 서비스 군을 혁신하는 것이다. 기업 고객에게 개발 환경을 제공하는 AI 옵스(operations·개발환경)와 더불어 AI 어시스턴트, AI 에이전트가 그 대상이다. AI 인재를 확보하고 직원들을 AI 전문가로 성장시키는 등 내부 역량 강화에도 나선다. 황현식 LG유플러스 대표가 28일(현지시간) 모바일 월드 콩그레스(MWC) 2024가 열리는 스페인 바르셀로나 행사장에서 기자들과 차담회를 하고 있다. LG유플러스 &nbsp; ◦‘AI 결과물’ 집중할 LG유플 황현식: LG유플러스는 AI가 실제 고객의 삶을 편하게 만드는 응용 기술과 서비스를 내놓는 데 집중한다. 황현식 LG유플러스 대표는 이번 MWC에서 별도의 전시관을 꾸리지 않고 업계 동태를 살피는 데 주력했다. 황 대표는 “전시장을 둘러보니 AI를 활용한 혁신 사례가 많았지만, 고객 삶을 변화시킬 만한 혁신은 아직 나오지 않은 것 같다”며 “고객에게 어떤 가치를 제공할지 상상해내서 몰입할 수 있는 조직적 역량을 키우겠다”고 말했다. 황 대표가 내세운 미래 키워드는 ‘상상력’이다. 상반기 공개 예정인 생성 AI 모델 ‘익시젠’은 LLM이 아닌 경량화 거대언어모델(sLLM)이 될 것이라고도 했다. 황 대표는 “LLM을 기반으로 개인 ‘모바일 에이전트’, IPTV 기반의 ‘미디어 에이전트’, 회사 내 업무를 돕는 ‘워크 에이전트’를 구축하겠다”고 밝혔다. &nbsp; 바르셀로나=강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.29 16:25</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25232094" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["파나마 운하 가뭄에 경기침체? 넉달 걸릴 보고서, AI 당장 썼다" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231994</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231994"/>
        <updated>2024-02-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231994" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/29/98215a84-ba1c-42a7-a2c2-951278d0333b.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;파나마 운하 가뭄에 경기침체? 넉달 걸릴 보고서, AI 당장 썼다&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231994" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
"파나마 운하 가뭄에 경기침체? 넉달 걸릴 보고서, AI 당장 썼다" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
알전 비슨 오버워치 데이터 CEO가 26일 서울 중구 웨스틴조선호텔에서 중앙일보와 인터뷰 하고 있다. 김종호 기자 “인공지능(AI) 솔루션은 자전거 같은 도구다.” &nbsp; 알전 비슨 오버워치 데이터 최고경영자(CEO)는 지난 26일 서울 중구의 웨스틴조선호텔에서 진행된 중앙일보와 인터뷰에서 자사의 AI 솔루션 제품을 소개하며 이같이 말했다. 오버워치 데이터는 B2B(기업 간 거래) 소프트웨어 스타트업으로, AI 기술로 인터넷상 다양한 정보를 모아 기업에 미칠 영향을 분석해준다. 호주 출신인 비슨 CEO는 외교관으로 일한 뒤 스트라이프(글로벌 전자결제 스타트업), 트위터 등에서 근무하다 2022년 공동 창업자 3명과 함께 오버워치 데이터를 설립했다.&nbsp;이날 인터뷰는 한국국제교류재단(KF)과 국제전략포럼(ISF)이 서울에서 공동 개최한 ‘2024 ISF 글로벌 서밋’을 계기로 이뤄졌다.&nbsp;다음은 일문일답. &nbsp; 기업에도 뉴스·콘텐트 모니터링 부서가 있는데, 오버워치 데이터 서비스가 왜 필요하나. 기업의 ‘리스크 분석가’를 대체하는 게 아니라, 이들을 돕는 도구다. 사람이 온라인 콘텐트를 24시간 감시할 수 없다. 중요한 분석은 6개월 이상 걸리기도 한다. 의사결정이 가능한 보고서가 나올 때쯤엔 이미 시간이 지나 쓸모없는 정보가 된다. 반면, AI는 24시간 뉴스와 콘텐트를 감시하며 발 빠르게 사업과 관련한 의사결정을 할 수 있게 내용을 분석한다. &nbsp; 어떻게 분석하나. AI가 인터넷, 소셜미디어, 다크 웹에 떠도는 다양한 종류의 정보를 인식해 고객인 기업이나 기관에 중요한 뉴스인지 선별한다. 그리고 구체적으로 사업이나 정책에 어떤 영향을 미치는지 분석한다. 그 다음 판단 근거가 된 콘텐트 출처를 명확히 사용자에게 보여준다. 보고서에 나온 내용보다 더 세부적인 것이 궁금하면 AI에게 채팅으로 물어볼 수 있다. &nbsp; 어떤 AI 기술이 사용되나. 여러 AI 기술을 혼합해 사용한다. 다른 AI 기업이 만든 ‘대규모언어모델(LLM)’을 사용하기도 하고, 자체 개발한 다양한 IT 기술도 적절히 활용한다. &nbsp; 가짜뉴스를 판별할 수 있나. (AI가 직접 판단하지 못하고) 사용자가 가짜뉴스 여부를 판단할 수 있도록 AI가 분석한 맥락을 제공한다. AI가 중요하다고 생각한 이유, 사업에 영향을 끼친다고 판단한 근거, 자료의 출처 등을 명확히 표시하는 거다. 또한, 가짜뉴스 자체도 사업에 영향을 줄 수 있다. 중요한 내용이라고 판단되면 보고돼야 한다. &nbsp; 인공지능(AI) 정보 분석 스타트업 오버워치 데이터의 솔루션 예시 화면. 사진 오버워치 데이터 홈페이지 캡처 기업 반응은. 긍정적이다. 일례로, 고객사와 계약을 맺은 협력사에서 개인정보 유출 사고가 일어난 적이 있다. 그래서 우리 AI 기술로 수십만 개 계정 중 개인정보 유출 가능성이 높은 2만여개 계정을 바로 추려냈다. 인간의 능력으로는 몇 주가 걸렸을 일이다. 또 지난달 유력 외신에서 보도된 파나마 운하 가뭄을 현지 언론을 통해 먼저 포착하고, 글로벌 공급망에 미칠 영향을 고객사에 미리 보고했었다. 덕분에 고객사들은 경쟁자보다 4개월 정도 앞서 공급망 둔화에 따라 발생할 수 있는 경기침체에 대비할 수 있는 시간을 벌 수 있었다. &nbsp; 어떤 회사가 솔루션을 이용하고 있나. 정확한 이름을 밝힐 수 없지만, 대형 은행이나 유통업체 등이 고객이다. 아시아에 본사를 둔 해운업체도 우리의 솔루션을 이용한다. &nbsp; 북미 지역 외에 비영어권 국가로도 진출할 생각이 있나. 큰 관심을 갖고 있다. AI 기술을 활용하면 다양한 언어를 쉽게 사용할 수 있다. 이미 고객사 중 아시아에 본사를 둔 대형 해운업체가 동남아 시장과 동아시아 시장 분석을 위해 우리의 솔루션을 사용하고 있다. AI 기술을 활용하면 보고서를 한국어, 중국어, 일본어로도 작성할 수 있다. 아직은 이르지만, 미래에 아시아 등 비영어권 국가로도 진출할 의지가 있다. &nbsp; 알전 비슨 오버워치 데이터 CEO는 26일 중앙일보 인터뷰에서 ″, 파나마 운하에서 발생한 가뭄을 다른 유력 외신에 보도되기 이전, 오버웨치 데이터는 현지 언론을 통해 이를 먼저 포착하고 고객사에게 알렸다″고 말했다. 사진은 뉴욕타임스(NYT)에 파나마 운하 가뭄이 보도된 모습. 사진 NYT 캡처 AI를 활용한 정보분석 시장은 더욱 커질까. 상당히 빠르게 확장하고 있다. 이미 AI 기업이 아닌 빅데이터 기업 중에선 유니콘(기업가치 10억 달러 이상의 비상장사)이 된 곳이 있고, 이들은 대형 기업이나 정부와 정보분석 계약을 맺고 있다. 오버워치 데이터는 이 분야를 선도하는 최초의 AI 기업이 되려고 한다. &nbsp; &nbsp; AI가 학습하는 뉴스나 콘텐트 저작권 문제는 없나. 우리 AI 솔루션은 저작권을 둘러싼 문제는 없다. 일단, AI가 분석하는 정보의 출처를 명확히 표기한다. 또한 기존 AI 기업들이 개발한 AI 기술 등을 활용하기에, 저작권을 둘러싼 직접적인 논란으로 문제가 된 적은 없다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.29 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231994" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 10년 공들인 ‘애플카’ 포기…애플도 못 뚫은 자율주행의 벽?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231842</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231842"/>
        <updated>2024-02-28T10:10:11.030Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231842" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/28/0aa93c3b-7280-43bc-b4f9-29d1b7b688ff.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 10년 공들인 ‘애플카’ 포기…애플도 못 뚫은 자율주행의 벽?">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231842" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
[팩플] 10년 공들인 ‘애플카’ 포기…애플도 못 뚫은 자율주행의 벽?
</a>
</h2>
<p class="description">
애플이 10년간 공들여 온 자율주행 전기차&nbsp;‘애플카’ 개발에서 손을 뗄 전망이다. 막대한 투자에도 상용화 전망이 불투명한 자율주행차 대신 인공지능(AI) 개발 사업에 전력을 쏟기 위한 결단이다. &nbsp; 유튜브에 공개돼 있는 애플카 컨셉 이미지. [사진 유튜브 AutoEvolution 계정] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 블룸버그는 애플이 내부 회의를 통해 애플카를 개발해 온 ‘스페셜 프로젝트 그룹'을 해산하기로 결정했다고 27일(현지시간) 보도했다. 이 그룹에는 하드웨어·소프트웨어 엔지니어, 차량 디자이너 등 약 2000명의 직원이 소속돼 있다. 블룸버그는&nbsp;“직원 중 상당수는 AI 부서로 이동할 것”이라며 “회사의 핵심 사업으로 떠오르고 있는 생성 AI 프로젝트에 집중하게 된다”고 전했다. 2014년부터 ‘프로젝트 타이탄’이라는 이름으로 자율주행 전기차 개발을 진행해 온 애플이 10년 만에 사실상 ‘포기 선언’을 한 셈이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 당장에라도 가능할 것 같던 완전 자율주행차 상용화 시점이 뒤로 밀리고, 대세가 될 줄 알았던 전기차 시장도 비싼 가격과 충전 인프라 문제 등으로 예전의 활기를 잃었다. 그런 가운데 완전 자율주행 기술(레벨5)을 구현할 ‘잠룡’으로 여겨졌던 애플이 이를 접고 AI에 집중하기로 했다. 일반 도로에서 완전 자율주행이 생각보다 쉽지 않았던 탓이다.&nbsp;지난달 블룸버그는 애플카 출시 시점이 2025년에서 2026년으로 한 차례 연기된 뒤 2028년까지 미뤄졌다고 보도했다. 당초 레벨5 기술을 적용해 핸들과 페달이 없는 이동수단까지 구상했던 애플은 특정 지역과 구간에서만 자율주행이 가능한 레벨4로 계획을 수정했다. 하지만 이마저도 최근에는 운전자가 운전대를 잡아야 하는&nbsp;‘레벨2 플러스(+)’로 목표치를 낮췄다. 테슬라 등이 이미 적용하고 있는 자율주행기술과 큰 차이 없는 수준이다. 내부에선 ‘테슬라 모방 제품’(Tesla me-too product)이라는 비판도 나왔다. 개발이 지연되자 핵심 인력들이 줄줄이 회사를 떠났다. 프로젝트를 총괄하던 더그 필드 부사장은 2021년, 디제이 노보트니 하드웨어 엔지니어링 부사장은 최근 퇴사했다.&nbsp; &nbsp; 미국 뉴욕 애플 스토어의 애플 로고. 로이터=연합뉴스 대세이자 미래 기술인 생성 AI 분야에서 애플이 경쟁력을 잃을 수 있다는 위기감도 애플카 개발을 접게 한 요인으로 꼽힌다. 애플은 2022년 말 오픈AI의 챗GPT가 등장한 이후 구글·메타 등 주요 빅테크들이 생성 AI 경쟁에 앞다퉈 뛰어드는 와중에도 조용한 행보를 유지했다. 올해 초에는 생성AI기술을 선도해온 마이크로소프트(MS)에 전세계 시가총액 1위 자리를 내주기도 했다. IT업계에선 최근 삼성전자까지 온디바이스 AI 스마트폰을 출시하며 앞서 나가자 애플이 투자 대비 성과가 낮은 프로젝트를 정리하며 체질 개선에 나선 것이라는 분석이 많다. 아누라그 라나 블룸버그 인텔리전스 애널리스트는&nbsp;“애플이 전기차를 포기하고 생성 AI로 리소스(자원)를 전환하기로 한 결정은 장기적인 수익성 잠재력을 고려할 때 좋은 전략적 움직임”이라고 평가했다. AI를 선택한 애플의 결정에 주식시장도 일단은 환영 분위기다. 이날 뉴욕증시에서 애플의 주가는 1% 가까이 상승했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 애플도 포기한 완전 자율주행, 향방은?&nbsp; &nbsp; 애플이 자율주행 전기차 개발을 중단하면서, 자율주행차 시장 열기는 더 차갑게 식을 전망이다. 블룸버그는 애플이 애플카 개발을 포기하자 테슬라 등 기존 자동차 업계는 안도하는 분위기라고 전하면서도&nbsp;“이는 암울한 자동차 시장의 현주소를 보여주는 것”이라고 설명했다. 실제 미국 현지에선 지난해 8월 GM 크루즈가 샌프란시스코에서 24시간 무인 자율주행 택시 서비스를 시작한 이후 사회적 반감이 커진 상태다. 불안정한 기술 수준 때문에 잇달아 사고를 냈기 때문이다. 크루즈 택시는 지난해 10월 교통사고로 쓰러져 있는 여성을 인지하지 못한 채&nbsp;6m가량 끌고 가는 사고를 냈다. 이 사고 이후 크루즈 택시의 운행은 전면 중단됐다. 지난 11일 샌프란시스코 차이나타운에서는 자율주행 기술에 반감을 가진 군중이 구글 웨이모의 자율주행 택시 차량을 파손하고 불을 지르기도 했다. 수익화에 난항을 겪던 구글 웨이모는 세 번의 인력 감축을 시행했다. GM 크루즈도 최근 전체 직원의 24%인 900여 명을 해고했다. &nbsp; 샌프란시스코 차이나타운에서 불타는 웨이모. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 자율주행의 미래는&nbsp; &nbsp; &nbsp; 전문가들은 완전 자율주행이 상용화 되려면 기술력을 키우는 동시에 대중의 인식 개선에도 힘 써야 한다고 조언한다. 일반 도로에서의 자율주행은 보행자나 다른 차량의 돌발 행동 등 갑작스럽게 벌어지는 수많은 '엣지 케이스'(edge case)를 학습해 대응해야 해서다. 기술 안전에 대한 불신 등 시민들이 자율주행 기술에 느끼는 거부감이 커지면 서비스는 언제든 중단될 수 있다. 국내 한 자율주행 스타트업 관계자는&nbsp;“코로나 언택트(비대면) 시기 동안 자율주행에 대한 투자와 관심이 집중되며 형성된 버블이 조금씩 사라지고 있다”며&nbsp;“오랜 시간 검증이 필요한 분야인 만큼 점진적인 기술 발전에 따라 자율주행 기업들의 옥석이 가려질 것”이라고 말했다. 책 『포스트 모빌리티』저자 차두원 박사는&nbsp;“일부 사례만 보면 자율주행 시장 전체가 침체한 것처럼 보이지만 지난해에도 미국과 중국의 자율주행 차량 주행거리는 꾸준히 늘었다”며 “특히 중국은 정부 주도로 자율주행 사업에 대한 투자를 계속 늘려나가고 있다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; 관련기사 사고당한 여자를 또 치었다…GM도 백기, 자율주행 가능해?홍상지 기자hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.28 18:24</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231842" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[김영섭 KT 대표 “통신 역량에 IT와 AI 더한 ‘AICT’ 회사로 거듭날 것”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231734</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231734"/>
        <updated>2024-02-28T10:40:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231734" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/28/3494ccce-983c-4ee0-9ab2-eeea43d5520f.jpg/_ir_410x230_/" alt="김영섭 KT 대표 “통신 역량에 IT와 AI 더한 ‘AICT’ 회사로 거듭날 것”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231734" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
김영섭 KT 대표 “통신 역량에 IT와 AI 더한 ‘AICT’ 회사로 거듭날 것”
</a>
</h2>
<p class="description">
“통신 역량에 정보통신(IT)과 인공지능(AI)을 더한 ‘AICT(인공지능·정보통신기술)’ 회사로 거듭나겠다.” &nbsp; 김영섭 KT 대표가 27일(현지시간) 스페인 바르셀로나 NH칼데론 호텔에서 진행된 기자간담회에서 발언하고 있다. KT &nbsp; 김영섭 KT 대표는 27일(현지시간) ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’가 열리는 스페인 바르셀로나 NH칼데론 호텔에서 기자간담회를 열고 ‘AICT 서비스 회사’라는 KT의 새로운 비전을 공개했다. 김 대표는&nbsp;“현세의 인간은 AI를 아는 사람과 AI를 모르는 사람으로 구분된다”며 “AI라는 21세기 마지막 열차가 플랫폼에서 출발했는데 속도를 더 내기 전에 빨리 올라타야 한다”고 강조했다.&nbsp; &nbsp; KT는 AI 회사로 전환하기 위해&nbsp;3가지 서비스 군을 혁신할 계획이다. 기업 고객에게 개발 환경을 제공하는 AI 옵스(operations·개발환경)와 더불어 AI 어시스턴트, AI 에이전트가 그 대상이다. 이에 대해 동석한 오승필 기술혁신부문장(부사장)은 “생성 AI를 회사에 적용하는 데 어려움을 겪는 고객들에게 다양한 형태의 B2B(기업 간 거래) 솔루션을 제공할 계획”이라고 말했다. &nbsp; KT는 멀티 거대언어모델(LLM) 전략도 세웠다. KT가 자체적으로 개발한 거대언어모델(LLM)인 ‘믿음’과 함께 빅테크 기업들의 LLM, 특정 사업군에 특화된 경량화 모델(SLM)까지 고객 수요에 맞게 선택할 수 있도록 하는 것이다.&nbsp;취임 후 처음으로 MWC에 참가한 김 대표는 “MWC에 와서 KT가 설정한 AI에 대한 혁신 전략의 방향성이 맞다는 확신이 들었다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 김 대표는 AICT 회사로 변신하기 위해 직원들의 AI 역량을 강화하고 전문 인력 채용을 확대하겠다고도 했다. 그는 “KT의 성장을 위해 AI 인재를 확보하고 이들이 역량을 펼칠 수 있는 환경을 제공해 최고의 전문가로 성장시키는 것이 무엇보다 중요하다”고 말했다. 바르셀로나=강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.28 10:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231734" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유영상 SKT 대표 "GTAA로 게임 체인저 도전"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231546</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231546"/>
        <updated>2024-02-27T08:11:15.724Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231546" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/27/da9f63a6-74e5-43e0-a399-94f17b925654.jpg/_ir_410x230_/" alt="유영상 SKT 대표 &quot;GTAA로 게임 체인저 도전&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231546" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
유영상 SKT 대표 "GTAA로 게임 체인저 도전"
</a>
</h2>
<p class="description">
유영상 SK텔레콤 대표는&nbsp;26일(현지시간) “‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스(Global Telco AI Alliance, GTAA)’를 통해 시장 변화를 주도하는 게임 체인저가 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 유영상 SK텔레콤 대표가 26일(현지시간) '모바일월드콩그레스(MWC) 2024'가 열리는 스페인 바르셀로나 피라 그란 비아 전시장에서 CEO 기자간담회를 열고 발언을 하고 있다. 사진공동취재단 유 대표는 이날 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 GTAA 창립총회와 조인트 벤처 계약을 진행한 뒤 기자간담회를 열고 글로벌 통신사 동맹의 의미와 향후 인공지능(AI) 전략에 대해 설명했다.&nbsp; &nbsp; 그는 “AI 시대에&nbsp;새로운 게임 체인저 서비스는 개인형 AI 비서(PAA)”라며 “PAA를 빅테크만 잘할 것으로 생각하지 않고 스타트업이나 저희 같은 통신 사업자도 잘 할 수 있다”고 말했다. &nbsp; GTAA에는 SK텔레콤을 포함해&nbsp;도이치텔레콤(독일)·이앤(e&amp;)그룹(아랍에미리트)·싱텔그룹(싱가포르)·소프트뱅크(일본) 등 글로벌 대표 통신사들이 참여했다. 이들은 조인트 벤처를 통해 통신사에 특화된 AI 대규모언어모델(LLM)을 공동으로 개발할 계획이다. &nbsp; LLM 개발 일정과 관련해 유 대표는 “연내에 저희뿐 아니라 GTAA 창립 멤버들이 사용하는 단계까지 갈 수 있을거라 생각한다”고 말했다. 버티컬 LLM(특정 영역 특화 LLM) 확보의 중요성도&nbsp; 강조했다. 그는 “앞으로 산업계에서 버티컬 LLM을 만들어내는 쪽 사업자와 그렇지 않은 사업자의 차이는 굉장히 벌어질 것”이라면서 “이번 얼라이언스를 통해 버티컬 LLM을 만들어낸다면 전체 판을 바꿀 수 있다”고 전망했다. &nbsp; GTAA 참여 통신사도 크게 확대할 수 있을 것으로 기대했다. 유 대표는 "일단 국가 별로 1개 사업자만 GTAA에 참여하는 것이 좋다"면서도 "더 많은 통신사를 GTAA에 끌어들이는 게 핵심이고, (멤버 수를) 세 자릿수까지 늘리는게 목표"라고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 바르셀로나=강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.27 17:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231546" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “24시간 밀착 건강관리" 갤럭시 링 하반기 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231529</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231529"/>
        <updated>2024-02-27T07:11:10.865Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231529" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/27/04192f0a-e489-46a6-947a-09d7b3966db4.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “24시간 밀착 건강관리&quot; 갤럭시 링 하반기 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231529" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
[팩플] “24시간 밀착 건강관리" 갤럭시 링 하반기 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
삼성전자가 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 삼성 헬스케어 생태계의 큰 그림을 제시했다. 24시간 착용할 수 있는 갤럭시 링을 웨어러블 라인업에 추가하면서 ‘커넥티드 케어’를 완성하겠다는 구상이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 혼 팍 삼성전자 모바일경험(MX) 사업부 디지털 헬스팀장(상무)이 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 기자들과 만나 삼성 헬스케어 생태계에 대한 비전을 말하고 있다. 삼성전자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 혼 팍 삼성전자 모바일경험(MX) 사업부 디지털 헬스팀장(상무)은 이날 기자들과 만나 “갤럭시 링은 착용감이 편하면서 스타일리시해 오래 착용할 수 있다”며 “장시간 데이터 수집이 가능하다”고 말했다. 그는 “최근 (웨어러블 기기 관련) 단순하고 간소한 것을 선호하는 사용자들이 많아져 (갤럭시 링을)&nbsp;출시할 적기라고 판단했다”고 덧붙였다. 갤럭시 링은 건강과 수면 상태 등을 측정하는 반지 모양의 웨어러블 기기다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 삼성의 목표는 갤럭시 링 등 웨어러블 디바이스와 갤럭시 인공지능(AI)을 기반으로 하는 헬스케어 생태계를 구축하는 것이다. 이를 위해 디바이스간 연결, 사람 간 연결, 파트너사와 연결 등 3가지 연결을 강조했다. 팍 상무는 “디바이스 연결은 삼성 디바이스에 국한되는 것이 아닌 수많은 서드파티(제3자) 디바이스를 포함하는 것”이라며 “그다음 가족과 친구 등 사람, 병원과 헬스케어 업체 등 사업 파트너까지 연결해 개인 맞춤 헬스케어 솔루션까지 제공하는 게 큰 비전”이라고 말했다. &nbsp; 갤럭시 링. 삼성전자 &nbsp;━&nbsp; ‘갤럭시 링’ 언제 나오나 &nbsp; 팍 상무는 이날 ‘갤럭시 링’의 구체적인 기능과 스펙에 대해서는 말을 아꼈다. 다만 몇가지 추가 정보를 공개했다. &nbsp; ◦출시 시점은: 그는 갤럭시 링이 “연구·개발(R&amp;D) 마무리 단계에 있어 대략 하반기면 출시될 것으로 보인다”고 말했다. IT업계에선 통상 7~8월께 열리는 하반기 언팩에서 출시될 가능성이 제기된다. &nbsp; &nbsp; ◦어떤 기능 들어가나:&nbsp;개인화된 건강 가이드를 제공하는 ‘바이탈리티(활력) 스코어’ 기능이 제공된다. 팍 상무는 수면 측정 기능과 관련해 “자는 동안 심박, 호흡, 움직임, 잠들기까지 걸리는 시간을 기반으로 바이탈리티 스코어를 측정할 것”이라고 말했다. 사람들이 건강에 대한 목표를 세우고 체크할 수 있는 ‘부스터 카드’ 기능도 탑재된다. 이외에도 여성 건강, 심장 건강 모니터링 기능도 탑재할 예정이다.&nbsp; &nbsp; ◦사이즈와 색상은: 삼성전자는 이날 3가지 색상과 9개 사이즈로 갤럭시 링을 공개했다. 팍 상무는 맞춤형 주문 제작이 가능하냐는 질문에 “사람마다 손가락 크기가 다르고, 어떤 손가락에 낄지 선호도도 달라 이를 맞게 하는 절차가 필요할 것 같다”며 “색상도 이번에 한 예를 보여준 것이고 아직 결정된 건 없다”고 했다. &nbsp; 바르셀로나=강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.27 16:02</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231529" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버, 총선 기간 지역 언론사 뉴스 제공 강화한다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231508</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231508"/>
        <updated>2024-02-27T07:11:10.866Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231508" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/27/49d652ea-3770-4166-b2e4-3c32a849c363.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 네이버, 총선 기간 지역 언론사 뉴스 제공 강화한다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231508" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] 네이버, 총선 기간 지역 언론사 뉴스 제공 강화한다
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 다음달 공개하는 제22대 국회의원 선거 특별 페이지에 지역 언론사 뉴스 제공을 강화한다. &nbsp; 네이버는 다음달 총선 특별 페이지에 지역 언론사 뉴스를 강화할 예정이다. 사진 네이버 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버는 오는 3월 오픈 예정인 총선 특별 페이지 내&nbsp;‘최신뉴스’ 코너에서 시·도 지역별로 기사를 구분해 노출하기로 했다고 27일 밝혔다. 각 지역 유권자들에게 더 밀접하고 다양한 선거 정보를 제공하기 위해서다.&nbsp; &nbsp; 지역 언론사 뉴스는 서울 외 부산·대구·인천 등 16개 시·도 110여 개 검색 제휴 지역 언론사가 대상이다. 해당 지역의 언론사가 선거 섹션으로 분류한 기사들이 서비스된다.&nbsp; &nbsp; 네이버 통합검색 영역에서도 지역 언론사 기사를 쉽게 확인할 수 있도록&nbsp;‘지역언론사별’ 검색 상세 옵션이 추가된다. ‘지역언론사별’ 옵션에서 특정 지역을 선택하면 해당 지역에 위치한 콘텐트 제휴 지역지 최대 12곳을 포함해 총 120여 개 지역 언론사의 기사 검색 결과를 확인할 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 지역 언론사 뉴스를 강화하기로 한 이번 방침은 네이버가 지난달 발족한&nbsp;‘뉴스혁신포럼’ 회의를 통해 나온 첫 개선 권고책이다.&nbsp;뉴스혁신포럼 최성준 위원장은 “선거 특별 페이지 중심의 한시적 변경이지만, 각 지역 유권자로 하여금 더 다양한 선거 관련 정보를 손쉽게 접할 수 있도록 돕는 역할을 할 것”이라고 설명했다. &nbsp; 뉴스혁신포럼은 네이버 뉴스 서비스의 투명성·공정성을 높일 종합적인 개선안을 도출하기 위해 외부 전문가 7인으로 구성된 독립기구다. 오는 4월 총선을 앞둔 정치권에선 네이버의 AI 알고리즘 기반 뉴스 검색 서비스가 특정 진영에 유리하게 나온다는 비판을 제기해왔다. 뉴스혁신포럼은 이러한 뉴스 검색 공정성 논란을 타개하기 위한 네이버의 대책이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 뉴스혁신포럼은 올해 1분기 내에 알고리즘 공정성 강화를 위한 시스템을 마련하고, 가짜뉴스 대응 등을 포함한 서비스 개선 종합 계획안을 내놓는다. 현재 활동이 잠정 중단된 뉴스제휴평가위원회 재개 논의도 진행할 예정이다. 이를 위해 ▶참여 단체 및 위원 구성&nbsp;▶기제휴매체 재평가 여부 ▶지역매체 쿼터제 보완 등을 주요 안건으로 다룰 방침이다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.27 15:23</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231508" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 중국어 하냐 묻자 "곧 배울 것"…MWC서 확인한 AI 활용법]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231455</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231455"/>
        <updated>2024-02-27T11:30:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231455" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/27/f040b397-6672-476f-9fbc-96dbdad82cab.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 중국어 하냐 묻자 &quot;곧 배울 것&quot;…MWC서 확인한 AI 활용법">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231455" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[팩플] 중국어 하냐 묻자 "곧 배울 것"…MWC서 확인한 AI 활용법
</a>
</h2>
<p class="description">
스페인 바르셀로나에서 26일(현지시각) 개막한 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’는 세계 최대 통신 전시회지만 인공지능(AI) 전시회이기도 했다. 통신사·빅테크·반도체 제조사·디스플레이 회사 등 모두 제각각의 방식으로 AI와 결합한 미래상을 선보였다. &nbsp; 세계 최대 이동통신 전시회 '모바일 월드 콩그레스(MWC) 2024'가 개막한 26일(현지 시각) 스페인 바르셀로나 피라 그란 비아 전시장을 찾은 관람객들이 전시를 관람하고 있다. 사진공동취재단 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI가 우리에게 다가가는 법 &nbsp; ①휴머노이드가 된 AI: 아랍에미리트 1위 통신사 이앤(e&amp;)그룹은 휴머노이드 ‘아메카’를 공개했다. 인간과 유사한 표정을 짓는 AI 로봇 아메카 주변엔 관람객 30여명이 둘러싸고 있었다. 한 관람객이 영어로 “중국어를 할 수 있냐”고 묻자 아메카는 즉시 질문 한 관람객을 쳐다보더니 “나는 언어를 배울 능력이 있다. 지금은 할 수 없지만 미래에는 할 수 있게 될 거다”라고 답했다. 아메카는 2022년 열린 미국 소비자가전박람회(CES)에서 처음 공개됐다. 하지만 그 때와 비교해 눈 깜빡임과 입 모양이 더욱 인간에 가까워졌다. &nbsp; 아랍에미리트(UAE) 통신사 이앤(e&amp;) 그룹이 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 개막한 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 선보인 휴머노이드가 관람객들의 질문에 답을 하고 있다. 바르셀로나=강광우 기자 &nbsp; ②일터, 가상 공간으로: 마이크로소프트(MS)는 업무 협업툴 ‘팀즈’와 혼합현실(XR) 플랫폼 ‘메시’를 결합한 ‘팀즈용 메시’를 선보였다. 이 툴은 메신저나 영상 화면으로 협업하는 대신, 팀원들이 맞춤형 AI 아바타를 만들어 가상 공간에서 협업을 수행 할 수 있다. MS 전시관을 찾은 관람객들은 VR 헤드셋을 끼고 직접 체험하기 위해 긴 줄을 섰다. 베르나데트 댓해머 MS 소프트웨어 엔지니어링 매니저는 “이 3차원 업무 공간의 가장 멋진 부분은 현실 업무 공간의 디테일을 잘 살렸다는 것”이라며 “전체 회의 공간과 소수 팀원만 소통할 수 있는 공간이 구분돼 있고, 휴게 공간도 있어 동료끼리 가상 공간에서 게임도 할 수 있다”고 소개했다. 마이크로소프트(MS)가 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 개막한 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 선보인 혼합현실(XR) 업무 협업 툴 ‘팀즈용 메시’를 관람객들이 체험하고 있다. 바르셀로나=강광우 기자 &nbsp; ③ 실시간으로 영상인식:&nbsp;미국 반도체 기업 AMD는 사업자들을 위한 AI 수익 창출 모델로 라이브 비디오 인식 시스템을 들고 나왔다. 폐쇄회로(CC)TV와 유사한 모습의 이 시스템을 통하면 영상에 찍힌 과일이 어떤 과일인지, 몇 개가 있는지, 사람이 그 과일을 몇 번 옮겼는지 등을 실시간으로 분석·집계할 수 있다. AMD의 최신형 반도체가 실시간 영상을 객체별로 분석할 수 있도록 능력을 끌어올린 것.&nbsp;옌스스테이펠트 AMD 사업개발 매니저는 “이 모델은 유통 업체에서 소비자들의 구매 행태를 분석하거나 도난을 감지하는 사례에 적용할 수 있다”며 “스마트 시티, 스마트 병원 등 어디서든 활용할 수 있다”고 말했다. 옌스 스테이펠트 AMD 사업 개발 매니저가 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 개막한 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 AI 라이브 비디오 인식 시스템을 소개하고 있다. 바르셀로나=강광우 기자 &nbsp; ④스마트폰 액정에도 AI 적용:&nbsp;삼성디스플레이는 AI를 디스플레이에 적용했다. ‘플렉스 매직 픽셀’ 기술이 대표적. 예를 들어 지하철을 이용하면서 스마트폰으로 송금할 때 옆 좌석에 앉은 사람이 힐끔힐끔 보게 되는 경우가 있다. 이때 AI가 이용자를 제외한 양 옆 사람에겐 화면이 보이지 않도록 설정할 수 있다.&nbsp;이 회사 관계자는 “평소엔 옆 사람도 볼 수 있는 디스플레이지만, AI가 송금 등 보안이 필요할 경우에만 옆 사람에게 화면이 보이지 않게 만드는 기술”이라며 “AI가 더욱 발전하면 상용화도 가능한 아이디어”라고 말했다. &nbsp; 삼성디스플레이가 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 개막한 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 선보인 '플렉스 매직 픽셀 기술'. 정면에서 봤을 때는 은행 계좌 화면이 제대로 보이지만(위 사진), 옆에서는 보이지 않는다. 바르셀로나=강광우 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI와의 결합, 미래는 &nbsp; 너나없이 AI를 외치고 있지만, AI가 얼마나 똑똑해질지, 어디로 튈지 가늠하기 어려운 상황. ‘알파고 아버지’로 불리는 데미스 허사비스 구글 딥마인드 최고경영자(CEO)는 이날 ‘우리의 AI 미래’라는 주제로 한 MWC 기조연설에서 “약 10년 정도가 지나면 AI가 자신들만의 예측도 할 수 있게 될 것”이라고 예상했다. AI가 사람만 할 수 있던 문제 설정 능력까지 갖출 수 있다는 것. 그는 AI를 활용하는 디바이스도 스마트폰에서 벗어나 새로운 폼팩터(form factor·제품의 물리적 외형)가 될 것이라고 했다. 허사비스는 "5년 후에도 스마트폰이 정말 완벽한 폼팩터가 될 수 있겠냐”며 “안경이나 다른 것들이 필요할 수도 있다”고 말했다. &nbsp; 바르셀로나=강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.27 11:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231455" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["선거 망치는 딥페이크 잡자"…AI필터로 거르고 워터마크 넣는다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231412</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231412"/>
        <updated>2024-02-27T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231412" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/27/33802024-26ae-4659-bbb6-0dd1c79d8c8a.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;선거 망치는 딥페이크 잡자&quot;…AI필터로 거르고 워터마크 넣는다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231412" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
"선거 망치는 딥페이크 잡자"…AI필터로 거르고 워터마크 넣는다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
기술·플랫폼&nbsp;기업들이 딥페이크(AI 기술을 활용해 인물 등을 합성, 조작한 이미지‧영상)가 선거에 미치는 영향을 최소화하기 위한 본격 대응에 나섰다. &nbsp; 사진 셔터스톡 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 한국인터넷기업협회(인기협)는 구글코리아, 네이버, 메타, SK커뮤니케이션즈, 카카오, 바이트댄스(틱톡) 등 회원사들이 딥페이크에 대응하는 자율협의체를 구성했다고 26일 밝혔다. 오는 4월로 다가온 제22대 국회의원‧재보궐선거의 공정성·신뢰성을 제고하기 위해서다. 이들은 선거에 영향을 미치기 위해 악의적으로 제작·편집한 딥페이크 영상·음성·이미지에 대한 대응방안을 조만간 발표한다. &nbsp; 앞서 지난 23일 방송통신위원회는 국내외 플랫폼 사업자들과 딥페이크 허위 정보 대응 관련 자율규제 강화를 위한 회의를 열었다. 네이버, 카카오, 구글, 메타 등 플랫폼 기업 관계자들이 참석했다. 이날 회의는 딥페이크 기술 관련 사회적 문제가 대두되면서 기업 차원의 피해 예방 대책을 논의하기 위해 마련됐다. 방통위는 정부 규제가 아닌 사업자 자율규제로 딥페이크에 대응할 방침이다. 방통위 관계자는 “앞으로 계속 사업자들과 회의하면서 기술개발 현황, 정책 변경 상황 등을 확인할 것”이라고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI가 ‘선거의 해’를 뒤흔들 수 있다. 올해는 한국 포함 전 세계 76개국에서 대선, 총선 등 각종 선거가 치러지는 해다. 생성 AI 발전으로 AI 합성, 조작 기술을 다루는 게 쉬워지면서, 이를 이용해 선거를 교란시키는 악성 콘텐트가 다량 생산되고 있다. 세계경제포럼(WEF‧다보스포럼)이 펴낸 ‘글로벌 리스크 리포트 2024’에 따르면 ‘AI로 생성한 가짜 정보’는 기후위기에 이어 인류의 위협 요인으로 지목됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 기업들은 뭐해 &nbsp; 딥페이크에 대한 우려가 커지면서 국내외 플랫폼 기업과 AI 기업들은 잇따라 대책을 내놓고 있다. ‧국내는: 네이버는 이용자가 딥페이크 관련 키워드를 검색할 경우 경고 문구를 노출할 예정이다. 이미 카페, 블로그에 이미지와 같은 콘텐트를 업로드할 때도 허위 정보를 포함한 딥페이크 영상에 대한 주의 문구를 이달부터 노출하고 있다. 거대언어모델(LLM)인 하이퍼클로바X 기반 챗봇 클로바X에도 안전 조치를 취했다. 클로바X에 얼굴 합성 등을 요청하면 답변을 제공하지 않는 방식이다. 네이버 관계자는 “AI 콘텐트 필터링 기술인 ‘그린아이’로 유해 딥페이크를 실시간 차단하고 있다”고 했다.&nbsp; 카카오는 이미지 생성 AI 모델인 칼로와 관련해 가시적 워터마크를 표시하고 있다. 카카오 관계자는 “칼로 이미지에 비가시적 워터마크를 넣는 연구를 하고 있으며, 실제 적용도 검토하고 있다”고 설명했다. &nbsp; ‧해외는: 오픈AI, 구글 등 20개 빅테크 기업은 지난 16일(현지시간) 독일 뮌헨안보회의(MSC)에서 딥페이크 콘텐트에 AI가 생성했다는 라벨을 붙이기로 한 내용의 합의문을 발표했다. 오픈AI는 이미지 생성 AI 달리가 만든 이미지에 C2PA(콘텐트 출처 및 진위 확인을 위한 연합) 워터마크를 부착한다. 구글 역시 자사 이미지 생성AI에 워터마크 기술 ‘신스ID’를 적용했다. 페이스북‧인스타그램‧스레드를 운영하는 메타는 자체 AI 도구인 메타 AI를 활용해 만든 이미지에 ‘이매진드 위드 AI’라는 라벨을 붙여왔다. 메타는 이 방식을 외부 AI 도구로 만든 콘텐트에도 적용하겠다는&nbsp; 입장이다. 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 기업들의 자정 노력에도 불구하고 딥페이크 관련 규제가 확산될 수 있다. 빅테크들의 자정 노력에 한계가 있다는 비판이 나오고 있어서다. 뮌헨 합의문에서도 딥페이크 콘텐트를 삭제해야 한다는 내용은 들어가지 않았다. &nbsp; 유럽연합(EU) 회원국들은 지난 2일 AI가 콘텐트를 생성했다는 워터마크를 강제하는 ‘AI법’을 만장일치로 통과시켰다. 미국에선 연방거래위원회(FTC)가 AI를 이용한 특정 인물이나 기업‧기관을 사칭하는 행위를 처벌할 것이라고 지난 15일 밝혔다. 한국은 지난해 12월 김승수 국민의힘 의원이 AI로 정보 제작 시 워터마크 삽입 의무화를 골자로 한 정보통신망법 개정안을 발의했다. &nbsp; 김명주 서울여대 정보보호학과 교수(바른AI연구센터장)는 “AI로 발생하는 진짜와 가짜 사이 혼돈을 막기 위해 할 수 있는 최소한의 기술적 조치가 워터마크”라며 “워터마크를 회피할 수 있는 기술도 있기에 완전히 막을 방법은 없지만, 만드는 이들에게 심리적으로 부담을 주는 효과는 있을 것이라고 본다”고 말했다. 김남영·여성국 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.27 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231412" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["당신은 물만 먹어도 살쪄" 1만원이면 안다, 내 몸 사용설명서 [팩플 오리지널]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231377</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231377"/>
        <updated>2024-02-27T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231377" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/27/0452f499-dd41-4ed2-ae13-1e19d3344573.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;당신은 물만 먹어도 살쪄&quot; 1만원이면 안다, 내 몸 사용설명서 [팩플 오리지널]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231377" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
"당신은 물만 먹어도 살쪄" 1만원이면 안다, 내 몸 사용설명서 [팩플 오리지널]
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp;━&nbsp; 팩플 오리지널-내 노후를 책임질 IT기술&nbsp; &nbsp; MWC24 삼성전자 갤럭시 전시부스에 진열된 '갤럭시 링'. 사진 삼성전자 삼성전자가 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린 모바일월드콩그레스(MWC)에서 스마트 반지 ‘갤럭시 링’의 실물을 처음으로 공개했다. 링 하나면 사용자의 수면, 활동량 등 건강 데이터에 대한 분석 결과를 알 수 있게 된다. 삼성 뿐 아니라 아마존, 애플 등 글로벌 빅테크 회사들도 일찌감치 디지털 헬스케어를 미래 먹거리로 점찍고 사업을 키우고 있다. 건강에 대한 두려움, 노년 이후의 삶에 대한 걱정은 글로벌한 관심사. IT기업은&nbsp;당뇨병 관리부터 노노(老老)케어 시대 간병 문제까지 기술로 해법을 찾고 있다 .더중앙플러스(The Joongang Plus)에서 미래 혁신 기술 산업과 비즈니스의 미래를 조망하고 있는 팩플 오리지널(https://www.joongang.co.kr/plus/series/102)이 내 건강과 노후를 책임 져 줄&nbsp;‘IT기술’을 소개한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ①돌봄 &nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; 2025년 한국은 65세 이상 인구가 전체 인구의 20%를 차지하게 되는 초고령사회에 진입한다. 지금도 노인이 노인을 돌보고 있는데, 고령화가 진행될수록 ‘노노(老老)케어’에는 균열이 생길 수 밖에 없다. 돌봄 인력이 체력적, 정신적 한계에 부딪히게 되기 때문. 그래서 실버테크로 분류되는 기술의 궁극적 목적도 ‘휴먼 터치’를 지속할 수 있도록 돕는 데 있다. &nbsp; &nbsp; 누워만 있어도 알아서 혈압, 심박 등의 데이터를 측정하고 분석해주는 침대, 노인의 이동을 도와주는 로봇. 이런 것들은 아직 국내에서 상용화 단계까지 이르진 못했다. 하지만 이런 것들이 실버 테크의 전부는 아니라고. 현재 돌봄 현장에서 요긴하게 쓰이는 기술들은 어떤 것들이 있을까. 실버테크의 현재와 미래는.&nbsp; &nbsp; 간병 지옥 대신 싸워드립니다…老老케어 시대, 이런 스타트업 https://www.joongang.co.kr/article/25222882 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ②치료 &nbsp; 한호정 디자이너, 김경록 기자 &nbsp; 전공의 집단사직이 장기화하는 가운데 한덕수 국무총리는 23일 “비대면 진료를 확대하겠다”고 말했다. 현재 ‘의원급’ 의료기관에서 ‘재진’ 환자를 중심으로 하고 있는 비대면 진료 대상을 병원급 이상으로 확대하고, 초진이라도 평일에 비대면 진료를 볼 수 있게 한 것.&nbsp; &nbsp; 코로나19 시기 한시적으로 허용돼 크게 성장한 비대면 진료 업계는 지난해 허용 기간이 끝나면서 큰 타격을 받았다. 의료 공백이 생기자 또 다시 정부가 손을 내민 모양새가 됐지만, 대상 확대 기간은 ‘장관이 정하는 날 까지’로 한정했다. 언제든 중단될 수 있다는 의미다. 게다가 약 배송 등 핵심 서비스는 여전히 막혀 있는 상황. 업계 1위 닥터나우를 비롯해 몇몇 비대면 진료 업체들은 규제가 덜한 해외 시장을 공략하고 있다. 지난해 한시적 허용 기간 종료 이후 비대면 진료 시장은 어떻게 흘러가고 있는지, 스타트업은 어떻게 살아남으려 몸부림 치고 있는지. 닥터나우를 통해 들어봤다. &nbsp; &nbsp; 한밤 소변이 콜라색이라면? ‘비대면 진료’ 1위 앱의 살길&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25190758 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ③예방·지연 &nbsp; 한호정 디자이너 &nbsp; 당뇨 관리 시장이 빠르게 성장하고 있다. 당뇨 전 단계(당뇨병이 될 수 있는 고위험군) 환자가 1500만 명에 이른다. 카카오헬스케어부터 닥터다이어리 등 여러 기업이 혈당 관리 서비스에 뛰어 든 이유다. 비채혈 방식의 혈당 측정 기기들이 나오면서 당뇨와 관련이 없는 다이어터들의 관심까지 급증했다. 카카오헬스케어는&nbsp;실시간 모바일 당뇨병 관리 서비스 ‘파스타(PASTA)’를 통해 이를 해결하려 한다. &nbsp; ‘이러다 죽지’ 환자 깨우친다…쌀밥부터 먹으면 성내는 앱 https://www.joongang.co.kr/article/25217899 &nbsp; 한호정 디자이너 &nbsp; ‘나를 분석하는 것’에 관심이 많은 1020은 내 DNA를 검사하고, 내 몸은 뭘 먹으면 혈당 스파이크(혈당 급증했다가 급락하는 현상)를 일으키는지 알아보는 데 기꺼이 돈을 쓴다. 이렇게 알아본 데이터를 토대로 건강 관리를 해 질병이 나타나기 전에 예방을 하려는 것. 아직 오지 않은 질병은 예방하고, 이미 온 만성 질환의 진행은 최대한 늦추는 게 이들의 목표다. 일명&nbsp;‘몸BTI’ 시대가 열 디지털 헬스케어 시장의 미래는. &nbsp; “당신은 물만 먹어도 살쪄” 1만원에 안다, 몸BTI 시대 https://www.joongang.co.kr/article/25203349 &nbsp; ■ 팩플 오리지널 시리즈는 더중앙플러스에서 보실 수 있습니다.&nbsp;「 간병 지옥 대신 싸워드립니다…老老케어 시대, 이런 스타트업 https://www.joongang.co.kr/article/25222882 &nbsp; 이러다 죽지’ 환자 깨우친다…쌀밥부터 먹으면 성내는 앱 https://www.joongang.co.kr/article/25217899 &nbsp; “당신은 물만 먹어도 살쪄” 1만원에 안다, 몸BTI 시대 https://www.joongang.co.kr/article/25203349 &nbsp; 한밤 소변이 콜라색이라면? ‘비대면 진료’ 1위 앱의 살길 https://www.joongang.co.kr/article/25190758 」&nbsp;권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.27 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231377" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["절대반지, 말도 안되게 가벼워"...갤럭시링 첫선, 최태원도 '오픈런' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231283</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231283"/>
        <updated>2024-02-26T10:11:12.768Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231283" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/26/e4b27ab3-e019-44ac-9dc9-8cd6adef7be3.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;절대반지, 말도 안되게 가벼워&quot;...갤럭시링 첫선, 최태원도 '오픈런' [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231283" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
"절대반지, 말도 안되게 가벼워"...갤럭시링 첫선, 최태원도 '오픈런' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
26일 오전 9시(현지시간)&nbsp;스페인 바르셀로나의 최대 전시장 피라 그란 비아(Fira Gran Via).&nbsp;‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’ 주 전시장인 이곳의 문이 열리자 수만 명의 관람객들이 물밀 듯이 입장했다. 사람들의 발길이 가장 많이 향했던 곳은 제3 전시관. 1745㎡(528평) 크기로 마련된 삼성전자 전시 부스는 ‘오픈런’ 관람객과&nbsp;취재진이 몰리면서 북새통을 이뤘다. 세계 최초로 실물이 공개된 ‘갤럭시 링’을 직접 살펴보기 위해서다. &nbsp; '모바일월드콩그레스(MWC)2024' 관람객과 취재진이 26일(현지시간) 삼성전자 전시 부스에 진열된 '갤럭시 링'을 살펴보고 있다. 바르셀로나=강광우 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 이날 삼성전자는 연내 출시 예정인 갤럭시 링 실물을 공개했다. 갤럭시 링은 건강과 수면 상태 등을 측정하는 반지 모양의 웨어러블 기기다. 반지 안쪽 면이 손가락을 감싸 세밀한 건강 데이터를 측정할 수 있다. 이날 공개된 갤럭시 링은 블랙·골드·실버 3가지 색상으로, 색상마다 총 9개의 사이즈가 전시됐다. &nbsp; 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린 '모바일월드콩그레스(MWC)2024' 삼성전자 전시 부스에 진열된 '갤럭시 링' 실버 색상. 삼성전자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 갤럭시 링이 갤럭시 워치에 이어 차세대 폼팩터(form factor·제품의 물리적 외형)로 자리매김할지 주목된다. 손목에 차는 스마트워치도 건강 데이터를 측정할 수 있지만, 충전이나 수면 등으로 시계를 착용하지 않을 때 데이터 공백이 발생한다. 갤럭시 링은 이런 공백을 메울 수 있다. 향후 애플과 경쟁도 예상된다. 애플도 이른바 ‘애플 링’으로 불리는 스마트 링을 개발 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 직접 살펴보니 &nbsp; 최태원 SK그룹 회장도 삼성전자 전시관이 열리자마자 갤럭시 링을 살펴봤다. 최 회장은 전시관 소개에 나선&nbsp;노태문 삼성전자 모바일경험(MX)부문 사장에게 “특별히 이렇게(링 형태) 디자인한 이유가 있냐”고 물었다. 노 사장은&nbsp;“반지 형태로 만들면 최장 9일까지 재충전이 필요 없이 사용할 수 있기 때문에 항상 몸에 착용하면서 중요한 건강 정보를 놓치지 않고 모니터링하는 데 가장 적합하다”고 답했다. 최태원 SK그룹 회장이 26일(현지시간) '모바일월드콩그레스(MWC)2024' 삼성전자 전시 부스에 진열된 '갤럭시 링'을 살펴보며 노태문 삼성전자 모바일경험(MX) 부문 사장에게 설명을 듣고 있다. 바르셀로나=강광우 기자 &nbsp; 갤럭시 링을 직접 껴보고 체험해볼 수는 없었다. 올 하반기 공식 출시 전까지 보안을 이유로 아크릴 박스 안에 전시했기 때문이다. 삼성전자는 건강 데이터 측정 이외의 갤럭시 링 기능과 스펙, 출시 가격 등도 공개하지 않았다. &nbsp; 웨어러블 기기라 다소 두꺼울 것으로 예상했지만 실물을 살펴보니 일반 반지와 큰 차이가 없었다. 골드 색상과 실버 색상은 일반적인 금·은반지와 유사했다. 전시된 9개 사이즈 중 가장 큰 사이즈는&nbsp;일반 남성 엄지손가락에도 들어갈 정도로 컸다. 언팩 행사 이후 갤럭시 링을 실제 착용해봤다고 주장한 시장 조사업체 테크스포넨시얼 분석가 아비 그린가르트는 “갤럭시 링은 말도 안 되게 가벼웠고, 최대 13사이즈(미국 기준 직경 약 22.2mm)까지 제공된다”고 밝히기도 했다. &nbsp; 디스플레이도 없었다. 24시간 내내 사용자의 건강 정보를 추적하는 것을 목표로 하는 만큼 배터리 소모를 최소화하기 위한 선택으로 보인다. 대신 갤럭시 워치와 버즈처럼 갤럭시 웨어러블 앱에서 조작할 수 있을 전망이다. 최근 삼성전자 자체 앱인 ‘굿락’에서 삼성 웨어러블 기기의 배터리 상태를 표시할 수 있는 위젯에 갤럭시 링이 추가된 점이 이를 뒷받침한다. 바르셀로나=강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.26 18:13</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231283" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SK텔레콤 주도 글로벌 AI 동맹, 소프트뱅크 합류…생성 AI 만들 합작법인 설립]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25231277</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25231277"/>
        <updated>2024-02-26T09:10:31.023Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231277" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/26/e57985d9-2608-48ac-b1bd-10ef63dd8e3d.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] SK텔레콤 주도 글로벌 AI 동맹, 소프트뱅크 합류…생성 AI 만들 합작법인 설립">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25231277" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
[팩플] SK텔레콤 주도 글로벌 AI 동맹, 소프트뱅크 합류…생성 AI 만들 합작법인 설립
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤은 26일(현지시각) 스페인 바르셀로나에서 열린 MWC2024에서 유럽, 중동, 아시아의 통신사 최고 경영진들과 만나 인공지능(AI) 기술 공동 개발 및 사업 협력을 수행할 합작법인을 설립하겠다고 밝혔다. 사진 왼쪽부터 도이치텔레콤 팀 회트게스 회장, 클라우디아 네맛 기술혁신담당이사, 이앤(e&amp;) 그룹 하템 도비다 CEO, SK 최태원 회장, 싱텔 그룹 위엔 콴 문CEO, SKT 유영상 사장, 타다시 이이다 소프트뱅크 최고정보보안책임자(CISO). 사진 SK텔레콤 &nbsp; SK텔레콤이 주도하는 글로벌 통신사 인공지능(AI) 동맹에 일본 소프트뱅크가 합류했다. 이들은 통신 분야에 특화한 AI 기술을 공동으로 개발한다. 또 협력 사업을 추진하기 위한 조인트 벤처(합작 법인)도 연내 설립하기로 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK텔레콤은 26일(현지시각) 스페인 바로셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서&nbsp;도이치텔레콤(독일)·이앤(e&amp;)그룹(아랍에미리트)·싱텔그룹(싱가포르)·소프트뱅크(일본)와&nbsp;‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스(Global Telco AI Alliance, GTAA)’ 창립총회를 열고 AI 대규모언어모델(LLM) 공동으로 개발하고 조인트 벤처를 설립하는 내용의 계약을 체결했다. &nbsp; 창립총회에는 최태원 SK그룹 회장과 유영상 SK텔레콤 대표를 비롯해 팀 회트게스 도이치텔레콤 회장과 하템 도비다 e&amp;그룹 최고경영자(CEO), 위엔 콴 문 싱텔그룹 CEO와 타다시 이이다 소프트뱅크 최고정보보안책임자(CISO)가 참석했다.&nbsp;GTAA는 지난해 7월 아시아와 유럽, 중동의 대표 통신사 4곳이 공식 출범시킨 AI 연합체다. 이날 소프트뱅크가 추가로 합류하면서 멤버사는 총 5개사로 늘었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그간 통신사들은 마이크로소프트, 구글 등 빅테크가 주도하는 생성AI 혁명의 후발주자였다. 이를 따라잡기 위해 만들려고하는 것이 통신에 특화된 전문 영역(버티컬) AI다. 통신사들은 대규모 가입자 데이터를 기반으로 버티컬AI를 만들고 이를 서비스에 녹여내려한다. 현재 GTAA 멤버의 통신 가입자 수는 13억명에 달한다. 소프트뱅크에 이어 다른 글로벌 통신사가 더 합류한다면 더 큰 시너지 효과를 기대할 수 있다.&nbsp;유영상 SK텔레콤 대표는 “조인트 벤처를 기반으로 GTAA를 확장해 글로벌 AI 생태계 주도권을 확보할 것“이라며 “전 세계 13억 통신 가입자가 통신사 특화 LLM을 통해 새로운 AI 경험 누리게 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 현지 모델들이 25일(현지시간) '모바일월드콩그레스(MWC)2024' SK텔레콤 전시관에서 텔코(Telco) 거대언어모델(LLM)관련 전시 조형물을 소개하고 있다. SK텔레콤 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무엇을 함께 하나 &nbsp; 5개사는 조인트 벤처를 만들어 통신사에 특화한 ‘텔코 LLM’을 본격적으로 개발할 계획이다. 한국어·영어·일본어·독일어·아랍어 등 5개 국어를 시작으로 전세계 다양한 언어를 지원하는 다국어 LLM을 개발하는 것이 목표다. &nbsp; 텔코 LLM은 통신 영역에 대한 이해도가 높아 통신 서비스를 AI로 전환하는 데 활용할 수 있다. SK텔레콤이 이번 전시회에서 선보이는 AI 콜센터(AICC)와 AI 기반의 스팸·스미싱 필터링 시스템이 대표적 사례다.&nbsp;또 텔코 LLM을 활용하면 통신사들이 각국 환경에 맞춰 AI 에이전트(비서)와 같은 AI 서비스도 만들 수 있다.&nbsp;클라우디아 네맛 도이치텔레콤 기술혁신담당이사는 “독일에서는 월 10만 건 이상의 고객 서비스 대화가 생성 AI를 통해 처리될 만큼 AI 사용이 많다”며 “이번 합작법인 설립은 유럽과 아시아를 더욱 가까워지게 만들 것”이라고 밝혔다. &nbsp; GTAA 확장에도 힘을 모은다.&nbsp;5개사는 이날 세계 20여개 통신사를 초청해 ‘글로벌 텔코 AI 라운드테이블(GTAR)’ 행사를 열고 GTAA 참여를 제안했다. 유무선 통신, 미디어 등 핵심사업을 AI로 전환해 미래 성장동력을 확보해야 한다는 취지다. SK텔레콤은 행사 현장에서 데모 버전으로 준비한 LLM을 직접 시연하기도 했다. 히데유키 츠쿠다&nbsp;소프트뱅크 부사장은 “GTAA와 같은 강력한 동맹을 통해 글로벌 커뮤니케이션을 혁신하고, 서비스 품질을 높일 것”이라며 “AI를 기반으로 한 새로운 기술 혁신의 시대를 열 것”이라고 강조했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 바르셀로나=강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.26 18:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25231277" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[손가락 끼면 놀라운 일…'절대반지' 갤럭시링, MWC서 첫 공개 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25230974</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25230974"/>
        <updated>2024-02-25T07:08:55.340Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230974" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/25/a789336c-5f8c-4720-b43a-0675f6b71db7.jpg/_ir_410x230_/" alt="손가락 끼면 놀라운 일…'절대반지' 갤럭시링, MWC서 첫 공개 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230974" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
손가락 끼면 놀라운 일…'절대반지' 갤럭시링, MWC서 첫 공개 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
삼성전자가 오는 26일(현지시각)&nbsp;스페인 바르셀로나에서 개막하는&nbsp;세계 최대 이동통신 전시회 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’에서 ‘갤럭시 링’ 실물을 최초로 공개한다.&nbsp;SK텔레콤과 KT도 통신사만의 특화된 인공지능(AI) 기술을 선보인다.&nbsp; &nbsp; 세계 3대 정보통신기술(ICT) 전시 중 하나인 '모바일 월드 콩그레스(MWC) 2024’ 개막을 이틀 앞둔 24일 오후(현지시간) 스페인 바르셀로나 피라 그란 비아 전시장에 대형 조형물이 설치돼 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 25일 삼성전자와 SK텔레콤, KT 등은 MWC2024 전시 계획을 공개했다. 이번 MWC2024에는&nbsp;200개국 2400여개 기업, 9만5000여명의 관객이 참여할 전망이다. 국내 ICT(정보통신기술) 기업들도 대거 참여한다. 삼성전자에선 경계현 디바이스솔루션(DS)부문 사장과 노태문 모바일경험(MX)부문 사장이 참석한다. 통신업계에선 유영상 SK텔레콤 대표와 김영섭 KT 대표, 황현식 LG유플러스 대표도 참석한다.&nbsp;최태원 SK그룹 회장도 현장을 찾을 예정이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 세계 3대 정보통신기술(ICT) 전시회 중 하나로 꼽히는 MWC2024의 주제는 ‘미래가 먼저다(Future First)’다. 지난해 행사에선 ‘속도(Velocity)’를 주제로 기술 혁신 속도를 강조했다면, 올해는 미래를 위해 힘을 합치자는 메시지를 담았다. MWC를 주관하는 세계이동통신사업자연합회(GSMA)의 라라 디워 최고마케팅책임자(CMO)는 “10년 전엔 기술과 네트워크가 뒷받침되지 않아 해결할 수 없었던 과제를 이제는 풀어보자는 생각을 고취하는 게 이 슬로건의 목표”라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 주목할 만한 전시 &nbsp; ◦최초 공개 ‘갤럭시 링’: 삼성전자는 스마트 반지인 ‘갤럭시 링’ 실물 디자인을 최초로 공개한다. 지난 1월 언팩 행사에서 티저 영상이 공개됐을 때 2100여명의 관객이 환호성을 지른 그 제품이다. 연내 출시 예정인 갤럭시 링은 수면 중에도 편하게 착용할 수 있다. 반지 안쪽 면으로 세밀한 건강 데이터 측정도 가능하다. 이번 전시회에서 블랙·골드·실버 3가지 색상이 전시된다.&nbsp;다만 공식 출시 전까지 직접 체험할 수는 없다. AI 스마트폰 시대를 연 삼성전자는 전시장 입구에 대형 ‘갤럭시 AI’ 조형물을 설치했다. 전시 기간 온디바이스 AI의 핵심 기능인&nbsp;실시간 통역, 서클 투 서치(화면에 동그라미를 그리면 검색) 등도 직접 경험할 수 있게 했다. 지난 1월 삼성전자가 갤럭시 언팩 2024에서 공개한 갤럭시 링 이미지. 삼성전자 &nbsp; ◦글로벌 연합 전략, SKT: SKT는 ‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스(GTAA)’와의 협력을 구체화한다. 세계 주요 통신사인 도이치텔레콤·싱텔·이앤(e&amp;) 등과 공동으로 통신 사업(텔코)에 특화한 거대언어모델(LLM) 개발에 나서는 것. 빅테크 기업에 빼앗긴 인공지능(AI) 주도권을 글로벌 연합 전략으로 되찾아온다는 계획이다. 13억명에 달하는 GTAA 멤버통신 가입자들이 이들이 가진 경쟁력이다. SKT는 이용자들이 체감할 수 있는 텔코 AI 서비스도 선보인다. AI를 활용한 고객 센터(AICC), AI 기반&nbsp;스팸·스미싱 필터링 시스템 등이 대표적이다. &nbsp; '모바일 월드 콩그레스(MWC) 2024' 개막을 이틀 앞둔 24일(현지시간) 스페인 바르셀로나 피라 그란 비아 전시장에서 SK텔레콤 모델들이 AI 얼라이언스를 소개하고 있다. SK텔레콤 &nbsp; ◦KT, 세계 통신 수장들과 소통:&nbsp;국내 유일한 GSMA 이사회 멤버인 김영섭 KT 대표는 세계 통신사 수장들과 정보통신기술(ICT) 현안을 논의한다. 전시관에선 차세대 네트워크·AI 기술이 바꿀 미래 모습도 공개한다. 도심항공교통(UAM) 체험 공간을 마련하고, 이에 필수적으로 적용되는 항공 통신망 구축 기술을 소개한다. 사용자가 보고 있는 콘텐트 맥락을 파악해 최적의 광고를 추천하는 ‘AI 문맥 맞춤 광고 서비스’ 등 AI가 일상에 적용된 사례도 공개한다. 행사장 인근에서 참가 직원들이 KT 전시 아이템을 소개하는 모습. KT &nbsp; ◦플라잉카부터 '알파고 아버지'까지: 미국 모빌리티 스타트업인 알레프 에어로노틱스는 플라잉카(하늘을 나는 자동차) 기술을 선보인다. 전시장에는 실제 모델의 절반 크기 작동 모델이 전시된다. 이 회사 짐 듀코브니 대표는 행사 전 인터뷰에서&nbsp;“이미 완벽하게 작동하는 프로토타입을 보유하고 있다”며&nbsp;“2025년 말까지 이 차량의 상용 생산을 시작하고 싶다”고 말했다. ‘알파고 아버지’로 불리는 데미스 허사비스 구글 딥마인드 최고경영자(CEO)는 ‘우리의 AI 미래’라는 주제로 기조연설에 나선다. 바르셀로나=강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.25 15:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25230974" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘AI가 역사 왜곡?’…구글 제미나이 AI 이미지 기능 중단]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25230724</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25230724"/>
        <updated>2024-02-23T09:09:06.231Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230724" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/23/9c4c13bc-43fd-4d21-b440-aadec5465bd5.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘AI가 역사 왜곡?’…구글 제미나이 AI 이미지 기능 중단">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230724" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
[팩플] ‘AI가 역사 왜곡?’…구글 제미나이 AI 이미지 기능 중단
</a>
</h2>
<p class="description">
구글이 자사 생성 AI모델인 제미나이(Gemini)의 이미지 생성 기능을 일시 중단했다. 인물 이미지를 만드는 과정에서 실제 역사와는 거리가 먼 인물 이미지를 생성하는 등 여러 오류가 발견돼서다. 구글 측은 관련 문제를 인정하고 빠르게 개선하겠다고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 구글 제미나이가 답한 1943년 독일군 이미지. 사진 X(옛 트위터) 캡쳐 구글은 21일(현지시간) X(옛 트위터)를 통해 “제미나이가 일부 역사적 이미지를 생성하는 과정에서 부정확한 이미지를 제공하고 있다는 사실을 알게 됐다”며 서비스를 일시 중단한다고 밝혔다. 지난 1일 제미나이를 발표한 지 20일 만이다. 제미나이는 텍스트·이미지·음성 등을 생성하는 멀티모달 기반 AI 모델이다.&nbsp; &nbsp; 뉴욕타임스(NYT) 등 외신에 따르면 제미나이는 ‘1943년 독일군’을 그리라는 프롬프트(명령어)에 백인 남성의 이미지 대신 동양인 여성, 흑인 남성 이미지를 만들어냈다. 바이킹족 이미지를 요청했을 때 흑인 이미지가 나타나는 경우도 있었다. 역사적 맥락이 전혀 고려되지 않은 이미지인 것이다. 네티즌들은 구글이 서비스 중단을 밝힌 X 게시글에 댓글로 자신이 경험한 제미나이의 오류 사례를 공유하며 “제미나이가 역사적 맥락을 무시하고 다양성만 지나치게 고려하고 있다”고 비난했다.&nbsp; &nbsp; 잭 크로치크 구글 제미나이 제품 책임자는 “이미지 생성 기능이 모든 상황에 들어맞는 것은 아니고, 특히 역사적 맥락을 고려해야 하는 이미지 생성은 더 복잡하다”고 인정하면서 “앞으로 이 기능을 더욱 발전시켜 다양한 상황에 맞추도록 노력할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 오픈AI의 챗GPT 대항마로 야심차게 제미나이를 출시한 구글은 또 한 번 시험대에 올랐다. 구글은 1년 전에도 AI 챗봇&nbsp;‘바드’ 출시 후 해당 기능을 시연하다가 바드가 사실과 다른 오답을 내놔 곤욕을 치른 바 있다. 지금은 오답 논란에 소위 ‘지나친 다양성’ 논란까지 얽혀 들어갔다.&nbsp; &nbsp; 연합뉴스=로이터 구글 측은 “제미나이의 목표는 이상적인 인구통계학적 분류를 지정하는 게 아니라 다양성을 극대화하는 것이다”라면서도 “다양성에 대한 지침이 오히려 과잉 보정을 초래할 수 있다”고 설명했다. 이번 논란이 특정 성향의 네티즌들 사이에서 더 확산되고 있다는 주장도 있다. 미국 IT 매체 더버지는&nbsp;“네티즌들은 구글이 AI 이미지를 생성할 때 백인 노출을 지나치게 피하고 있다고 지적하는데, 이런 주장은 주로 우익 성향의 계정에서 확산되고 있다"고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; &nbsp; 다양성과 관련한 논란을 구글이 처음 겪는 것은 아니다. 2015년 구글 포토는 두 흑인의 사진에 고릴라라는 꼬리표를 붙여 문제가 됐다. 당시 구글 포토는 동물 자체를 포함해 고릴라·원숭이 등 유인원 이미지로 분류할 수 있는 포토 앱의 기능을 종료했다. NYT는 당시 논란을 지적하며 “구글이 이용자들이 불쾌하다고 생각할 수 있는 기술의 산출물을 줄이려고 노력하는 팀들을 구성하는데 수년을 보냈다”면서 ”이제 소셜 미디어 사용자들은 이 회사가 인종적 다양성을 보여주기 위해 지나치게 노력하고 있다고 비난한다”고 평가했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.23 17:11</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25230724" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]우주산업 핵심 '위성'…농산물‧기름 가격 예측하고 돈 번다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25230483</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25230483"/>
        <updated>2024-02-22T09:10:22.053Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230483" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/22/11c9861b-6026-45b6-baf1-38817c089169.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플]우주산업 핵심 '위성'…농산물‧기름 가격 예측하고 돈 번다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230483" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플]우주산업 핵심 '위성'…농산물‧기름 가격 예측하고 돈 번다
</a>
</h2>
<p class="description">
지난 21일 경기도 용인 한화시스템 위성관제센터. 대형 화면에 지상 500㎞ 상공에 떠있는 인공위성의 실시간 위치가 깜빡였다. 지난해 12월 한화가 자체 개발해 발사한 소형 SAR(합성개구레이더) 위성의 좌표였다. SAR위성은 일반 카메라와 달리 레이더를 활용하기 때문에 구름 등 기상과 무관한 지상사진을 촬영할 수 있다. &nbsp; 한화가 자체 개발한 '소형SAR 위성'을 지난해 12월 4일 제주도 남쪽 해상에서 발사하고 있다. 사진 한화시스템 &nbsp; 한화그룹은 이날 우주 관련 계열사 3개를 묶은 ‘Space Hub(스페이스 허브)’ 사업장을 언론에 공개했다. 현 시점에서 우주산업의 두 축은 발사체와 위성이다. 한화는 발사체(에어로스페이스)와 위성 제작(쎄트렉아이) 및 위성 운용 및 분석(시스템) 등 우주산업 포트폴리오를 모두 갖추고 있다.&nbsp; &nbsp; 한화시스템에서 직접 본 SAR 위성은 태양광 패널이 날개처럼 붙은 일반 위성과 달리 직사각형 박스 모양이었다. 본체와 탑재체를 일체형으로 설계해 위성의 무게를 최소화한 것이다. 그렇게 크기와 부피를 대폭 줄인 SAR의 무게는 100㎏ 정도로 소형 위성 급이다. 위성의 수익성은&nbsp;‘적은 비용으로 최대한 많은 위성을 우주로 올리는 것’에 달려있다. 그만큼 소형화, 경량화가 핵심 과제다. 한화시스템은 이 위성을 지난해 12월부터 운용하고 있다.&nbsp; &nbsp; 위성에서 보내온 사진을 누가 쓸까 싶지만, 이미 국방‧농어업‧물류‧원자재 등 사회 전 분야에서 활용되고 있다. 이광열 한화시스템 전무는 “지구관측용 위성 시장이 가장 크다”면서 “유류 저장고에 기름이 얼마나 차있는지, 어느 대륙에 특정 농작물 작황이 어떤지도 파악할 수 있다”고 설명했다. 세계적인 곡물회사와 증권업계 등 금융권은 위성 자료들을 토대로 미래를 예측하고 투자 근거로 활용하기도 한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국제 경쟁력 갖추려면 &nbsp; 지난 21일 쎄트렉아이 대전 연구소에서 지구관측 상업용 위성 '스페이스아이-티(SpaceEye-T)'가 제작되고 있다. 사진 쎄트렉아이 &nbsp; 같은 날 방문한 쎄트렉아이 대전연구소는 내년 초 발사를 목표로 대형 관측위성 ‘스페이스아이-티(SpaceEye-T)’ 제작에 한창이었다. 쎄트렉아이는 한화에어로스페이스가 2021년 지분을 사들인 위성 전문 기업이다. 위성에 탑재될 지상관측용 카메라는 성인 남성 키보다 조금 더 큰 원통형 구조였다. 김도형 쎄트렉아이 사업개발실장은 “0.3m급 초고해상도로 상용위성 중 가장 높은 수준”이라면서 “지상의 자동차가 소형차인지, 중형차인지까지 판별하고 사람과 나무도 정확히 구별할 수 있다”고 말했다. &nbsp; 위성에 달린 카메라 해상도는 숫자가 낮을수록 좋다. 0.3m 해상도는 0.3m 면적의 가로·세로 물체를 한 점으로 보여준다는 의미다. 일반적으로 1m 해상도는 돼야 상업적으로 국제 경쟁력을 갖췄다고 평가받는다. &nbsp; 한화 측은 향후 위성 개수를 늘리는 데 주력할 계획이다. 군집 형태로 다수의 위성을 확보해야 우주로 발사하는 비용이 낮아지고, 지구 전역의 위성 사진들도 빠른 속도로 확보할 수 있기 때문이다. 한화 관계자는 “회사 내부적으로는 40~50개 위성을 운용해야 유의미한 수익이 나올 거라고 보고 있다”고 말했다. &nbsp; 위성 개수를 늘려 발사체 사업을 하고 있는 한화에어로스페이스의 초기 수요를 만들어줘야 하는 측면도 있다. 이준원 한화에어로스페이스 우주사업부장은 “국내 발사체 시장은 아직 산업화 단계가 아니다. 스페이스X는 주 1회 이상 로켓을 쏘는데 우리는 연 0.75회에 불과하다”며 “아직 국내 수요가 미미하지만, 발사 성공 경험을 계속 쌓아야 해외에서도 통할 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; 미국 민간 우주기업 '스페이스x'의 발사체. 일론 머스크가 창업한 스페이스X는 세계 발사체 시장을 사실상 독점했다. 전문가들은 후발주자인 우리나라의 국제 경쟁력을 위해 정부의 초기 수요 창출이 중요하다고 조언한다. 위성은 산업뿐 아니라 국방에서도 핵심 전력이다. 우주에 떠다니는 민간위성 상당수가 ‘정찰 임무’를 비밀리에 수행하고 있다. 전문가들은 우주시장에서 뒤처지지 않으려면 선점 효과가 중요하다며 산업 초기 정부의 역할이 중요하다고 조언했다. 권세진 카이스트 항공우주공학과 교수는 “아직까지 우주산업 수요는 정부 예산에서 나오는 국방‧안보 비중이 상당하다”며 “정부가 적극적으로 마중물 역할을 할 필요가 있다”고 조언했다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.22 17:54</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25230483" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 이번엔 W, 확전하는 ‘리니지’ 전쟁…엔씨, 카카오게임즈에 표절 소송]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25230480</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25230480"/>
        <updated>2024-02-22T09:10:22.054Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230480" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/22/fcda9167-89e9-4cb8-8397-6a3995e5b3ec.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 이번엔 W, 확전하는 ‘리니지’ 전쟁…엔씨, 카카오게임즈에 표절 소송">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230480" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] 이번엔 W, 확전하는 ‘리니지’ 전쟁…엔씨, 카카오게임즈에 표절 소송
</a>
</h2>
<p class="description">
엔씨소프트(이하 엔씨)가 리니지 라이크(like·같은) 게임에 대해 또 다시 칼을 빼들었다. 다중접속역할수행게임(MMORPG)라는 ‘장르적 유사성’을 감안하더라도 지나치게 핵심시스템을 모방한 게임에 대해선 법률적으로 대응한다는 계획이다. &nbsp; 오는 27일 출시를 앞둔 카카오게임즈와 레드랩게임즈의 신작 '롬'(ROM). 사진 레드랩게임즈 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 엔씨는 서울중앙지법에 카카오게임즈·레드랩게임즈를 상대로 저작권 침해 및 부정경쟁행위에 대한 손해배상 및 서비스 중지 청구 소송을 제기했다고 22일 밝혔다. 레드랩게임즈가 개발하고 카카오게임즈가 퍼블리싱(배급·유통)을 맡은 MMORPG ‘롬’이 엔씨의 게임 ‘리니지W’를 무단 도용했다는 판단에서다.&nbsp;롬은 오는 27일 한국을 비롯한 대만·일본·태국 등 글로벌 10개 지역에서 동시 출시를 앞두고 있다.&nbsp;엔씨는 롬에 대해 대만 지혜재산및상업법원에도 소장을 접수했다. 엔씨는 “MMORPG 장르가 갖는 공통적·일반적 특성을 감안하더라도 (롬은) 창작성을 인정하기 어려운 수준으로, 엔씨소프트의 지식재산권(IP)을 무단 도용하고 표절한 것이라 판단했다”고 밝혔다. 엔씨소프트가 공개한 엔씨 '리니지W'(좌)와 카카오게임즈 '롬'(우)의 저작권 침해 사례. 사진 엔씨소프트 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 엔씨의 리니지 라이크 게임 저작권 소송은 이번이 세번째다.&nbsp;특정 게임 이름 뒤 붙이는 ‘라이크’는 하위 장르를 의미한다. 크게 인기를 끈 게임이 등장하고 이후 이 게임의 시스템, 문법을 따르는 게임이 이어질 때 붙인다. 2017년 엔씨의 리니지M 출시 이후 후속작인 리니지2M, 리니지W가 연이어 성공하면서 국내 게임업계에선 리니지 라이크가 크게 늘었다. 이에 엔씨도 IP보호를 위한 실력행사에 잇달아 나서고 있다.&nbsp; &nbsp; 2021년 6월 웹젠의 ‘R2M’이 리니지M과 유사하다며 낸 소송이 처음이었다. 1심은 엔씨가 승소했다. 서울중앙지법은 지난해 8월 엔씨에 10억원을 배상하고, R2M 서비스를 중지할 것을 웹젠에 명했다. 웹젠이 항소해 현재는 2심 진행 중이다. 두번째 소송은 카카오게임즈였다.&nbsp;지난해 4월 엔씨는 카카오게임즈와 엑스엘게임즈가 출시한 ‘아키에이지 워’가 리니지2M의 저작권을 침해했다며 소송을 냈다. 이&nbsp;소송은 아직 변론기일이 잡히지 않은 상태다. 그런 가운데 또 다시 카카오게임즈를 상대로 세번째 소송을 낸 것이다. &nbsp; 이번 소송에 대해 카카오게임즈는 별도 입장을 밝히지 않았다. 게임업계에서는 엔씨의 행보를 두고 앞으로 출시될 ‘리니지라이크’ 게임에 대한 경고로 해석하고 있다. 엔씨 관계자는 "기업이 장기간 연구개발한 성과물과 각 게임의 고유 콘텐트는 무분별한 표절과 무단 도용으로부터 보호 받아야 한다"고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것&nbsp; &nbsp; 게임업계 경쟁이 치열해지면서 IP분쟁이 빈발하고 있다. 넥슨도 ‘다크앤다커’ 개발사 아이언메이스와 저작권 침해소송을 진행 중이다. 넥슨 소속이었던 직원이 게임 소스코드 등을 외부로 유출하고, 다른 팀원들과 아이언메이스로 함께 이직한 뒤 넥슨에서 개발하던 게임과 유사한 다크앤다커를 선보이면서 발생한 법정 공방이다. 이 사건을 심리 중인 수원지법은 지난달 25일 넥슨이 다크앤다커 배포를 중단해 달라며 낸 가처분 신청을 기각했다.&nbsp; 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.22 17:46</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25230480" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[SKT, AI 데이터센터 시장 진출...GPU 클라우드 회사 ‘람다’와 손 잡았다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25230195</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25230195"/>
        <updated>2024-02-21T09:10:58.279Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230195" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/21/6648d39a-1600-4862-9480-2a6b49c3bbb8.jpg/_ir_410x230_/" alt="SKT, AI 데이터센터 시장 진출...GPU 클라우드 회사 ‘람다’와 손 잡았다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230195" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
SKT, AI 데이터센터 시장 진출...GPU 클라우드 회사 ‘람다’와 손 잡았다
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤이 인공지능(AI) 필수 인프라인 AI 데이터센터(DC)사업을 본격적으로 추진한다. SKT는 이를 위한 첫 글로벌 행보로 그래픽처리장치(GPU) 클라우드 회사인 람다(Lambda)에 투자했다고 21일 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; SK텔레콤은 AI DC 사업 본격 추진을 위한 첫 번째 글로벌 행보로 그래픽 처리장치(GPU)의 안정적 확보를 위해 글로벌 GPU 클라우드 회사인 람다(Lambda)에 투자를 진행했다고 21일 밝혔다. 지난 1월 람다의 미국 산호세 본사에서 만난 SKT 유영상 사장(왼쪽)과 람다 창업자 겸 CEO 스티븐 발라반. 사진 SKT SKT는 지난해 8월 오픈AI 출신 연구원들이 설립한 생성AI 기업 앤트로픽에 1억 달러(약1300억원)를 투자하고 AI 사업 협력 강화를 위한 파트너십을 체결했다. 이번 람다 투자 역시 글로벌 AI 경쟁력 강화를 위한 연장선이다. SKT는 AI DC라는 새로운 글로벌 먹거리를 개척하면서, 람다를 통해 엔비디아의 GPU를 안정적으로 확보할 수 있게 됐다. SKT 유영상 사장은 “회사의 AI 역량과 안정적인 GPU를 기반으로 AI 데이터센터와 AI 클라우드 시장에 본격 진출할 것”이라고 말했다. &nbsp; SKT는 “기존 데이터센터가 데이터의 안정적인 저장을 위한 물리적 공간을 제공하는 반면, AI DC 사업은 AI 학습과 추론 등에 필수적인 GPU 서버 운영을 위한 전력 공급, 열효율 관리를 위한 냉각시스템을 제공하는 새로운 사업 영역”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 람다는 어떤 회사 &nbsp; &nbsp; 람다 홈페이지 캡쳐 2012년 AI 엔지니어들이 설립한 람다는 엔비디아로부터 최신 GPU를 공급 받아 AI 클라우드 서비스를 제공하는 기업이다. 지난해 AI 관련 기업들이 엔비디아 GPU 공급 부족 사태를 겪을 때 GPU를 클라우드 형태로 제공하는&nbsp;람다의 문을 두드려 주목받기도 했다. 설립 초기에는 안면 인식 소프트웨어를 개발했지만, 머신러닝 분야로 확장한 뒤 클라우드 AI 컴퓨팅 기업으로 성장했다. 람다의 AI 클라우드는 제조·의료·금융 분야의 기업들과 미국 정부기관 등 5000개 이상 고객사가 이용하고 있다. &nbsp; 지난 15일(현지시간) 로이터 등에 따르면 람다는 SKT가 참여한 시리즈C 투자 라운드를 통해 3억2000만달러(약 4300억원) 규모 투자를 유치했다. 미국의 억만장자 토마스 툴의 US 이노베이티브 테크놀로지가 주도한 이번 투자에서 람다의 기업 가치는 15억 달러(약 2조원) 규모로 평가받았다. SKT는 구체적인 투자 금액은 공개하지 않았다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SKT가 그리는 그림은&nbsp; &nbsp; 지난 1월 람다의 미국 산호세 본사에서 SKT 유영상 사장과 람다 창업자 겸 CEO 스티븐 발라반 등 양사 주요 관계자들이 구체적인 협력 방안 논의 후 기념 촬영하는 모습. 사진 SKT 제공 이번 투자로 GPU를 안정적으로 확보하게 된 만큼 SKT는 국내 최대 규모의 AI 클라우드 역량을 기반으로 한 AI DC 사업을 추진할 수 있을 것으로 기대하고 있다. SK브로드밴드의 데이터센터 운영 노하우, SK하이닉스의 고대역폭 메모리(HBM), 사피온의 데이터센터용 AI 반도체 등 SK그룹 ICT 계열사 역량을 AI DC 사업에 결집해 경쟁력을 높일 계획이다. 올해 상반기 내에는 람다와 전략적 파트너십 계약을 맺고 국내외 AI 클라우드 시장 공략에 나선다. SKT 관계자는 “첫 번째 AI DC 진출 지역으로 동남아시아를 고려하고 있다”면서 “오는 26일 개막하는 MWC에서 동남아 지역 데이터센터 운영 역량을 보유한 사업자와 협력 성과를 만들어낼 계획”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것&nbsp;&nbsp; &nbsp; AI 클라우드 시장이 떠오르면서, 데이터센터 사업을 하는 경쟁 통신사들의 움직임도 분주하다. 인터넷데이터센터(IDC) 사업을 하는 KT클라우드는 지난해 10월 AI 추론에 특화된 고성능 GPU 인프라를 필요한 만큼 사용하는 ‘AI SERV’ 서비스를 출시했다. LG유플러스는 AI DC 사업과 관련한 내부 검토를 진행하고 있다고 밝혔다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.21 18:03</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25230195" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "한국 간호사 윤리강령으로 옳은 것은?" 한국판 AI 시험 만든 네이버]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25230164</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25230164"/>
        <updated>2024-02-21T08:13:07.232Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230164" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/21/722b8756-46cb-4c5f-98d4-f15dd5de1920.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] &quot;한국 간호사 윤리강령으로 옳은 것은?&quot; 한국판 AI 시험 만든 네이버">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25230164" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] "한국 간호사 윤리강령으로 옳은 것은?" 한국판 AI 시험 만든 네이버
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 한국판 인공지능(AI) 시험을 만들었다. 한국어 거대언어모델(LLM)을 잘 평가할 수 있는 맞춤형 시험이다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 21일 관련업계에 따르면 네이버클라우드 하이퍼클로바X팀은 ‘K-MMLU’를 지난 18일 공개했다. 오픈소스 언어모델(LM) 연구팀인 ‘해례’와 같이 만들었다. MMLU(다중작업언어이해)는 수학·물리학·역사 등 57개 주제에서 AI 모델의 지식과 문제 해결 능력을 평가하는 시험이다. 오픈AI의 GPT-4, 구글의 제미나이와 같은 모델은 MMLU 결과를 근거로 자사 모델의 우수성을 설명한다. 지난 8일 구글은 제미나이 울트라를 공개하며 “MMLU에서 90%의 정답률을 기록했다”고 소개한 바 있다.&nbsp; &nbsp; MMLU를 본따 개발된 K-MMLU는 한국어 AI 모델에 특화된 시험으로, 한국에 특화된 지식도 평가할 수 있다. 네이버에서 만든 LLM인 하이퍼클로바X는 K-MMLU 평가 항목 중 한국 특화 지식에서 제미나이 프로(42.94), GPT-4(54.89)보다 55.21로 더 높은 점수를 받았다. 한국 문화나 법‧제도를 묻는 질문에 있어선 하이퍼클로바X가 GPT-4보다 더 답을 잘 맞춘다는 뜻이다. 가령 ‘한국채택국제회계기준(K-IFRS)하에서 금융자산으로 분류되지 않는 것은?’ ‘한국 간호사 윤리강령의 항목에 대한 설명으로 옳은 것은?’과 같은 질문에도 답할 수 있는 것. &nbsp; 네이버에서 만든 LLM인 하이퍼클로바X는 K-MMLU 평가 항목 중 한국 특화 지식에서 제미나이 프로(42.94), GPT-4(54.89)보다 55.21로 더 높은 점수를 받았다. &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 뛰어난 AI 모델을 개발하는 일만큼 그 AI 모델의 성능을 객관적으로 테스트하는 일도 중요하다. 제대로 된 성능 평가를 할 수 있어야 LLM 연구자, 개발자들이 모델의 약점을 알고 개선할 수 있기 때문이다. 한국형 AI 시험은 한국어 LLM의 성능을 높이기 위해 필요하다. 하정우 네이버 퓨처 AI센터장 겸 네이버클라우드 AI이노베이션 센터장은 “기존 MMLU는 미국, 영어에 특화된 모델이기에 한국에 특화된 지식을 묻기는 어려웠다”며 “K-MMLU는 한국의 사회문제, 역사문제 등 ‘한국형’ 지식 추론 능력을 평가할 수 있는 것”이라고 설명했다. &nbsp; 한국어 특화 LLM의 순위를 매기는 플랫폼도 있다. ‘오픈 Ko-LLM 리더보드’는 AI 스타트업 업스테이지와 한국지능정보사회진흥원(NIA)이 함께 구축한 한국어 LLM 평가 플랫폼이다. 글로벌 오픈소스 AI 플랫폼 허깅페이스의 ‘오픈 LLM 리더보드’의 한국판이라고 할 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 네이버는 올 상반기 ‘하이퍼클로바 X’ 기반의 생성 AI 서비스 ‘큐’의 영역을 확대한다. 최수연 네이버 대표는 지난 2일 실적발표 컨퍼런스콜에서 “큐 서비스를 모바일로 확대하고, 멀티모달(텍스트 외 이미지, 음성 등 다양한 형태의 데이터를 처리하는 기술)을 추가해 더 많은 이용자들이 새로운 검색을 경험할 수 있도록 선보일 계획”이라고 했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.21 16:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25230164" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["모바일 퍼스트? 이젠 아니다"…'알파고 아버지'도 찾는 MWC 2024 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25229939</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25229939"/>
        <updated>2024-02-20T09:09:37.707Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25229939" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/20/75556fce-3124-4978-8e58-4c4078b71070.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;모바일 퍼스트? 이젠 아니다&quot;…'알파고 아버지'도 찾는 MWC 2024 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25229939" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
"모바일 퍼스트? 이젠 아니다"…'알파고 아버지'도 찾는 MWC 2024 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
세계 최대 이동통신 전시회 ‘모바일월드콩그레스(MWC)2024’가 오는 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 개막한다. 5세대(5G)·6세대(6G) 이동통신과 인공지능(AI)의 신기술 경쟁과 우리 일상·산업의 미래상을 한자리에서 만나볼 수 있는 자리다. &nbsp; 모바일월드콩그레스(MWC)2024의 SK텔레콤 전시관 조감도. SK텔레콤 &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; MWC는 미국 라스베이거스의 소비자가전쇼(CES), 독일 베를린의 국제전파박람회(IFA)와 함께 세계 3대 정보통신기술(ICT) 전시회로 꼽힌다. 지난해 키워드가 ‘속도(Velocity)’였다면 올해는 ‘미래(Future first)’다.&nbsp;MWC를 주관하는 세계이동통신사업자연합회(GSMA)의 라라 디워 최고마케팅책임자(CMO)는 지난달 말 기자회견에서 “MWC는 더는 ‘모바일 퍼스트’ 행사가 아니다. 미래가 먼저다”라며 “이번 행사는 미래의 잠재력을 실현하고자 여러 산업·기술·공동체를 한데 모으는 자리”라고 소개했다. 이번 전시회에는 국내 165개 기업을 포함해 전 세계 2400여 개 기업이 참가한다. 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 관전 포인트 셋 &nbsp; MWC는 그 이름에서 알 수 있듯 무선통신 산업을 집중적으로 다루는 행사다. 하지만 통신 기술을 기반으로 급성장하는 AI와 사물인터넷(IoT), 제조업 디지털 혁신 등으로 전시 영역이 확대되는 추세다. &nbsp; &nbsp; ①인간화된 AI: MWC2024의 6개 테마 중 단연 눈에 띄는 테마는 ‘인간화된 AI’. AI 관련 연사들이 생성 AI가 바꿀 우리 일상과 산업 현장을 조망한다. 관련 기술을 직접 체험할 수도 있다.&nbsp;특히 ‘알파고 아버지’로 불리는 데미스 허사비스 구글 딥마인드 창업자 겸 최고경영자(CEO)는 개막 첫날 기조연설에서&nbsp;AI가 인류 진보를 가속화하는 데 미치는 영향을 이야기한다. 아비브 샤피라 엑스텐드(Xtend) 창업자는 생성AI에 로봇 기술을 결합하면 작업자의 근로 환경이 어떻게 혁신적으로 바뀔지 소개한다. 메타는 기존의 기계적인 번역 도구에서 벗어나 AI로 화자의 대화 스타일과 감정적인 톤까지 포착해 전달하는 ‘심리스 익스프레스’(SeamlessExpress) 모델을 체험할 수 있도록 한다. 브래드 스미스 마이크로소프트(MS) 부회장과 마이클 델 델 회장은 두 ‘거물급’ 기업이 어떻게 새로운 기술 발전의 시대를 이끌어 갈지 설명한다. &nbsp; 삼성전자가 오는 26일부터 29일까지 스페인 바르셀로나에서 개최되는 '모바일월드콩그레스(MWC)2024' 를 앞두고, 바르셀로나 카탈루냐 광장에서 갤럭시S24 시리즈 체험 공간인 '갤럭시 익스피리언스 스페이스'를 운영하고 있다. 삼성전자 ②한·중 스마트폰 대전: 한국과 중국 업체 간 치열한 AI 스마트폰 경쟁도 관전 포인트다. 삼성전자는 이번 전시회에서 온디바이스 AI 스마트폰인 갤럭시S24 시리즈를 널리 알린다. 온디바이스AI는 AI를 자체 내장해 네트워크 연결 없이도 이용 가능한 스마트폰으로 올해 초 삼성전자가 업계 최초로 선보였다.&nbsp;미·중 무역 분쟁 여파로 미국에서 열린 CES2024에 불참한 화웨이·샤오미 등 중국 IT업체들은 MWC에 화력을 집중한다. 전시회 첫 번째 홀에 최대 규모(9000㎡)의 부스를 차리는 화웨이는 음성 인식 AI ‘링시 AI 알고리즘’을 탑재한 메이트60 시리즈를 전면에 내세울 전망이다. 메이트60 시리즈는 지난해 중국 내수 시장에서 돌풍을 일으킨 스마트폰으로, 화웨이의 스마트폰 사업 부활을 알린 모델이다. 샤오미도 대규모 언어모델(LLM) 기반 생성 AI가 적용된 ‘샤오미14’를 전시한다. 애플은 이번 전시회에 불참한다. &nbsp; ③글로벌 통신사 '합종연횡': 빅테크 기업에 AI 주도권을 뺏긴 글로벌 통신사들은 ‘동맹’ 전략으로 맞선다. SK텔레콤은 지난해 7월 공식 출범한 ‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스(GTAA)’를 구체화할 계획이다. GTAA는 SK텔레콤이 도이치텔레콤·싱텔·e&amp; 등 전 세계 주요 통신사와 통신 사업에 특화한 AI 서비스와 이를 위한 LLM을 공동 개발하기 위해 출범했다. KT는 태국의 자스민 그룹과 태국어 LLM 구축 협력을 추진한다. 유럽 등 주요국 통신사들은 ‘자신들이 제공한 통신 환경으로 메타·틱톡 등 글로벌 기업들이 성장했지만, 정작 통신사들은 그 영향력에 걸맞은 재정적 보상을 얻지 못했다’는 공감대를 공유하며 이에 대한 해법도 논의한다. &nbsp; 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.20 17:50</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25229939" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘컨트롤 타워 책임 강화’…카카오, 쪼개기·먹튀 비판 딛고 쇄신 가능할까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25229937</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25229937"/>
        <updated>2024-02-20T09:09:37.708Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25229937" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/20/5b31e3b9-5852-4366-99aa-57bb3afa7b3b.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘컨트롤 타워 책임 강화’…카카오, 쪼개기·먹튀 비판 딛고 쇄신 가능할까">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25229937" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] ‘컨트롤 타워 책임 강화’…카카오, 쪼개기·먹튀 비판 딛고 쇄신 가능할까
</a>
</h2>
<p class="description">
경기도 성남시 분당구 카카오아지트의 모습. 뉴스1 카카오의 외부 감시기구인 준법과 신뢰위원회(준신위)가 출범 2개월 만에 그룹사의 개선 방안을 담은 권고문을 마련했다. 쪼개기 상장과 임원들의 스톡옵션 ‘먹튀’, 시세 조종 혐의 등 여러 차례 사회적 물의를 빚으며 기업 신뢰를 잃어온 카카오가 쇄신에 성공할 수 있을지 주목된다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 20일 카카오 준신위는 그룹 6개사(카카오·카카오게임즈·카카오모빌리티·카카오뱅크·카카오엔터테인먼트·카카오페이)의 지속가능한 성장을 위한 의제를 설정하고 이를 달성하기 위한 세부 개선 방안을 권고했다. 이번 권고안은 지난해 12월 출범한 준신위가 경영진·노조 등 구성원들의 의견을 수렴한 후 내놓은 결과물이다. &nbsp; 준신위가 설정한 카카오 그룹의 주요 의제는 ▲책임 경영▲윤리적 리더십▲사회적 신뢰 회복이다. 준신위는 권고문에서&nbsp;“카카오 그룹이 규모의 성장을 이루는 데 성공했지만 그에 따른 사회적 책임을 충분히 이행하지 못한 결과, 위기를 맞았다고 판단했다”고 밝혔다. 첫 번째 의제로&nbsp;‘책임 경영’을 내세운 것도 이 때문이다. 준신위는 카카오 본사가 그룹의 대주주로서 적법한 권한을 행사하고, 카카오 그룹을 적극적으로 이끌어줄 것을 주문했다. 또 김범수 CA 협의체 의장에게 창업자·대주주로서 그룹 거버넌스 체계 개선을 위한 책임을 다할 것을 권고했다. 그동안 고수해 온 계열사 별 '자율 경영'에서 카카오 그룹을 중심으로 한 '중앙집권' 체제로 계열사 통제에 본격 시동을 건 것이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 지난해 11월 김범수 카카오 창립자가 SM엔터테인먼트 주가 시세조종 의혹과 관련한 조사를 받기 위해 서울 여의도 금융감독원으로 출석하고 있다. ◦논란의 카카오, 쇄신 성공할까 : 카카오는 그간 ‘쪼개기 상장’‘주식 먹튀’‘시세조종’ 등 논란의 중심에 섰다. 이러한 논란들은 기업에 대한 신뢰 하락으로 이어졌고 시장에서 카카오가 저평가 받는 대표적인 원인이었다. 특히 카카오는 2020년 카카오게임즈, 2021년 카카오뱅크와 카카오페이 등 1년여 만에 계열사 세 곳을 상장시키는&nbsp;‘쪼개기 상장’으로 주주들의 비판에 직면했었다. 그룹의 핵심 사업을 빼내며 오히려 그룹 가치를 떨어뜨렸다는 것이다. 2021년에는 류영준 전 카카오페이 대표 등 카카오페이 경영진이 수백 억원의 스톡옵션을 대량 매각해 투자자들의 공분을 산 일도 있었다. 카카오 경영진을 둘러싼 논란은 여기서 그치지 않았다. 카카오엔터테인먼트는 SM엔터테인먼트 인수 과정에서 주가를 조작했다는 혐의를 받아 현재 주요 경영진이 검찰에 송치된 상태다. &nbsp; 올해 카카오는 카카오엔터테인먼트 등 계열사 최고경영자(CEO)들을 속속 교체하며 경영 쇄신에 속도를 내고 있다. 준신위는 카카오 그룹의 신뢰가 하락한 주된 책임이 경영진에 있다고 판단했다. 권고안에는 윤리적인 리더십 확립을 위해&nbsp;‘경영진 행동 준칙’을 제정하라는 내용이 담겼다. 계열사 인수합병(M&amp;A)이나 기업공개(IPO) 시 그룹 차원에서 주주 가치를 보호할 수 있는 방안도 마련하라고 주문했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp;&nbsp; &nbsp; 지난해 12월 서울 강남구 사무실에서 열린 첫 회의에 참석한 김소영 준법과 신뢰위원회 김소영 위원장. 뉴스1 카카오 본사 및 계열사는 세부 이행 계획을 수립해 3개월 후 준신위에 보고해야 한다. 카카오 관계자는&nbsp;“계열사들도 권고문에 담긴 내용에 공감하는 분위기”라며 “각 계열사가 이행 과정을 수립하는 과정에서 중간 점검이 이뤄질 가능성도 있다”고 전했다.&nbsp;정신아 카카오 대표 내정자는 “카카오가 사회의 지지와 신뢰를 받는 올바른 항로를 설정할 수 있도록 위원회의 권고 내용을 반영한 이행 계획 수립을 위해 노력하겠다”고 밝혔다. &nbsp; 일부 전문가들은 권고안의 실효성에 의문을 제기하기도 했다.&nbsp;박상인 서울대 행정대학원 교수는&nbsp;“3개월 안에 거대한 쇄신 계획을 세우는 것은 현실성이 낮아 보인다”며 “보여주기 식 쇄신에 그치지 않으려면 감사위원 분리 선출을 확대하는 등 근본적인 지배구조를 개선해야 한다”고 말했다. &nbsp; 김지아 기자 kim.jia@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.20 17:49</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25229937" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “EU, 애플에 7200억 과징금 부과”…빅테크 독점 규제 본격화]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25229667</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25229667"/>
        <updated>2024-02-19T09:09:59.786Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25229667" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/19/e2fa42a4-bdd7-4171-8ccd-c314df122eeb.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “EU, 애플에 7200억 과징금 부과”…빅테크 독점 규제 본격화">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25229667" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
[팩플] “EU, 애플에 7200억 과징금 부과”…빅테크 독점 규제 본격화
</a>
</h2>
<p class="description">
현지시간 18일 파이낸셜타임스는 EU집행위원회가 애플을 상대로 반독점법 위반혐의로 7000억원대 과징금을 부과할 것이라고 보도했다. 로이터=연합뉴스 유럽연합(EU)이 애플에 반독점법 위반 혐의를 적용해 7000억 원대 과징금을 부과할 전망이다. 애플에 대한 과징금 부과를 시작으로 미국 빅테크 기업을 상대로 한 EU의 규제가 본격화할 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 18일(현지시간)&nbsp;파이낸셜타임스(FT)는 EU 집행위원회(EC)가 다음 달 초 애플에 반독점법 위반 혐의를 적용해 과징금 5억 유로(약 7200억 원)를 부과할 것이라고 보도했다.&nbsp;FT는 익명의 소식통을 인용해 “EU 집행위원회는 애플이 강력한 지위를 남용해 경쟁사에게 반경쟁적인 거래 관행을 강요한 ‘불공정 거래’를 한 것으로 판단했다”고 전했다. 애플이 모바일 시장에서의 막강한 영향력을 바탕으로 이용자들이&nbsp;경쟁사 서비스에 접근하는 것을 어렵게 만들었다는 의미다. &nbsp; EU가 애플의 반독점 행위를 조사하게 된 건 2019년부터다. 스웨덴의 음악 스트리밍앱 스포티파이가 ‘애플이 음악 스트리밍 시장에서 공정한 경쟁을 저해하고 있다’며 EU에 문제를 제기한 것이다. 스포티파이는 애플이 자사 앱스토어를 통한 결제를 강요하면서 최대 30%에 달하는 수수료를 부과하고 있어 울며 겨자먹기로 구독료를 올릴 수밖에 없다고 호소했다. 스포티파이 이용자들이 내야 할 구독료 부담이 커지다 보니 애플의 자사 음악 스트리밍 서비스 애플뮤직과 공정한 경쟁이 어렵다는 게 스포티파이 측 입장이다.&nbsp; &nbsp; 애플 기기에서 사용하는 앱은 모두 앱스토어에서만 다운받을 수 있는데, 애플은 그동안 앱 내에서 이뤄지는 결제 금액의 최대 30% 가량을 수수료로 징수해왔다. 스포티파이는 ‘애플이 이용자들에게 앱스토어 외부에서 구독료가 더 저렴한 음악 스트리밍 서비스를 이용할 수 있다는 사실을 알리지 않았다는 점’도 지적했다. FT에 따르면 EU 집행위는 이같은 스포티파이의 주장을 상당 부분 인정했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; EU집행위원회가 위치한 벨기에 브뤼셀 모습. 로이터=연합뉴스 ◦ EU, 애플에 첫 과징금 : EC의 결정이 현실화 되면 애플이 반독점법 위반으로 EU에 과징금을 내는 첫 사례가 된다. 앞서 애플은 2020년 프랑스에서 반독점법 위반으로 과징금 11억 유로(약 1조5800억 원)를 부과 받았지만, 항소해 과징금을 3억 7200만 유로(약 5300억원)로 낮췄다. 애플은 이번 EU의 결정에도 항소할 수 있다. 애플은 FT 보도 후 별다른 입장을 밝히지는 않았다. &nbsp; ◦ 규제 본격화 예고 : EU의 조치는 다음 달&nbsp;‘디지털 시장법(DMA)’ 시행을 앞두고 빅테크에 대한 규제 강화를 예고하는 신호탄으로 해석할 수 있다. DMA는 플랫폼 사업자의 시장 지배력 남용을 방지하기 위해 빅테크 기업들을 특별 규제하는 법이다. 빅테크 기업이 유럽에서 자사 서비스에 불공정한 특혜를 줘 경쟁사의 이익을 침해할 경우 연간 총 매출의 10%에 달하는 벌금을 부과한다는 내용 등을 담고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp; &nbsp; 애플에 대한 과징금 부과를 시작으로 EU와 미국 빅테크 간 갈등은 거세질 전망이다.&nbsp;FT는 “빅테크들은 경쟁을 개방하고 작은 기술업체들이 성공할 수 있도록 하는 획기적이면서 새로운 규칙을 보여줘야 하는 상황”이라며 “애플에 대한 EU의 조치는 EU와 거대 기업 간 전쟁을 불러일으킬 것”이라고 분석했다. &nbsp; DMA 시행을 앞두고 빅테크들은 선제적 조치에 나섰다. 지난달 애플은 유럽시장 내 지배력을 낮추기 위한 개편계획을 발표한 바 있다. 개편안에 따르면 오는 3월부터 EU 국가 내 아이폰 사용자들은 애플의 앱 스토어가 아닌 다른 앱마켓에서도 앱을 다운받을 수 있고, 앱 개발자들은 아이폰의 인앱결제가 아닌 다른 결제 수단을 제공할 수 있다. &nbsp; '탈애플' 움직임도 감지되고 있다.&nbsp;에픽게임즈는 올해 유럽에서 아이폰용 에픽게임즈 스토어를 출시할 예정이다. 메타도 이용자가 페이스북 광고를 통해 찾은 앱을 페이스북 앱 등 SNS 앱에서 직접 다운로드할 수 있게 하는 시스템을 준비 중이다. 김지아 기자 kim.jia@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.19 18:08</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25229667" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] MWC2024 키워드는 ‘AI’...빅테크·통신사가 선보이는 미래 기술은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25229421</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25229421"/>
        <updated>2024-02-18T09:09:17.832Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25229421" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202402/18/c828fbaf-1327-4dae-9e8d-51b54aba4a11.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] MWC2024 키워드는 ‘AI’...빅테크·통신사가 선보이는 미래 기술은">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25229421" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
[팩플] MWC2024 키워드는 ‘AI’...빅테크·통신사가 선보이는 미래 기술은
</a>
</h2>
<p class="description">
세계 최대 이동통신 박람회 ‘모바일 월드 콩그레스(MWC) 2024’가 오는 26일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 열린다. 약 200개국 2400여 개 기업이 참가해 5세대(5G)·6세대(6G) 이동통신, IoT(사물인터넷), 로봇 등 다양한 첨단 기술을 선보인다. 이동통신과 네트워크 기술 변화를 전세계에 가장 먼저 선보이는 이 행사의 올해 키워드는 단연 AI(인공지능)다. 마이크로소프트(MS), 구글, 엔비디아 등이 올해 MWC에 참가하는 가운데 국내 통신사인 SK텔레콤과 KT는 18일 현장에서 선보일 AI 기반 기술들을 공개했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야&nbsp;&nbsp; &nbsp; MWC는 미국 라스베이거스에서 열리는 소비자가전쇼(CES), 독일 베를린서 진행하는 국제전파박람회(IFA)와 함께 세계 3대 정보통신기술 전시회로 꼽힌다. 올해 행사는 ‘미래가 먼저다’(Future first)란 주제로 열린다. 주최 측인 세계이동통신사업자연합회(GSMA)는 행사의 주요 테마로 ▶5G와 그 너머 ▶모든 것을 연결하기 ▶AI의 인간화 ▶제조업 디지털 전환 ▶게임체인저 ▶우리의 디지털 DNA를 선정했다.&nbsp; &nbsp; 지난해 MWC의 키워드는 ‘속도’였다. 5G를 기반으로 다양한 산업을 고도화하는 논의가 이뤄졌었다. 올해는 5G 이후의 기술과 AI를 결합한 산업, 서비스의 변화가 논의될 전망이다. 올해 기조연설자 명단에는 글로벌 통신 기업의 최고위급 인사 외에도 ‘알파고’ 제작사인 구글 딥마인드의 데미스 허사비스 CEO 와 MS의 브래드 스미스 사장이 포함됐다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SKT, 키워드는 통신 특화 LLM &nbsp; SK텔레콤이 오는 26일 스페인 바르셀로나에서 막을 여는 'MWC 2024(Mobile World Congress 2024)'에서 다양한 통신 서비스와 네트워크 인프라, 실생활 영역 등 AI 혁신을 바탕으로 한 미래 기술을 전 세계에 소개한다고 18일 밝혔다. 사진은 MWC24 SKT 전시관 조감도. 사진 SK텔레콤 지난해에 이어 올해도 1000㎡(약300평) 규모의 전시관을 여는 SKT는 ‘텔코 LLM’(거대언어모델)을 핵심 키워드로 내세워 통신특화 LLM의 적용 사례를 선보인다. 챗봇이 구현된 버추얼 에이전트(가상 비서), AI 기반 스팸·스미싱 필터링 시스템, AI콜센터(AICC) 등이 이에 해당한다. 이 밖에도 텔코 LLM을 활용한 AI 기반 실내외 유동인구 데이터 분석 시스템인 ‘리트머스 플러스’, 로봇과 보안, 의료 분야 등에 적용되는 ‘AI 퀀텀 카메라’ 기능 강화를 위한 청사진도 공개한다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; SKT는 미디어와 의료 등 생활 속에서 활용되는 다양한 AI 기술 공개도 예고했다. 반려동물 AI 진단보조 서비스 ‘엑스칼리버’, 미디어 가공 및 콘텐트 품질향상 플랫폼인 ‘AI 미디어 스튜디오’, 비전 AI를 활용한 바이오 현미경 ‘인텔리전스 비전’ 등을 전시관에서 직접 볼 수 있게 구성한다. 관람객들이 가상으로 체험할 수 있는 실물 크기의 UAM(도심항공교통)도 현장에 마련한다. SKT 유영상 사장은 현장을 직접 찾아 다양한 글로벌 파트너사와의 협력을 추진할 계획이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT ‘넥스트5G와 AI’ &nbsp; KT가 오는 26일부터 29일(현지시간)까지 스페인 바르셀로나에서 열리는 MWC 2024에 '미래를 만드는 디지털 혁신파트너 KT'를 주제로 전시관을 연다고 밝혔다. 사진 KT KT는 ‘넥스트 5G’와 ‘AI 라이프’ 2개의 테마로 전시관을 꾸렸다. 넥스트 5G 존에서는 항공망에 특화된 네트워크 기술을 적용한 UAM 체험 공간과 AI로 안전하게 UAM 교통을 관리하는 지능형 교통관리 시스템을 전시한다. 아울러 ‘개방형 네트워크 API’ 기술과 클라우드 HPC(고성능컴퓨티) 환경에서 해석 시뮬레이션 솔루션을 제공하는 ‘엔지니어링 플랫폼’, 유·무선 네트워크 해킹 방지 기술인 ‘양자암호 통신’ 등도 선보인다. AI 라이프존에서는 LLM이 적용된 AI 반도체, 소버린(sovereign, 독립적인) AI 사례 등 초거대 AI 협력 모델을 소개한다. &nbsp; 각종 체험 공간도 만들었다.&nbsp;‘온디바이스 AIoT’ 코너에서는 공유 킥보드와 전기차 충전기, 스마트 사니이지(상업용 디스플레이)에 적용되는 온디바이스 기술을 체험할 수 있다. 메타버스에서 도로명 주소를 학습할 수 있는 ‘지니버스 인 스쿨’ 코너도 있다. &nbsp; LG유플러스는 따로 전시관은 없지만, 황현식 대표 등 C레벨 임원들을 포함한 참관단을 파견한다. 이들은 현장에서 해외 통신사 등 파트너사와 협력 방안을 논의한다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.02.18 18:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25229421" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>