<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-08-08T08:14:16.917Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[카카오 "영업이익 18% 증가" 공시한날…김범수 구속기소됐다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25269380</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25269380"/>
        <updated>2024-08-08T08:14:05.053Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269380" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/08/ac5322fc-a7e1-425e-8439-bbb3526634e0.jpg/_ir_410x230_/" alt="카카오 &quot;영업이익 18% 증가&quot; 공시한날…김범수 구속기소됐다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269380" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
카카오 "영업이익 18% 증가" 공시한날…김범수 구속기소됐다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
지난해 11월 경기도 판교 테크노밸리 카카오본사. [중앙포토] &nbsp; 카카오가 카카오톡(카톡) 기반 비즈니스와 카카오모빌리티·카카오페이 등 플랫폼 사업 매출 성장세에 힘 입어 개선된 실적을 공개했다. 김범수 창업자가 시세조종 혐의로 구속기소된 가운데 카카오는 카톡과 인공지능(AI)에 집중하겠다는 계획을 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오는 지난 2분기 연결 매출이 전년 동기 대비 4% 증가한 2조 49억원을 기록했다고 8일 공시했다.&nbsp;영업이익은 같은 기간 18% 증가한 1340억원으로 집계됐다.&nbsp;매출 성장을 견인한 건 톡비즈(카카오톡 비즈니스) 부문이었다.&nbsp;광고 매출(3070억원)과 커머스 매출(2070억원)이 각각 전년 동기 대비 9%, 5% 성장하며 실적 상승을 이끌었다. 기업과 정부기관에서 보내는 유료 메시지 부문 성과가 특히 좋았다. 카카오모빌리티와 카카오페이(플랫폼 기타) 매출도 전년 대비 18% 늘어난 3540억원을 기록했다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; 반면 콘텐트 부문은 성장세가 주춤했다. 게임 매출은 전년 동기 대비 13% 줄어든 2330억원을 기록했다. 기존 게임 매출이 줄고 있는 상황에서 흥행 신작이 나오지 않고 있어서다. 카카오의 일본 만화 플랫폼 픽코마 매출(1160억원)도 13% 감소했다. 현지 대규모 프로모션에 따른 비용 확대 등 영향이 있었다는게 회사 측 설명이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카카오는 현재 창사 이후 최대 위기 상황이다. 서울남부지검은 지난달 23일 구속한 김범수 창업자를 이날 기소했다. SM엔터테인먼트 인수과정에서 자본시장법(시세조종)을 위반한 혐의다. 실적발표 후 진행된 컨퍼런스콜에서 정신아 카카오 대표는 “최근 카카오를 둘러싼 대외적 환경에 대한 주주 여러분의 우려가 많을 것으로 예상된다”며 “카카오 그룹 구성원들이 힘을 합쳐 경영 쇄신과 AI 혁신에 매진 중인 가운데, 이같은 상황을 맞게 돼 안타깝다”고 말했다. 이어 “어려운 상황 속에서도, 카카오와 주요 계열사들이 이끌고 있는 모든 서비스들이 차질없이 운영되고 서비스의 본질과 그에 대한 책임을 지켜 나갈 수 있게 저를 포함한 그룹사 경영진과 구성원 모두가 함께 노력하겠다”고 말했다. &nbsp; SM엔터테인먼트 시세 조종 의혹과 관련해 검찰 수사를 받아온 카카오 창업자 김범수 경영쇄신위원장이 지난달 22일 오후 서울 양천구 남부지방법원에서 구속 전 피의자 심문(영장실질심사)에 출석하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오의 미래, 선택과 집중 &nbsp; 카카오는 이날 ‘선택과 집중’을 통해 위기를 돌파하겠다는 계획을 밝혔다. 정신아 대표는 “현재 카카오와 그룹 계열사들은 각자 핵심 사업이 무엇인지 명확히 정의하는 작업을 진행하고 있고, 향후 핵심 사업의 본질에 집중한 성장을 추진할 것”이라고 말했다. 그는 “카카오의 경우 미래 성장 핵심을 카톡과 AI로 정의했고, 하반기부터는 전사적 자원을 톡비즈 성장 재가속과 AI를 통한 새로운 혁신에 집중할 것”이라고 설명했다. &nbsp; AI 부문에 대해선 수익화 방안을 찾겠다고 했다. 정 대표는 “이용자들이 손쉽게 접근할 수 있는 AI 서비스를 보다 빠르게 출시하겠다”며 “하반기에는 대화형 플랫폼 형태로 첫 B2C(기업-개인간 거래) AI 서비스를 선보이고자 한다”고 말했다. 새 서비스는 카톡이 아닌 별도 앱으로 출시할 예정이다.&nbsp;하반기 중 일부 계열사 매각 가능성도 시사했다. 정 대표는 그룹 계열사 매각 계획을 묻는 질문에 “카톡 플랫폼, AI와 사업적 연관성이 부족한 비핵심 사업은 하반기 중 효율화 작업을 빠르게 진행하고자 한다”고 답했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구속 기소 창업자, 카뱅의 운명은&nbsp; &nbsp; 선택과 집중 전략을 밝혔지만, 사법리스크로 인해 앞날은 여전히 시계제로 상태다. 김 창업자 재판 결과에 따라 최악의 경우 카카오뱅크 대주주 자격을 잃을 가능성이 있어서다. 현행 법상 해당 재판에서 카카오 법인이 양벌규정으로 벌금형 이상을 선고받으면 대주주 적격성에 문제가 생길 수 있다.&nbsp;카카오는 김 창업자가 기소된 직후 “향후 재판 과정에서 사실 관계를 성실히 소명하겠다. 아울러 정신아 CA협의체 공동의장을 중심으로 경영 공백을 최소화하기 위해 노력하겠다”는 입장을 냈다. &nbsp; 경기 성남시 분당구 카카오뱅크 본사의 모습. 뉴스1 사법리스크에 대한 우려는 이날 국내 증시와 외신 등에서 일제히 제기됐다. 최정욱 하나증권 애널리스트는 카카오뱅크 관련 보고서에서 “대주주인 카카오의 김범수 의장 구속으로 지배구조 관련 불확실성이 커진 점이 리스크 요인”이라고 지적했다.&nbsp;영국 경제매체 파이낸셜타임즈(FT)도 7일(현지시간) 김 의장의 구속 상황을 상세히 소개하는 기사에서 “한국을 대표하는 기술 기업가의 체포로 한국에서 가장 주목받는 회사 중 하나가 혼란에 빠졌다”며 “유죄 판결을 받으면 김 의장은 한국 최대 인터넷 은행의 지배권을 포기해야 한다”고 보도했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 카카오 연구&nbsp;「 카카오의 성장과 위기에 대해 다룬 더중앙플러스 기사입니다. 더 자세히 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 📌회사 안 나오던 김범수 변했다…카카오 주7일 출근뒤 생긴 일 https://www.joongang.co.kr/article/25232776 &nbsp; 📌브라더 가니, 브라더 꽂았다…카카오 흔든 ‘김범수와 친구들’ https://www.joongang.co.kr/article/25212230 &nbsp; 📌김범수의 살 길, 글로벌… 카카오 가능하겠어? https://www.joongang.co.kr/article/25223656 」&nbsp;정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.08 16:38</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25269380" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[돈은 못 버는 '척척박사'…파티는 끝났다? AI 버블론 확산 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25269006</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25269006"/>
        <updated>2024-08-07T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269006" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/07/4bb63fae-d29b-423d-90b7-cb242913fb54.jpg/_ir_410x230_/" alt="돈은 못 버는 '척척박사'…파티는 끝났다? AI 버블론 확산 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269006" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
돈은 못 버는 '척척박사'…파티는 끝났다? AI 버블론 확산 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
글로벌 주식시장이 요동치는 가운데 ‘인공지능(AI) 버블(거품)론’을 주장하는 목소리에 힘이 실리고 있다. 생성 AI에 대한 기대와 투자가 명시적이고 실질적인 수익으로 이어지지 않고 있어서다. 업계 안팎에선 버블에서 오히려 기회를 찾아야 한다는 목소리도 나온다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 5일(현지시간) 미국 나스닥 상장 주요 테크 기업인 ‘매그니피센트7’(애플‧마이크로소프트‧알파벳‧아마존‧테슬라‧엔비디아‧메타)의 주가는 줄줄이 하락했다. 특히 엔비디아 주가는 5일 하루 동안 6.36%가 하락했다. 업계에선 이번 하락 사태 배경 중 하나로 ‘AI 버블론’을 지목하고 있다. 매그니피센트7에서 테슬라를 제외한 6개 빅테크가 생성 AI에 집중하는 기업들이어서다. 특히 엔비디아는 생성 AI 개발과 활용에 꼭 필요한 GPU(그래픽처리장치) 공급자로 생성 AI 붐의 가장 큰 수혜자다. 최근 파이낸셜타임스(FT)는 미국 헤지펀드 엘리엇이 “엔비디아 주가는 버블 상태이며, AI 붐은 과장되어 있다”고 평가했다고 보도했다. 김영희 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 버블론 나온 이유는 &nbsp; 시장이 생성 AI에 대한 기대를 낮추고 의문을 품기 시작한 이유는 AI 기업들이 수익성을 제대로 증명하지 못하고 있어서다. 최근 몇년 사이 빅테크의 AI 투자는 크게 늘었다. FT에 따르면 올 상반기(1~6월) 마이크로소프트(MS)와 아마존, 메타, 구글의 AI 관련 투자(자본지출)는 총 1060억달러(약 145조원)로 전년 동기보다 50% 증가했다. 특히 MS의 경우 오픈AI에만 약 130억달러를 투자해, 지분의 49%를 보유하고 있다. ‘오픈AI의 대항마’를 찾기 위한 글로벌 투자도 늘었다. 지난해부터 미국 실리콘밸리를 중심으로 벤처캐피탈(VC)들은 앤스로픽(미국), 미스트랄AI(프랑스), 코히어(캐나다) 등 전 세계 AI 스타트업에 대규모로 투자했다. &nbsp; 그러나 수익성은 여전히 불투명하다. 미국 IT 매체 디인포메이션은 지난달 오픈AI의 올해 적자가 최대 50억 달러에 달할 수 있다고 보도했다. 수익은 35억~45억 달러가 날 것으로 예상하지만, LLM(거대언어모델)의 데이터 학습 비용, 인건비 등으로 발생할 비용 추정치 85억 달러가 문제다. 지난 6월 미국의 대형 벤처캐피털(VC) 세쿼이아캐피털은 자사 홈페이지에 ‘AI의 6000억 달러 문제’란 글을 올려 AI 투자비용과 실제 수익 사이의 큰 격차가 있다는 점을 지적했다. &nbsp; 국내 벤처투자 업계도 ‘AI 버블’이 도래했다는 점에선 대체로 동의했다. 김경민 500글로벌 매니지먼트 코리아 대표파트너는 “이미 실리콘밸리에선 ‘파티는 끝났다’는 말이 나오고 있다”며 “AI 기업들의 밸류에이션(기업가치)이 상당히 떨어졌다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 버블, 나쁘지만은 않을지도? &nbsp; 다만 국내 VC업계에선 버블 그 자체를 부정적으로만 볼 순 없다는 의견도 나온다. 버블이 사라지는 과정에서 기업 간 옥석이 가려지고, 새로운 기회가 생길 수 있어서다. 임정민 시그나이트파트너스 투자총괄은 “버블이냐 아니냐를 떠나, 버블이 꺼진 잔재 위에서 산업 규모가 더 크게 발전한 사례가 역사적으로 많다”고 말했다. 이어 “산업혁명 시기 영국은 전국에 엄청나게 많은 철도를 깔았는데, ‘이렇게 많은 철도가 필요한가’에 대한 의문도 있었지만 결국 전국에 깔린 철도망 덕분에 산업발전을 통해 국부를 창출할 수 있었다”고 설명했다. 또 “AI는 어떤 특정 산업이나 앱을 지칭하는 말이 아니라, 마치 철도, 통신망, 석유처럼 모든 산업에 필요한 인프라”라며 “이미 버블 이후를 위한 새로운 투자를 준비하는 곳도 많을 것”이라고 했다. &nbsp; 버블이 새로운 계기를 만들 수 있을 것이라는 주장도 있다. 최경희 소풍벤처스 파트너는 “모든 산업엔 버블 위험이 있다”며 “버블이 자본을 끌고, 인재를 끌고, 혁신을 이끄는 면도 있다”고 말했다. 강훈모 하나벤처스 최고투자책임자(CIO) 역시 “IT 버블, 모바일 혁명 때 네이버‧토스가 태어난 것처럼 AI 버블 때도 비슷하게 AI 유니콘이 태어날 것”이라고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ①묻고 더블로 가: 과잉 투자 우려에도 빅테크들은 향후 AI 추가 투자를 계속할 의지를 보이고 있다. 승자독식 시장을 선점하기 위한 노력이다. 순다르 피차이 알파벳(구글 모회사) 최고경영자(CEO)는 2분기 실적 콘퍼런스콜에서 “우리에겐 과소 투자 위험이 과잉 투자 위험보다 훨씬 크다”며 “과도하게 투자하고 있는 것으로 판명되더라도 (AI는) 분명히 우리에게 광범위하게 유용한 인프라가 될것”이라며 투자 의지를 드러냈다. 팀 쿡 애플 CEO도 지난 2일 2분기 실적 발표 이후 자사 AI 모델인 ‘애플 인텔리전스’ 개발에 더 많은 돈을 투자하고 있다고 밝혔다. &nbsp; ②돈 벌어야 살아남는다: 수익성을 증명하는 AI 기업이 살아남는다. 강훈모 CIO는 “수영장에 물이 빠진 후에야 누가 수영복을 입었는지 알 수 있는 것처럼, 벌써 옥석이 가려지고 있다고 판단된다”며 “투자금‧운영비용 대비 수익성을 낼 수 있는 기업들이 살아남는 기업이 될 것”이라고 전망했다. &nbsp; ③한국의 기회는 적용에: 이미 거대언어모델(LLM) 경쟁은 ‘머니게임’이 된 상황. 버블 속에서 한국이 가야할 길은 LLM의 위에 있다. 유승운 스톤브릿지벤처스 대표는 “모바일 OS(운영체제)처럼 LLM이라는 플랫폼은 미국을 제외하고 사실 제대로 만들기 어려운 상황”이라며 “우리나라가 그간 잘해왔던 것, 플랫폼 위에 빠르게 앱을 만드는 것에 기회가 있다”고 했다. &nbsp; ■ 대혼란기, VC 투자 촉은 어디에&nbsp;「 진정한 옥석 가리기의 시작? 엔비디아도 힘들고, 인공지능(AI) 버블 우려까지 나오는 지금, 장밋빛 미래는 여전히 AI에 있는가. 5~10년 뒤를 바라보는 벤처캐피털(VC)들의 투자 촉은 어디로 향하고 있을까. 박다은 디자이너 실탄 꽂을 스타트업은 여기…‘유니콘 발굴’ 7대 명가의 픽 https://www.joongang.co.kr/article/25268565&nbsp; &nbsp; 팩플 오리지널(https://www.joongang.co.kr/plus/series/102)이 미래에 투자하는 VC들의 세계에 대해서 알려드립니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다.&nbsp; 」&nbsp;김남영‧정용환‧윤상언 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.07 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25269006" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["구글 독점, 맞다" 세기의 재판 1심 패소…엎친데 덮친 '검색 제왕' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268846</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268846"/>
        <updated>2024-08-06T10:11:13.935Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268846" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/06/beff29d4-057d-4e51-b431-3c2e485287e3.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;구글 독점, 맞다&quot; 세기의 재판 1심 패소…엎친데 덮친 '검색 제왕' [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268846" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
"구글 독점, 맞다" 세기의 재판 1심 패소…엎친데 덮친 '검색 제왕' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
‘검색의 제왕’ 구글의 독주 체제에 균열이 커지고 있다. 인공지능(AI) 검색 분야에 강력한 경쟁자들이 속속 등장한 가운데 미국 연방법원은 “구글은 독점기업”이라 판결했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 구글 뉴욕 오피스. EPA=연합뉴스 &nbsp; 미 연방법원의&nbsp;아밋 메타(Amit P. Mehta) 판사는 법무부가 구글을 상대로 낸 반독점 소송 1심 재판에서 지난 5일(현지시간) 구글 패소 판결했다. 이날 공개된&nbsp;판결문에서 메타 판사는 “구글은 독점 기업이며 독점을 유지하기 위해 독점 기업처럼 행동했다”고 밝혔다. 이어 “구글이 미국의 일반 검색 서비스와 텍스트 광고 시장에서 독점적 배포 계약을 통해 독점을 유지함으로써 셔먼법 제2조를 위반했다”고 설명했다. 셔먼법 2조는 ‘사업자들이 독점화하거나, 독점하려고 하거나, 거래나 사업을 독점하기 위해 담합하는 행위를 금지한다’는 내용을 담고 있다. &nbsp; 이번 소송은 트럼프 행정부 시절인 2020년 10월 미 법무부가 제기한 것이다. 지난해 9월 본격적인 재판 절차에 들어갔고 5월 3일 최종 변론이 끝났다. 미 정부가 마이크로소프트(MS)를 상대로 25년 전 제기한 소송 이후 최대 규모 반독점 소송으로 꼽히는 탓에, 현지 언론들은 이를 ‘이정표적 소송(Landmark Case)’으로 불렀다. 뉴욕타임스(NYT)는 이날 “현대 인터넷 시대에 거대 기술 기업의 힘을 공격하고 그들의 비즈니스 방식을 근본적으로 바꿀 수 있는 획기적 판결”이라고 평가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구글, 뭐가 문제야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 신재민 기자 미 법무부는 구글이 독점 지위를 유지하기 위해 무선 통신사, 브라우저 개발자 및 기기 제조업체, 특히 애플과의 반경쟁적 거래를 위해 연간 수천억 달러를 지불했다고 주장했다. 소송 과정에서 구글이 자사 검색 엔진을 아이폰 기본 검색 엔진으로 탑재하기 위해 2022년에만 애플에 200억 달러(약 27조4400억원)를 지급한 사실이 드러나기도 했다. 회사가 구글을 기본 검색 엔진으로 만들기 위해 지급한 돈은 2021년에만 총 260억 달러(35조 6600억 원)에 달했다. 2009년 80% 이상이었던 미국 내&nbsp;구글의 검색 점유율은 2020년 거의 90%를 찍었고, 모바일 기기에선 95%에 육박했다. &nbsp; 메타 판사는 법무부 주장을 대부분 받아들이며 구글이 경쟁을 억제했다고 봤다. 재판부는 “경쟁사와 비교했을 때 구글의 검색량이 엄청나게 많다는 것은 놀라운 일”이라며 “구글의 유통 계약은 일반 검색 서비스 시장에서 경쟁사의 경쟁 기회를 손상시켰다”고 말했다. 그러면서 “구글이 이를 통해 검색 결과에 나타나는 스폰서 텍스트 광고에서 지배적인 지위를 유지할 수 있었다”고 밝혔다. 구글은 “크롬 브라우저 혁신과 초기투자 덕분에 검색시장의 독점적 지위를 유지할 수 있었다”(순다르 피차이 구글 CEO, 지난해 10월 30일 법정)고 항변했지만 받아들여지지 않았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 구글 검색 엔진 페이지. AP=연합뉴스 &nbsp; 검색은 구글의 핵심 사업이다.구글 모회사 알파벳의 2분기 실적발표에 따르면, 지난 2분기 기록한 847억4000만 달러(약 117조3000억원)의 매출 중 76.3%에 해당하는 656억2000만 달러(약 89조5400억원)가 검색 엔진을 통한 광고수익 연관 매출이었다. 월스트리트저널(WSJ)이 이번 소송을 “구글 역사상 최대의 법률적인 위협”이라고도 평가한 이유다. 구글이 최종적으로 패소한다면 최악의 경우 검색 사업을 분할하거나 일부를 매각해야 한다는 전망까지 나온다. &nbsp; 이날 WSJ은 레베카 앨런스워스(Rebecca Allensworth) 밴더빌트대 로스쿨 교수를 인용해 “재판부가 구글의 검색 계약에 대해 금지 명령을 내리거나, 사용자가 기본적으로 설정한 검색 엔진을 사용하기보다는 브라우저에서 사용할 검색 엔진을 적극적으로 선택하도록 요구할 가능성이 높다”고 보도했다. 앨런스워스 교수는 “이것은 빅테크 기업을 통제하는 움직임에 있어서 정말 중요한 순간”이라고 평가했다. &nbsp; 구글 반독점 '세기의 재판'이 궁금하다면 [팩플] 흔들리는 ‘검색의 제왕’ 구글…점유율 하락에 경쟁자 등장까지 [팩플] '세기의 재판'서 드러난 구글·애플의 27조 거래 미국 법무부가 칼 겨눴다…‘검색 제왕’ 구글이 위험하다 &nbsp;━&nbsp; 엎친데 덮친 구글의 상황 &nbsp; 이번 판결로 검색 분야에서 구글의 독점적 위치가 흔들릴 수 있다는 전망이 나온다. AI검색을 앞세운 새로운 경쟁자들이 줄줄이 등장하고 있는 점도 이 같은 전망에 힘을 실어주고 있다.&nbsp;마이크로소프트(MS)는 거대언어모델(LLM)에 기반한 검색엔진 빙(Bing) 업데이트를 내놨고, 오픈AI 개발자 출신이 만든 퍼플렉시티는 AI 검색 엔진 돌풍을 일으키고 있다.&nbsp;챗GPT로 생성AI 시장 주도권을 쥐게 된 오픈AI도 지난달 26일(현지시간) 검색 엔진 서치GPT(SearchGPT) 출시를 공식화했다. 소식 공개 당일 구글 주가는 3% 넘게 폭락했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 알파벳의 글로벌 담당 사장인 켄트 워커(Kent Walker)가 지난해 9월 12일 워싱턴 연방법원 재판장을 나서는 모습. AP=연합뉴스 구글 모회사 알파벳의 글로벌 담당인 켄트 워커(Kent Walker) 사장은 공식 성명에서 이번 판결에 대해 “구글이 최고의 검색 엔진을 제공한다는 것을 인정하지만, 구글을 쉽게 이용할 수 있게 허용해서는 안 된다고 결론짓고 있다”고 말했다. 이어 “우리는 항소할 계획이고, 이 과정이 진행되는 동안 사람들이 유용하고 사용하기 쉽다고 생각하는 제품을 만드는 데 계속 집중할 것”이라고 덧붙였다. 항소 이후 법원의 합의 또는 판결을 통해 최종 결론이 나기까지는 수년이 걸릴 것으로 예상된다. &nbsp; 이번 판결이 구글이 직면한 여러 소송과 경쟁 당국 조사에 영향을 미칠 가능성이 높다. 미 법무부는 구글이 디지털 광고 시장에서 독점적 통제권을 행사했다는 혐의에 대한 별도 소송도 준비하고 있다. 유럽연합(EU)의 규제 기관인 유럽위원회는 최근 알파벳(구글)을 대상으로 앱스토어 관련 디지털시장법(DMA) 위반 혐의 조사에 착수했다. 영국의 경쟁시장국(CMA)도 구글의 디지털 광고 시장 지배력을 조사하고 있다. 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.06 16:14</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268846" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “AI가 쿵푸팬더 여우 목소리네?”…빅테크 ‘AI 목소리 전쟁’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268596</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268596"/>
        <updated>2024-08-05T13:15:10.429Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268596" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/05/74258793-c065-4988-be54-416fc2da3ebb.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “AI가 쿵푸팬더 여우 목소리네?”…빅테크 ‘AI 목소리 전쟁’">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268596" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] “AI가 쿵푸팬더 여우 목소리네?”…빅테크 ‘AI 목소리 전쟁’
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI)을 고도화해 온 빅테크의 다음 전장은 ‘말하는 AI’다. 오픈AI에 이어 메타플랫폼스(메타)도 유명 배우의 친숙한 음성 AI모델을 개발중인 사실이 공개되면서 음성 저작권 논란도 커지고 있다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 4일(현지시간) 뉴욕타임스(NYT), 로이터 등에 따르면 페이스북, 인스타그램 등을 운영하는 메타는 영국 주디 덴치, 미국 아콰피나 등 유명 영화배우와 인플루언서 목소리를 AI 모델에 탑재하기 위한 협상을 진행 중이다. 주디 덴치는 영화 ‘007 시리즈’에서 활약했으며, 아콰피나는 쿵푸팬더4에서 쿵푸 고수 여우 ‘젠’의 목소리를 연기했던 배우다. 메타는 이들 목소리를 자사 모델인 ‘메타 AI’에 통합하는 방안을 논의하는 것으로 알려졌다. 지난해 7월 공개된 메타 AI는 왓츠앱, 페이스북, 인스타그램 등 메타의 모든 소셜미디어(SNS)와 ‘레이밴 메타 스마트 글래스’와 같은 기기에 탑재됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI에 지시하는 프롬프트(명령어)를 텍스트 대신 음성으로 바꾸면 사용자 편의성, 상호작용 경험이 몰라보게 달라질 수 있다. 오픈AI도 지난 5월 최신 모델 ‘GPT-4o’(포오)를 내놓으며 진일보된 음성 기술을 소개한 바 있다. &nbsp; 미라 무라티 오픈AI 최고기술책임자(CTO·왼쪽부터)와 엔지지어들이 지난 5월 ‘GPT-4o’(포오)를 공개하고 새로운 AI모델로 종이에 쓴 방정식을 푸는 시연을 하고 있다. 오픈AI 홈페이지 캡처 하이퍼클로바X 모델을 개발한 네이버 역시 챗봇 ‘클로바X’의 음성 서비스와 관련한 내부 논의를 진행 중이다. 네이버는 이미 음성 기반 생성 AI 기술을 보유하고 있고, 관련 논문도 발표한 바 있다.&nbsp;하정우 네이버클라우드 AI이노베이션센터장은 “AI를 음성으로 사용할 수 있게 되면 운전 등 타이핑이 어려운 상황에서도 쓸 수 있어 사용 편의성이 좋아진다”며 “특히 텍스트로는 전달에 한계가 있었던 입력자(인간)의 감정과 분위기도 전달돼 더 풍부한 상호작용이 가능하다”고 설명했다. 이어 “여기에 영화배우 같은 익숙한 목소리를 쓰면 AI와 친밀도를 높일 수도 있다”고 덧붙였다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 음성 AI, 저작권은 &nbsp; 문제는 다정하고 친숙한 AI 목소리가 음성 저작권 문제를 일으킬 가능성이 높다는 점이다. 실제 지난 5월 오픈AI는 GPT-4o 발표 직후 공개한 AI 음성 중 하나인 ‘스카이’의 목소리가 배우 스칼릿 조핸슨의 목소리를 무단 도용했다는 지적을 받았다. 조핸슨 측은 성명을 통해 “지난해 9월 샘 올트먼 최고경영자(CEO)가 곧 출시될 GPT-4o의 음성을 담당해 달라고 제안했지만, 개인적인 이유로 제안을 거절했다”며 “공개된 영상을 들었을 때 내 목소리와 매우 유사해 충격과 분노를 느꼈다”고 밝혔다. 오픈AI는 모방하지 않았다고 주장했으나, 스카이 음성을 삭제했다. 이 사태 이후 음성 서비스 출시를 연기한 오픈AI는 지난달 말부터 일부 유료 사용자에게만 GPT-4o 음성 서비스를 제공하기 시작했다. 오는 가을쯤 모든 유료 사용자에 배포할 예정이다.&nbsp;메타는 이같은 논란을 피하기 위해 수백만달러 사용료를 지불하려는 것으로 알려졌다. &nbsp; 미국에서는 이미 관련 법안이 논의되고 있다. IT 매체 엔가젯에 따르면 지난 1일 미 상원은 ‘가짜 금지법’(NO FAKES Act)을 발의했다. 본인 동의 없이 AI로 얼굴·음성을 재현하는 행위를 불법화하는 것. 이규호 중앙대 법학전문대학원 교수는 “AI에 동의 없이 유명인의 음성을 쓴다면 인격권 침해로 볼 수 있다”며 “유명인의 음성을 재가공해서 활용한 것이더라도 데이터를 입력할 때 배우의 연기나 목소리를 학습데이터로 입력한다면 실연자(연기자)의 권리를 침해할 수 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 📌더중앙플러스: AI비서 전쟁&nbsp;「 음성 AI를 활용 할 AI비서에 대해 팩플 오리지널이 분석했습니다. 더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣어주세요. &nbsp; “KTX” 말하면 표도 끊어준다, 시리 밀어낼 ‘찐 AI 비서’ 온다 https://www.joongang.co.kr/article/25225358 &nbsp; “앗 내 실수” 인간적 AI 비서…빅테크가 돈 퍼붓는 이유다 https://www.joongang.co.kr/article/25253848 &nbsp; 뭐하러 ‘PPT 노가다’ 합니까, “만들어줘” 한마디면 되는데 https://www.joongang.co.kr/article/25242664 」&nbsp;김민정·김남영 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.05 17:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268596" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘차세대 AI칩 출시 연기’ 엔비디아…‘AI 거품론’ 불 지피나]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268318</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268318"/>
        <updated>2024-08-05T13:15:10.434Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268318" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/04/7114f4ba-b878-4fd1-8e2d-6d1c2e64dfb8.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘차세대 AI칩 출시 연기’ 엔비디아…‘AI 거품론’ 불 지피나">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268318" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
[팩플] ‘차세대 AI칩 출시 연기’ 엔비디아…‘AI 거품론’ 불 지피나
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI) 반도체 시장을 독점 중인 엔비디아의 AI 반도체 ‘신작’ 출시가 설계 결함으로 지연되고 있다는 외신 보도가 나왔다. 파죽지세로 시장을 장악해 나가던 엔비디아에 급제동이 걸리면서, 최근 거품론까지 제기된 AI 시장 전체에 어떤 파장을 미칠지 관심이 모이고 있다. &nbsp; 엔비디아 CEO 젠슨 황이 지난 6월 대만에서 열린 IT 전시회 '컴퓨텍스'에서 자사의 최신 칩 블랙웰을 설명하고 있다. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 2일(현지시간) IT전문매체 디인포메이션은 엔비디아의 차세대 AI 칩 ‘블랙웰 B200’의 출시가 예상보다 최소 3개월 늦춰질 것이라고 보도했다. 설계에 중대한 결함이 발견된 탓이다. 지난 3월 엔비디아가 공개한 블랙웰 시리즈는&nbsp;‘B100’, ‘B200’, 그리고 GPU(그래픽처리장치) 2개와 자체 CPU(중앙처리장치)를 결합한 수퍼칩 ‘GB200’ 등이 있다. 전작 ‘호퍼’보다 연산 속도가 2.5배 빨라져 일명 ‘괴물칩’이라 불린다. &nbsp; 매체는&nbsp;“대만 TSMC 엔지니어들이 대량 생산을 준비하면서 결함을 발견했다”며 “엔비디아는 최대 고객 중 하나인 마이크로소프트(MS)와 다른 클라우드서비스업체에 결함 및 생산 지연 사실을 알렸다”고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 블랙웰 출시가 지연되면서 주요 빅테크들의 AI 개발 계획에도 차질이 생겼다. MS·구글·메타·오픈AI&nbsp;등은 대규모언어모델(LLM), 챗GPT의 기반이 되는 소프트웨어, AI비서 및 자동화 개발을 위해 이미 수백억 달러 상당의 블랙웰 칩을 주문해 놓은 것으로 알려졌다. 앞서 젠슨 황 엔비디아 CEO는 “올 4분기쯤&nbsp;블랙웰이 본격적으로 데이터센터에 설치되기 시작할 것”이라며 “연내에 블랙웰 판매를 통한 매출이 발생할 것으로 보인다”고 말한 바 있다.&nbsp; &nbsp; 하지만 출시가 지연되면서 내년 1분기까지 블랙웰 칩의 대량생산은 어려워졌다. 매체는&nbsp;“일부 업체는 내년 1분기 데이터센터에서 대규모 칩 클러스터를 운영하는 기존 계획에 차질을 빚게될 것”이라고 전망했다. &nbsp; 생산 과정에서 결함이 발견되면서 블랙웰 시리즈는 내년 1분기까지 대량 생산이 어려워졌다. 사진은 '컴퓨텍스'에 전시된 엔비디아 칩. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 현재 시장은 &nbsp; 가뜩이나 투자 업계에서는 AI 사업에 대한 회의적인 목소리가 나오는 상황이다. 천문학적 액수를 쏟아붓는 데 비해 수익이 미미하거나 당장 눈에 보이지 않는다는 이유에서다. 미국 실리콘밸리 4대 벤처캐피털(VC) 중 하나인 세콰이어캐피털은 최근 보고서에서 “AI에 투자되는 모든 자금을 회수하려면 연간 약 6000억 달러(약 817조원)의 매출이 창출돼야 하지만 빅테크의 실적은 이에 미치지 못하고 있다”고 지적했다. &nbsp; 실제로 빅테크들이 발표한 올해 2분기 자본 지출 규모는 지난해 보다 크게 늘었다. 자본 지출에는 AI 투자가 큰 비중을 차지하는데 구글의 모회사 알파벳의 2분기 자본 지출은 132억 달러로 전년 대비 91.4%, MS 역시 전년 대비 77.6%나 늘었다. 영국 파이낸셜타임스(FT)에 따르면 올해 상반기(1~6월) MS·메타·아마존·알파벳의 AI 관련 투자는 총 1060억 달러(약 144조3190억원)로 전년 동기 대비 50% 증가했다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; 하지만 투자 대비 수익 증가세는 둔화하고 있다. IT 선두주자 빅테크 7곳을 일컫는 ‘M7’(매그니피센트 7, 구글·마이크로소프트·메타·아마존·애플·엔비디아·테슬라)의 수익 증가율은 지난해&nbsp;50%대에서 올해 약 30%로 떨어졌다. AI 반도체 시장을 장악하고 있는 엔비디아의 주가도 지난 2일 고점(6월 18일, 135.58 달러) 대비 20% 넘게 폭락하며 고전 중이다. 블룸버그는 “투자자들은 AI가 수익과 생산성에 미치는 영향에 대해 구체적으로 보고 싶어한다. 이러한 분위기가 AI 투자에 대한 회의론과 시장 변동성을 일으키는 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 시장에 제기되고 있는 ‘AI 거품론’에도 빅테크들은 AI 투자를 이어갈 계획이다. 순다르 피차이 알파벳 CEO는 “우리에겐 과소 투자 위험이 과잉 투자의 위험보다 훨씬 크다. 우리가 과도하게 투자하고 있는 것으로 판명되더라도 (AI는) 분명히 우리에게 광범위하게 유용한 인프라”(올해 2분기 실적 콘퍼런스콜)라면서 AI 투자 의지를 강하게 드러냈다. &nbsp; 다만 엔비디아 AI 반도체 공급망에 지연 문제가 생기면서 빅테크들의 AI를 활용한 수익화 모델 개발 일정에도 지연이 걸릴 가능성이 높아졌다. 일각에서는 이번 일로 빅테크들의 ‘탈 엔비디아’ 행보가 가속화 할 것으로 보기도 한다. 실제로 애플은 자사 기기에 장착할 AI 모델을 학습시키는데 엔비디아의 GPU가 아닌 구글의 TPU(텐서 처리 장치)를 택했고, 오픈 AI도 최근 새로운 AI 반도체 개발을 위해 사내 전담팀을 만들었다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.04 17:54</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268318" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268161</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268161"/>
        <updated>2024-08-03T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268161" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/03/3077209d-fcff-4341-a679-c764f7093ab7.jpg/_ir_410x230_/" alt="“킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268161" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
“킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 – AI 혁신 최전선에 선 한국 연구자들&nbsp;「 생성 인공지능(AI) 시대, 글로벌에서 활약하고 있는 연구자들 중 한국인이 많습니다. AI 윤리를 강조하는 윤송이 엔씨문화재단 이사장, ‘신경망 기계 번역’이라는 개념을 고안해 맥락을 파악하는 AI의 기초를 다진 조경현 뉴욕대 교수, 생성 AI 붐을 일으킨 마이크로소프트(MS)의 리서치 부문을 이끄는 피터 리 MS 연구소 총괄사장이 대표적입니다. &nbsp; ‘The JoongAng Plus(더중앙플러스)’는 지혜롭고 지적인 독자들을 위해 중앙일보의 역량을 모아 마련한 지식 구독 서비스입니다. 오늘 ‘추천! 더중플’은 생성 AI 시대 글로벌에서 활약하고 있는 한국인 연구자들의 인터뷰를 모았습니다. 하루하루 바뀌는 혁신 기술과 비즈니스를 다루는 혁신가들의 머릿속을 들여다보는 팩플 인터뷰(https://www.joongang.co.kr/plus/series/108)의 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; 빛이 있으면 그림자도 있습니다. 생성 인공지능(AI)의 발전으로 인한 눈부신 혁신 이면에는 딥페이크, 딥보이스 등 AI를 이용한 범죄들이 나타나고 있습니다. 편견을 재생산하는 AI도 나오고 있습니다. 이를 막기 위해 전 세계적으로 ‘AI 안전성’, ‘AI 윤리’에 대한 논의가 급부상하고 있습니다. 영국 등 해외에서는 AI 안전연구소가 만들어지고 있고, 한국에서도 과학기술정보통신부가 연내 AI 안전연구소를 설립할 예정입니다. &nbsp; 윤송이 엔씨문화재단 이사장은 이와 같은 AI 안전성이나 AI 윤리 분야에 ‘진심’인 연구자입니다. 지난 6월 한국과학기술원(KAIST)과 ‘페어(FAIR) AI 2024’ 컨퍼런스를 열었습니다. AI 기술의 올바른 개발과 사용을 위해 필수적인 ‘AI 윤리’를 집중적으로 조명한 행사였습니다. 이 행사는 윤 이사장은 물론, AI 윤리 분야 석학들인 아구스틴 라요 MIT 인문예술사회과학대학 학장, 제임스 랜데이 스탠퍼드대 HAI 공동소장, 메흐란 사하미 스탠퍼드대 컴퓨터공학과 교수가 참석했습니다. 윤송이 NC문화재단 이사장이 중앙일보와 인터뷰를 하고 있다. 장진영 기자. &nbsp; 윤 이사장이 지금 AI 윤리를 강조하는 이유는 현 시점이 거대한 변화로 이어지는 ‘변곡점’이라는 판단 때문입니다. 그는 중앙일보와의 인터뷰에서 “AI는 인터넷과 같은 범용 기술로서 우리 사회와 사람들의 생활양식, 사업하는 방법 등에 정말 많은 영향을 미칠 것”이라며 “이 시점에 AI가 사회적 편향을 확대재생산할 가능성이 크기 때문에 대비해야 한다”고 강조했습니다. &nbsp; AI는 우리 사회에 기회일까요, 위기일까요. 함께 인터뷰에 참여한 제임스 랜데이 스탠퍼드대 교수는 AI가 가져올 4가지 위협에 대비해야한다고 강조했습니다. 허위정보(disinformation), 딥페이크(deepfake·실제 같은 합성 이미지, 영상), 편향으로 생길 수 있는 차별(discrimination), 일자리 대체 현상(displacement of jobs) 입니다. 그는 “이 4가지 사항에 대해 분명한 우려가 있는 만큼 어떤 결과를 가져올지 예측하고 대책을 마련하는 게 필요하다”고 말했습니다. 그는 세간에서 얘기하는 ‘킬러로봇’에 대해선 “그건 소설에나 나오는 환상”이라며 “오히려 그걸 강조하는 사람은 실제 AI가 가져올 진짜 위협으로부터 사람들의 주의를 돌리는 것이라고 생각한다”고 경고했습니다.&nbsp; &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어주세요. &nbsp; “킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고 https://www.joongang.co.kr/article/25260922 &nbsp; ■ 추천! 더중플 – AI 혁신 최전선에 선 한국 연구자들&nbsp;「 ※ 더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어주세요.&nbsp; &nbsp; ① “킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고 https://www.joongang.co.kr/article/25260922 ② ‘육회는 six times’ 황당 번역…이걸 싹 고친 AI 스타의 의문 https://www.joongang.co.kr/article/25262558&nbsp; :&nbsp;최근 인공지능(AI) 번역이 매끄러워진 데엔 '신경망 기계 번역' 개념을 고안한 조경현(39) 뉴욕대(NYU) 컴퓨터과학과 교수의 공이 큽니다.&nbsp;‘식당에서 육회를 먹었다’는 문장에서 ‘육회’가 ‘six times’(6번)로 번역되는 황당한 일이 사라지게 됐죠. AI수퍼스타가 된 조 교수는 AI혁명을 어떻게 바라보고 있을까요. &nbsp; ③ MS 비밀병기는 한인 2세…‘작은 AI 혁명’ 이끄는 이유 https://www.joongang.co.kr/article/25255863&nbsp; : 사티아 나델라 MS 최고경영자(CEO)가 '비밀 병기'라 부른 사나이. 피터 리 MS 연구소 총괄사장에게 생성AI의 다음 단계, AI가 우리 삶에 미칠 영향에 대해 들어봤습니다. 」&nbsp;&nbsp; ■ ※더 많은 정보를 보려면 아래 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어주세요.&nbsp;「 美 마약국이 SOS 요청했다, 한국 부부가 만든 ‘100억 앱’ https://www.joongang.co.kr/article/25259181 &nbsp; 율촌·네이버 때려친 두 남자, AI에 계약서 가르치는 까닭 https://www.joongang.co.kr/article/25249512 &nbsp; 식당서 “여기요” 사라졌다…두 스타트업의 ‘테이블 혁명’ https://www.joongang.co.kr/article/25265775 &nbsp; “서울 지하철 보라, 엄청나다”… AI 구루가 찾은 ‘한국의 무기’ https://www.joongang.co.kr/article/25173223 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.03 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268161" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “우리 한 때 좋았는데…” MS-오픈AI, 헤어질 결심 왜?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268020</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268020"/>
        <updated>2024-08-05T13:15:10.435Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268020" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/02/cfb2f26d-a1db-4559-b58d-320e692fd892.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “우리 한 때 좋았는데…” MS-오픈AI, 헤어질 결심 왜?">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268020" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] “우리 한 때 좋았는데…” MS-오픈AI, 헤어질 결심 왜?
</a>
</h2>
<p class="description">
오늘의 동지가, 내일의 적이 되는걸까. 굳건한 ‘AI 동맹’ 관계였던 마이크로소프트(MS)와 오픈AI 사이에 금이 가고 있다는 시그널이 잇따라 나오고 있다. &nbsp; 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(왼쪽)과 사티아 나델라 마이크로소프트(MS) 최고경영자. AP 포토=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 월스트리트저널(WSJ) 등 외신에 따르면 MS는 지난 1일 자사의 최신 연례 보고서 경쟁자 명단에 오픈AI를 추가했다. MS는 오픈AI를 AI 서비스와 검색 및 뉴스 광고 분야 경쟁자로 지목했다. 지난 수년간 구글, 애플, 아마존, 메타와 같은 빅테크를 경쟁자로 꼽아왔는데 이번에 오픈AI를 추가한 것이다. 오픈AI가 최근 자체 검색 엔진인 ‘서치GPT’를 발표한 뒤 이뤄진 조치다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; MS는 오픈AI의 강력한 지원군이자 AI 동반자다. MS는 지금까지 오픈AI에 130억 달러(17조 8113억원)를 투자했으며, 지분 49%를 보유하고 있다. 오픈AI가 2022년 11월 챗GPT를 출시한 뒤부턴 더 밀접한 관계가 됐다. 지난해 1월오픈AI에 대형 추가 투자를 진행했다. 또 MS는 자사 클라우드 ‘애저’를 통해 오픈AI의 AI 모델을 제공할 뿐만 아니라 자사 AI에도 오픈AI 기술을 적극 활용해 왔다. 특히, 지난해 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO) 해고 사태 때는 사티아 나델라 MS CEO가 올트먼이 오픈AI에 복귀할 수 있도록 도왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 헤어질(?) 결심, 이유는 &nbsp; MS는 지난해 자사 검색엔진 ‘빙’에 오픈AI의 AI 모델을 적용하면서 AI 검색 기능으로 구글을 추격하려고 했다. 이에 맞서 구글도 AI 검색을 내놓고, 스타트업 퍼플렉시티도 AI 검색을 내놓으며 AI 검색 시장 역시 치열해지는 분위기다. 이런 가운데 오픈AI가 지난달 말 자체 AI검색 서비스인 서치GPT 출시 계획을 공개했다. 구글 뿐만 아니라, MS에도 커다란 위협이 될 수 있는 서비스. MS로선 그간 오픈AI의 기술로 ‘검색공룡’ 구글을 따라잡으려 노력해 왔는데, 오히려 오픈AI에 ‘뒤통수’를 맞을 위기에 처했다. MS가&nbsp;검색 엔진에 기반한 광고 비즈니스 시장 경쟁자로 오픈AI를 지목한 배경이다. &nbsp; 오픈AI의 서치GPT. 오픈AI 캡처 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; MS가 오픈AI와의 끈끈한 관계를 점차 놓고 새로운 길을 찾아갈 가능성이 있다. 지난 3월 MS는 인플렉션 AI를 이끌고 있던 무스타파 술레이만과 인플렉션 AI의 일부 직원을 영입하고, ‘MS AI’ 부서를 이끌게 했다. 술레이만은 알파고를 만든 딥마인드의 공동 창업자다. 업계에선 AI 인재를 새로 영입한 MS가 독자적인 AI 개발에 힘쓸 것이라는 분석이 나왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 생성 AI 시장의 후발주자, 애플과 아마존은 투자 비용 부담에도 추격을 지속하고 있다. 애플과 아마존은 올 2분기 실적에서 둘 다 AI 투자 비용이 증가했다고 밝혔다. 팀 쿡 애플 CEO는 CNBC와의 인터뷰에서 “이번 분기 실적에는 AI와 애플 인텔리전스를 위해 지출하는 비용이 전년 동기 대비 증가한 것이 확실하게 포함됐다”고 말했다. 애플은 지난 6월 세계개발자회의(WWDC24)에서 ‘애플 인텔리전스’를 발표했다. 새로 출시하는 아이폰·아이패드·맥 등에 AI를 적용할 예정이다. &nbsp; 아마존도 지난 2분기 자본지출이 176억달러를 기록했다. 전년 동기보다 약 53% 증가한 수치다. 이 지출에는 클라우드, 생성 AI 인프라 구축 비용이 포함된다. 생성 AI 시장의 또다른 전장인 클라우드 시장에서 MS, 구글과 경쟁하기 위해 더 많은 비용을 투자하고 있는 것. 아마존의 클라우드 자회사인 아마존웹서비스(AWS)는 AI 플랫폼 ‘베드록’으로 클라우드 시장 1위를 지키려고 하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: AI시대를 만든 리더와의 인터뷰&nbsp;「 생성AI 시대를 만든 주역들의 목소리를 팩플 인터뷰가 담았습니다.&nbsp;더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣어주세요. &nbsp; 알파고 만든 AI 리더의 경고 “제발 AI 좀 억제하게 해달라” https://www.joongang.co.kr/article/25233312 &nbsp; MS 비밀병기는 한인 2세…‘작은 AI 혁명’ 이끄는 이유 https://www.joongang.co.kr/article/25255863&nbsp; &nbsp; “인류 재앙, 막을 방법 모른다” AI 대부가 AI 미래 경고했다 https://www.joongang.co.kr/article/25200315 」&nbsp; &nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.02 15:11</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268020" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "AI로 맞춤형 광고 가능해져"…2분기 호실적에 웃은 메타]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267778</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267778"/>
        <updated>2024-08-01T08:13:46.487Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267778" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/01/262c9f8e-da58-4415-8cd9-3a705b22b48c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] &quot;AI로 맞춤형 광고 가능해져&quot;…2분기 호실적에 웃은 메타">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267778" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
[팩플] "AI로 맞춤형 광고 가능해져"…2분기 호실적에 웃은 메타
</a>
</h2>
<p class="description">
페이스북·인스타그램 등 소셜 미디어를 운영하는 메타의 2분기 실적이 전년 동기 대비 22% 늘었다. 메타의 매출은 4분기 연속 20% 넘는 성장세다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; 인공지능(AI)과 결합한 맞춤형 광고가 페이스북 모회사 메타 플랫폼스(이하 메타)의 실적 상승을 이끌었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 31일(현지시간) 메타는 지난 2분기 매출이 390억 7000만 달러(53조 6000억원)를 기록했다고 밝혔다. 지난해 같은 기간보다 22% 늘었다. 메타의 매출은 4분기 연속 20%가 넘는 성장세를 보이고 있다. 주당 순이익(EPS, 순이익을 발행된 주식 수로 나눈 값)은 5.16달러(약 7074원)다. 모두 금융정보업체 LSEG가 집계한 시장 예상치(383억 1000만 달러, 4.73 달러)를 뛰어넘는 실적이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 메타의 수익, 뜯어보니 &nbsp; ① 뭘로 벌었나&nbsp;= 핵심 사업인&nbsp;페이스북·인스타그램 앱에서 발생하는 광고 수익이 주효했다. 매출의 98%를 차지하는 광고 수익이 전년 동기 대비 22% 증가했다. 메타가 발표한 2분기&nbsp;페이스북·인스타그램 등 자사 앱&nbsp;일일활성사용자수(DAP)는 32억 7000만명으로 시장 예상치 수준이다. 그럼에도 광고 수익이 늘어난 것에 대해 메타는 “AI로 맞춤형 광고 서비스를 더욱 정교하게 만든 덕분”이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 월스트리트저널(WSJ)은&nbsp;“AI 기술 기반 광고 타겟팅 기능은 2021년 시행한 애플의 ATT(앱 추적 투명성) 정책이 메타의 매출에 끼친 어려움을 극복하도록 도왔다”고 분석했다. 사용자 동의를 받아야 앱의 활동 추적을 허용한 ATT 정책은 메타의 사용자 데이터 수집에 제동을 걸었다. 2022년 메타는 100억 달러(12조 원)에 달하는 광고 수익 손실을 보고한 바 있다.&nbsp; &nbsp; 메타 2분기 매출의 98%를 차지하는 페이스북·인스타그램 등 앱 광고수익은 전년 동기 대비 22% 증가했다. AFP=연합뉴스 &nbsp; ②뭘로 잃었나= 메타버스 등 가상현실(VR) 부문인 리얼리티 랩스는 44억 8000만 달러(6조 1200억원)의 적자를 기록했다. 예상치(45억 5000만 달러)보다 낮은 수준이지만, 2020년 하반기 이후 이 부문 손실은 꾸준히 누적되고 있다. 또 메타가 최근 텍사스주와 합의한 생체 인식 개인정보 보호 관련 소송 비용 14억 달러(1조 9000억원)도 2분기 전체 비용에 포함됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp; &nbsp; 지난달 29일 미국 콜로라도 컨벤션 센터에서 열린 컴퓨터 그래픽스 콘퍼런스 시그래프(SIGGRAPH)에 참석한 마크 저커버그 CEO. AP=연합뉴스 &nbsp; 다른 빅테크들과 마찬가지로 메타의 주요 관심사 역시 AI다. 2분기 AI 인프라 구축을 위한 메타의 자본 지출은 84억 7000만 달러(11조 5600억원)로 집계됐다. 전년 동기 대비 33.4% 증가했으나, 앞서 실적을 발표한 구글·마이크로소프트(MS)보다 지출 확대 정도가 크진 않다. 구글의 모회사 알파벳은 2분기 자본 지출이 132억 달러로 전년 대비 91.4% 늘었다고 밝혔고, 마이크로소프트의 2분기 자본 지출 역시 전년 대비 77.6% 늘었다.&nbsp; &nbsp; 구글과 MS가 실적 발표 후 시간외 주가가 하락한 것과 달리 메타의 주가는 시간외 거래에서 5% 이상 급등했다. 영국 가디언은&nbsp;“알파벳·MS는 최근 발표한 실적에서 AI에 대한 수십억 달러의 투자가 지출을 정당화할 만한 수익을 창출하고 있음을 보여주지 못했다”며 “메타의 경우, 예상을 뛰어넘는 실적과 긍정적인 AI 투자가 주가 하락을 방지한 것으로 보인다”고 보도했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 마크 저커버그 CEO(최고경영자)는 실적발표 성명에서 “우리는 강력한 분기를 보냈고, 메타 AI는 연말까지 세계에서 가장 많이 사용되는 AI 비서가 될 것”이라고 자신했다. 메타는 지난달 23일 엔비디아의 H100 그래픽처리장치(GPU) 1만6000개를 이용해 학습한 최신 AI 모델 라마 3.1을 오픈 소스로 공개했다. 그는 지난달 29일 열린 엔비디아 젠슨 황 CEO와 대담(컴퓨터 그래픽스 콘퍼런스)에서 “모든 사용자가 자신만의 AI 에이전트를 만들 수 있도록 지원하는 것이 우리의 비전”이라고 강조했다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.01 16:28</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267778" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]'AI 효과' MS 2분기도 호실적 나왔지만, 성장 둔화 신호도]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267495</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267495"/>
        <updated>2024-07-31T07:08:51.278Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267495" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/31/d19f694f-381c-45d7-bae9-3de2fa297ae2.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플]'AI 효과' MS 2분기도 호실적 나왔지만, 성장 둔화 신호도">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267495" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플]'AI 효과' MS 2분기도 호실적 나왔지만, 성장 둔화 신호도
</a>
</h2>
<p class="description">
글로벌 AI 선두주자 마이크로소프트(MS)가 올 2분기 시장 예상치를 넘어서는 실적을 내놓았다. 하지만, AI 성과 지표로 꼽히는 애저 클라우드 매출 성장(29%)은 시장 기대치(31%)를 충족하지 못했다. &nbsp; 마이크로소프트(MS) 로고. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; MS는 30일(현지시간) 지난 2분기 매출이 전년 동기 대비 15% 증가한 647억3000만 달러(89조2000억원)를 기록했다고 밝혔다. 이는 영국 런던증권거래소(LSEG)가 집계한 시장 예상치 643억9000만 달러(88조7000억원)를 넘어선 규모다. 총이익은 같은 기간 10% 늘어난 220억 달러(30조3000억원)로 집계됐다. 주당순이익(EPS)은 2.95달러로 역시 예상치(2.93달러)를 웃돌았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 사업 부문별로 뜯어보니 &nbsp; 사업 부문별로 보면 애저 클라우드, 윈도 서버 사업 등을 포함하는 인텔리전스 클라우드 부문은 285억 달러(39조원) 매출을 기록해 전년 대비 19% 성장했다. 이 중 애저 클라우드 매출은 29% 성장했다. MS는 애저 클라우드 매출은 별도로 공개하지 않았다. &nbsp; MS 오피스, 링크드인 등을 포함하는 생산성 및 비즈니스 프로세스 부문 매출은 203억 달러(28조원)로 11% 증가했다. 윈도 운영체제(OS), 게임, 기기, 검색 광고 등을 아우르는 모어 퍼스널 컴퓨팅 부문 매출은 159억 달러(22조원)로 14% 성장했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 일각에서 AI 고점론이 제기되는 가운데 빅테크들의 AI 관련 매출 성장은 이번 분기에도 이어졌다. MS는 애저 클라우드 서비스 매출 증가 폭 29% 중 8%포인트는 AI 서비스에서 발생했다고 밝혔다. 사티아 나델라 MS 최고경영자(CEO)는 “올해 AI 덕분에 점유율 상승이 가속화됐다”고 말했다. 댄 아이브스 웨드부시 증권 선임 애널리스트는 “지난 1년간 AI 소프트웨어 지출의 약 70%가 MS 생태계와 관련이 있는 것으로 추정한다”고 분석하기도 했다. &nbsp; 지난 23일 구글 모회사 알파벳도 시장 예상치를 웃도는 실적을 발표했다. 알파벳은 지난 2분기 847억4000만 달러(117조원)의 매출을 기록해 전년 동기 대비 14% 성장했다고 밝혔다. AI가 적용된 클라우드 매출은 103억5000만 달러(14조원)로 같은 기간 28.8% 늘었다. 분기 기준 첫 100억 달러를 넘어섰다. &nbsp; 구글 로고. AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; AI 성장세 둔화 신호도 나와 &nbsp; 하지만 빅테크들의 호실적에도 AI 고속 성장세가 한풀 꺾인 것 아니냐는 우려도 나온다. 이번 MS 실적에도 성장 둔화 신호가 포착됐다. MS의 2분기 애저 클라우드 매출이 29% 성장하긴 했지만, 전 분기 성장률과 시장 기대치였던 31%에는 못 미쳤다. 애저 클라우드 매출이 월가의 예상을 밑돈 건 2022년 이후 처음이다. 때문에 실적 발표 이후 MS 주가는 시간외거래에서 한 때 8% 넘게 떨어지기도 했다. 더그 클린턴 딥워터에셋메니지먼트 매니징 파트너는 “클라우드 서비스 수치가 조금 더 높았어야 했다”고 말했다. &nbsp; 빅테크들의 AI 투자 부담도 급격하게 늘고 있다.&nbsp;클라우드 컴퓨팅과 AI 서비스에 대한 수요를 충족시키기 위한 데이터센터 건설 등에 들어가는 비용이 늘고 있어서다.&nbsp;MS의 2분기 자본 지출은 전년 동기 대비 77.6% 늘어난 190억 달러(26조원)를 기록했다. 구글 역시 지난 2분기 자본 지출이 132억 달러(18조원)를 기록해 91.4%나 많아졌다. 블룸버그 통신은 “최근 몇 주 동안 불안한 투자자들은 AI에 대한 대규모 투자로 수익을 창출하려는 빅테크의 노력에 조급함을 드러냈다”고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; MS는 올해 3분기 실적 전망치로 638억~648억 달러(88조~89조원)를 제시해 중간값 기준 13.8% 성장할 것이라고 예상했다. 이 역시 시장 예상치(652억4000만 달러)에 미치지 못하는 수준이다. MS를 비롯한 빅테크들은 AI에 쏟아붓는 막대한 투자금을 상쇄할 만큼의 더 높은 매출 증가세를 보여줘야 하는 과제를 안게 됐다. 에이미 후드 MS 최고재무책임자(CFO)는 “올 3분기도 애저 클라우드 매출이 28~29% 수준의 성장할 것으로 본다”면서도 “내년 상반기에는 더 빠르게 성장할 것”이라고 말했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.31 15:58</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267495" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 스테이지엑스 ‘제4이통 후보 자격’ 취소…“가처분·손배 등 추진 논의”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267490</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267490"/>
        <updated>2024-07-31T07:08:51.280Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267490" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/31/3d13df63-2611-4ee2-b38a-92944e3637b1.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 스테이지엑스 ‘제4이통 후보 자격’ 취소…“가처분·손배 등 추진 논의”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267490" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[팩플] 스테이지엑스 ‘제4이통 후보 자격’ 취소…“가처분·손배 등 추진 논의”
</a>
</h2>
<p class="description">
서상원 스테이지엑스 대표가 지난 2월 서울 여의도 페어몬트호텔에서 열린 스테이지엑스 제4이동통신사 선정 언론간담회에서 사업전략을 소개하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 제4이동통신사 출범이 완전 무산됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 31일 과학기술정보통신부는 행정절차법상 청문 절차를 완료함에 따라 스테이지엑스의 주파수 할당 대상 법인 선정 취소 처분을 확정한다고 밝혔다. 회사 측에 이를 통보하고 주파수 할당 대가로 납부한 약 430억 원을 반환했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 지난 1월 스테이지엑스는 5세대(G) 이동통신 28기가헤르츠(㎓) 주파수 낙찰자로 선정됐다. 이후 자본금 부족 문제가 불거지면서 선정 자격이 박탈됐다. 지난달 14일 과기정통부는 자본금 납입 미비 등 주파수 할당 필요 사항을 이행하지 않았다는 이유로 스테이지엑스에 할당 대상 법인 선정을 취소하겠다고 사전 통지했다. &nbsp; 스테이지엑스는 지난달 27일 열린 청문 이후 지난 17∼18일 이틀간 청문 조서 열람 및 정정 절차를 거쳤다. 청문 주재자인 법무법인 비트 송도영 대표변호사는 과기정통부에 제출한 최종 의견서에서 “스테이지엑스가 주파수 할당 대상 법인으로서 전파법 등 관련 규정에서 정한 필요 사항을 이행하지 않았고 서약서를 위반해 선정 취소가 적정하다”는 의견을 냈다. &nbsp; 이번 제4 이동통신사 선정 취소를 계기로 과기정통부는 통신사업자 선정 과정 등에 제도적 미비점이 있는지 살피겠다는 입장이다. 주파수 할당 제도 개선방안과 향후 통신 정책 방향 등을 종합적으로 논의하기 위해 경제·경영·법률·기술 분야 학계 인사와 유관기관 관계자로 연구반을 구성해 운영할 계획이다. &nbsp; 지난달 27일 서상원 스테이지엑스 대표가 서울 마포구 모처에서 열린 5세대(5G) 이동통신 28㎓ 대역 주파수 할당 대상 법인 취소 예정에 대한 청문회에 출석하고 있다. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스테이지엑스 입장은? &nbsp; 스테이지엑스는 과기정통부의 통보를 받은 직후 입장문을 내고&nbsp;“과기정통부가 현행 제도와 절차를 무리하게 해석해 아쉬운 결정을 했다”며 유감을 표명했다.&nbsp;"기간통신사업자 허가제가 등록제로 변경된 이후 처음으로 시도된 이번 '제4이통 선정'은 이전과 다른 결과를 낼 수 있었다"면서&nbsp;“과기정통부의 아쉬운 처분에 대한 가처분 신청, 손해배상 청구 등 회사 차원의 대응은 스테이지파이브를 포함한 관련 주주들과 심도 있는 논의를 통해 추진할 예정”이라고 밝혔다. 관련기사 제 4이통사 출범 무산…정부, 스테이지엑스 후보 자격 취소 [팩플] [단독] 제4이통사 출범 안갯속…정부, 자본금 부족 법리 검토 [팩플] 4301억 주고 산 주파수, 잘 통할까…제4이통사 관전포인트 셋 [팩플]어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.31 15:38</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267490" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[LG유플러스 황현식 만난 앤드루 응 "AI 성공하려면 외부 지식 활용해야"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267425</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267425"/>
        <updated>2024-07-31T11:13:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267425" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/31/4282abc2-dabb-4796-a134-6033e2e28269.jpg/_ir_410x230_/" alt="LG유플러스 황현식 만난 앤드루 응 &quot;AI 성공하려면 외부 지식 활용해야&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267425" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
LG유플러스 황현식 만난 앤드루 응 "AI 성공하려면 외부 지식 활용해야"
</a>
</h2>
<p class="description">
LG유플러스는 황현식 사장이 지난 29일 서울 용산 사옥에서 인공지능(AI) 석학 앤드루 응 스탠퍼드대 교수와 만나 글로벌 AI 협력 방안을 논의했다고 31일 밝혔다. 황현식 LG유플러스 사장(왼쪽)이 29일 오후 LG유플러스 용산 사옥에서 인공지능(AI) 분야 석학 앤드루 응 스탠퍼드대 교수와 만나 악수를 하고 있다. LG유플러스 &nbsp; 응 교수는 구글리서치의 사내 딥러닝 팀인 ‘구글 브레인’을 설립하고, 중국 최대 검색엔진인 바이두에서 수석과학자 겸 부사장으로 근무한 AI 전문가다. 특히 딥러닝 분야에서 성과를 거둬 세계 4대 AI 석학 중 한 명으로 꼽힌다. &nbsp; &nbsp; 응 교수는 “AI를 활용한 사업화에 성공하려면 차별화 요소를 찾는 것이 중요한데, 외부 지식을 활용하면 더욱 효과적으로 사업화 우선순위를 정할 수 있을 것”이라며 “기술 경쟁력을 보유한 외부 전문가와 협업하는 게 좋다”고 조언했다. &nbsp; &nbsp; LG유플러스는 응 교수에게 자체 개발 초거대 AI 모델 ‘익시젠’을 활용해 고객 대상 서비스(B2C), 기업 대상 서비스(B2B), 네트워크 등 전 사업 영역에서 디지털 전환을 추진하겠다는 전략을 설명했다. 황 사장은 “우리의 강점인 데이터를 활용해 빠르게 AI를 사업화할 수 있도록 글로벌 AI 전문가들과 협력을 모색하겠다”고 말했다. &nbsp; 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.31 11:13</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267425" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 엔비디아 AI 칩 시장 독점 균열 생기나…구글 칩 택한 애플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267224</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267224"/>
        <updated>2024-07-30T09:11:09.963Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267224" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/30/3fa671ce-8f16-42cf-9e24-9647b8944247.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 엔비디아 AI 칩 시장 독점 균열 생기나…구글 칩 택한 애플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267224" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] 엔비디아 AI 칩 시장 독점 균열 생기나…구글 칩 택한 애플
</a>
</h2>
<p class="description">
애플의 선택이 엔비디아가 독점 중인 인공지능(AI) 학습용 반도체 시장에 균열을 낼 수 있을까. 애플이 아이폰 등 자사 기기에 장착할 AI 모델을 학습시키는데 엔비디아의 그래픽처리장치(GPU)가 아닌 구글이 설계한 텐서 처리 장치(Tensor Processing Unit·TPU)를 택했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 애플이 지난 6월 10일(현지시간) 미국 캘리포니아주 쿠퍼티노 애플 파크 본사에서 개최한 '연례 세계 개발자 회의(WWDC) 2024' 모습. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 애플은 29일(현지시간) ‘애플 인텔리전스 파운데이션 언어 모델(AFM)’이란 제목의 47쪽 분량 논문을 공개했다. 이 논문에서 애플은 AFM 온디바이스와 AFM 서버 모델에 대해 “클라우드 TPU로 학습시켰다”고 밝혔다. 논문에서 구글을 직접 거론하지는 않았지만, 2015년부터 구글이 자체 설계해온 AI 반도체 TPU를 사용했다는 점을 언급했다. 엔비디아 GPU로 학습시키지 않았다는 점을 우회적으로 드러낸 셈이다. 애플은 논문에서 “TPU를 통해 AFM 온디바이스와 AFM 서버, 그리고 두 모델보다 훨씬 더 크고 정교한 모델을 만들 수 있을 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; TPU는 AI 모델 학습과 추론이 모두 가능한 AI 반도체다. AI 반도체는 용도에 따라 AI 모델 구축 및 훈련에 사용되는 학습용과 이미 학습된 AI 모델을 기반으로 정교한 결과를 생성하는 데 최적화된 추론용으로 나뉜다. AI반도체 업계에선 현재까지 학습용 AI 반도체 분야에서 엔비디아 GPU와 맞설 적수가 없다고 본다. 미국 투자 전문매체 더 모틀리 풀(The Motley Fool)은 “엔비디아는 AI 학습용 반도체 시장의 약 98%를 점유하고 있고, 경쟁사들은 거의 점유율을 확보하지 못하고 있다”고 분석했다. 이 때문에 후발 주자들은 추론용 AI 반도체인 신경망 처리 장치(Neural Processing Unit·NPU) 개발에 집중해 틈새 시장을 공략하고 있다. &nbsp; 김경진 기자 이런 상황에서 애플이 엔비디아의 GPU가 아닌 구글의 TPU를 선택했다. 업계에선 학습용 AI 반도체 시장에 일어날 변화의 신호탄으로 이를 해석한다. 미 경제 매체 CNBC 방송은 “오픈AI, 마이크로소프트, 앤스로픽 등은 모두 자사 AI 모델 학습에 엔비디아의 GPU를 사용하고 있는 상황”이라며 “(이번 애플의 발표는) 빅테크 기업들이 최첨단 AI 훈련과 관련해 엔비디아의 대안을 찾고 있다는 신호"라고 분석했다. 국내 AI 반도체 업체 한 고위 임원은 “구글이 본격적으로 외부 고객용 TPU를 제공하기 시작하면서 엔비디아의 지위가 공고했던 학습용 AI 반도체 시장에 변화가 생길 것”이라며 “국내 AI 반도체 업체들 역시 시장 상황을 주시하고 있다”고 말했다. &nbsp; 애플의 ‘탈 엔비디아’ 행보에 국내 관련 기업 주가도 내려앉았다. 엔비디아에 고대역폭메모리(HBM)를 납품하는 SK하이닉스는 전날보다 3.43% 떨어진 18만8900원에 거래를 마쳤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 탈 엔비디아 시동거는 빅테크 &nbsp; &nbsp; 빅테크들이 탈 엔비디아를 시도하는 건 비싼 비용과 공급 부족 문제 때문이다. 엔비디아 GPU의 개당 가격은 3만~4만 달러에 달할 정도로 비싸다. 하지만 AI 붐을 타고 품귀 현상까지 벌어지고 있다. 빅테크들도 사실상 GPU를 ‘배급’&nbsp;받아야 하는 처지다. 반면 클라우드 형태로 제공되는 구글의 최신 TPU의 경우 칩을 사용하는 데 시간당 2달러 미만이다. &nbsp; &nbsp; 구글의 AI 반도체 텐서 처리 장치(TPU)가 장착된 구글 클라우드 인프라. 구글 빅테크들은 자체 AI 반도체도 개발 중이다. 애플은 TSMC와 손잡고 GPU를 대체할 추론용 AI 반도체를 개발 중이다. 지난 5월 월스트리트저널(WSJ) 등 외신은 애플이 수년 전부터 데이터센터용 AI 반도체를 개발하기 위한 프로젝트의 일환으로 내부코드명 ‘ACDC’를 진행해 왔다고 보도한 바 있다. 오픈AI도 최근 새로운 AI 반도체 개발을 위해 사내 전담팀을 만들고, 미국 반도체 회사 브로드컴과 협력을 논의 중이다. 소프트뱅크는 지난 11일 영국 AI 반도체 스타트업 그래프코어를 인수했다. &nbsp; &nbsp; AI반도체 업계 한 관계자는 "오픈AI가 올해 최대 50억 달러(약 7조원)에 이르는 대규모 적자가 예상된다는 분석이 나오는데, 이 중 상당부분이 GPU 비용 부담으로 추정된다"며 "공급받기도 어렵고 비용 부담이 큰 엔비디아 GPU에서 벗어나려는 빅테크들의 움직임이 더 가속화할 것"이라고 전망했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 아이폰에 AI 탑재는 언제? &nbsp; 블룸버그 통신은 애플이 오는 9월 출시 예정된 최신 스마트폰 아이폰16과 함께 배포할 새 운영체제 iOS18에는 애플 인텔리전스 기능을 탑재하지 못할 것이라고 소식통을 인용해 보도했다. 대신 몇 주 뒤인 10월에 소프트웨어를 업데이트하면서 AI 기능을 배포할 수 있다고 전했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.30 17:47</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267224" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["고객∙판매자∙결제사 다 피해"…이커머스 민낯 드러났다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25266824</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25266824"/>
        <updated>2024-07-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25266824" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/31/1c4d29f1-244a-42fb-9b4a-cb5b879d0f32.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;고객∙판매자∙결제사 다 피해&quot;…이커머스 민낯 드러났다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25266824" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
"고객∙판매자∙결제사 다 피해"…이커머스 민낯 드러났다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
전자상거래(이커머스) 플랫폼 티몬·위메프의 대금 정산 지연 사태로 지난 십수년간 ‘혁신’이라고 평가받던 플랫폼 비즈니스에 대한 신뢰에 금이 가고 있다. 몸집 불리기에 집중했던 플랫폼 사업자의 ‘시스템 에러’가 수면 위로 드러나면서다. “플랫폼 사업자는 중개만 할 뿐 책임지지 않는다”는 해묵은 비판이 다시 나온다. &nbsp; 티몬·위메프 판매대금 정산 지연 사태가 이어지는 28일 서울 강남구 삼성동 위메프 본사가 한산한 모습을 보이고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 28일 IT업계에 따르면 티몬·위메프 사태 초기 혼선을 빚었던 소비자 환불 문제는 해결의 실마리를 찾고 있다.&nbsp;카드사와 간편결제사, 결제대행업체(PG)들이 티몬·위메프 결제 취소에 협조하면서다. 네이버페이는 이날 티몬·위메프에서 네이버페이로 결제한 금액에 대한 결제 취소·환불 요청을 받는다고 공지했다. 네이버페이 측은 “공지사항 안내 링크를 통해 결제·구매 내역 페이지 캡처 화면을 첨부하면 48시간 이내에, 최대한 빠르게 처리할 예정”이라고 밝혔다.&nbsp;토스페이·카카오페이도 환불·결제 취소를 위한 절차를 시작했다. PG사들도 이번 주 내로 결제 취소나 이의 제기 신청 절차를 개시할 전망이다.&nbsp; &nbsp; 하지만 티몬·위메프로부터 정산금을 받지 못한 판매자(셀러) 피해는 여전히 해결이 어려운 상황이다. 금융당국이 업계를 조사해 파악한 미정산 금액은 지난 22일 기준 위메프 195개사 565억원, 티몬 750개사 1097억원 수준이다. 이는 지난 5월치 판매대금 미정산금만 산정한 것으로 향후 6~7월 미정산분이 추가되면 규모는 더 커질 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 승자독식 플랫폼 비즈니스의 이면 &nbsp; 판매자와 소비자를 연결해주는 플랫폼은&nbsp;‘독과점’을 지향한다. 판매자가 많아지면 이용자가 늘고, 이용자가 늘면 판매자가 많아지는 ‘네트워크 효과’ 선순환을 구축하기 위한 것. 플랫폼 기업들이 무리해서라도 몸집을 키우려는 것도 같은 이유에서다. 이 때문에 지금까지는 시장 독식 플랫폼의 횡포가 문제로 지적돼 왔다. 시장을 장악한 플랫폼이 과도하게 수익을 내려하는 경우가 많아서다. 공정거래위원회가 거대 온라인 플랫폼을 규제 대상으로 사전 지정한다는 내용의 ‘플랫폼 공정경쟁 촉진법’(플랫폼법) 제정을 추진한 것도 이 때문이다. &nbsp; 하지만 이번 사태는 잘 되는 플랫폼이 아니라 부실해진 플랫폼이 촉발한 문제라는 점에서 기존 문제와는 양상이 다르다. 티몬·위메프의 모기업인 큐텐의 구영배 대표가 부실한 재무 상황에서도 공격적으로 기업 인수에 나서면서 대규모 정산 지연 사태로 번졌다. 국내 대형 플랫폼 한 관계자는&nbsp;“이커머스 분야 경쟁이 치열하다보니 무리하게 몸집을 키우려 출혈경쟁을 벌였고 결국 감당할 수준을 넘어선 것”이라고 설명했다. &nbsp; 부실을 초래한 건 플랫폼이지만 피해는 플랫폼을 둘러싼 모두에게로 전가되고 있다.&nbsp;카드 업계 한 고위 관계자는&nbsp;“플랫폼 사업자가 부실해지면서 제대로 책임지지 못하고, 그 손실을 소비자·판매사·결제사 모두가 나눠 떠안고 있다”며&nbsp;“그나마 소비자 피해 문제는 결제사들이 손실을 떠안으면서 해법을 찾고 있지만, 판매자 피해 문제는 해결하기 쉽지 않아 보인다”고 말했다. 티몬·위메프 입점 업체 한 대표는&nbsp;“부실해진 플랫폼이 정산을 제대로 해주지 않으면서 우리뿐 아니라 거래처까지 연쇄적으로 피해를 보고 있다”고 토로했다. &nbsp; 티몬·위메프 판매대금 정산 지연 사태가 이어지는 가운데 28일 오후 서울 강남구 역삼동의 한 빌딩에서 열린 티몬.위메프 피해 입점 판매자(셀러) 대책회의에 참석한 한 판매자가 머리를 쥐고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 규제론 힘 얻지만 문제는 디테일&nbsp; &nbsp; 원인은 다르지만, 중개만 할 뿐 책임은 상대적으로 적게지는 플랫폼 관련 법 규정에 대한 보완이 필요하다는 지적이 나온다. 실제 티몬·위메프 같은 플랫폼은 관리 사각지대에 있다. 전자상거래법상 온라인으로 상품이나 서비스를 구매한 소비자가 환불 또는 청약 철회를 요구하면 판매자는 이를 3영업일 내에 돌려줘야 한다. 하지만, 플랫폼 거래 구조상 일차적인 환불 책임은 플랫폼 입점 업체들에 있다. 공정위는 2021년 온라인 플랫폼 사업자의 책임을 강화하는 개정안을 내놓았지만, 국회 문턱을 넘지 못했다. &nbsp; 이커머스 플랫폼의 판매자 정산 주기와 판매 대금 보관 방식 역시 입법적 보완이 필요하다. 티몬·위메프의 경우 물건 판매 후 판매사에 정산하기까지 70여일이 소요됐다.&nbsp;대기업 유통사는 대규모유통업법에 따라 상품이 판매된 달의 말일을 기준으로 40~60일 이내에 판매 대금을 정산해야 하지만 전자상거래엔 관련 법 규정 없다. 때문에 티몬·위메프가 정산 전 판매 대금을 유용했을 가능성까지 제기되고 있다. 이정희 중앙대 경제학부 교수는 “티몬·위메프는 통신판매중개업자여서 대규모유통업법 적용이 안 돼 관리 사각지대에 놓여있었던 것”이라며 “티몬과 위메프 같은 중개업자(플랫폼)도 유통 규제에 포함시킬 것인지부터 논의하고, 포함이 안 된다면 구매자가 물건을 받았다는 점을 확인하는 대로 정산금을 지불하도록 만들 필요가 있다”고 지적했다. &nbsp; 26일 서울 강남구 위메프를 찾은 피해 고객 등이 온라인과 고객센터를 중심으로 환불 접수를 받겠다는 안내에 항의하며 건물 내부로 들어서고 있다. 연합뉴스 티몬·위메프는 이커머스 플랫폼인 동시에 결제를 대행하는 2차 PG이기도 하다. 전자금융감독규정에 따라 금융위원회로부터 허가 받은 업체가 경영상 취약점이 발견될 경우 경영 개선 명령 내릴 수 있다. 하지만 티몬·위메프 등 PG사는 허가업체가 아닌 등록업체여서 관리 대상에서 빠졌다.&nbsp;서지용 상명대 경영학부 교수는 “ PG사에 대한 금융당국의 영업 규제 근거가 있었다면 피해가 그마나 줄었을 수 있다”고 말했다. &nbsp; 정치권에선 온라인 플랫폼법 제정을 서둘러야 한다는 주장도 나오지만, 이 법은 플랫폼 기업들의 독과점 문제를 주로 다루기 때문에 부실해서 생긴 이번 사태와는 거리가 있다는 지적도 나온다.&nbsp;이동일 세종대 경영학부 교수는&nbsp;“아직 문제의 원인이 면밀히 드러나지 않은 상태에서 플랫폼 전반의 규제를 강화하자는 건 혁신 경제에 부정적인 신호만 줄 수 있다”며&nbsp;“빈대를 잡으려다 초가삼간 다 태우는 우를 범해선 안 된다”고 지적했다. 강광우·김민정 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.29 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25266824" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글 주가 3% 폭락시켰다…오픈AI 야심작 '서치GPT' 뭐길래 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25266344</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25266344"/>
        <updated>2024-07-26T04:13:24.279Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25266344" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/26/f8ae0f39-14c3-418a-aff8-07201e6447c4.jpg/_ir_410x230_/" alt="구글 주가 3% 폭락시켰다…오픈AI 야심작 '서치GPT' 뭐길래 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25266344" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
구글 주가 3% 폭락시켰다…오픈AI 야심작 '서치GPT' 뭐길래 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
구글이 장악하고 있는 글로벌 검색 엔진 시장에 오픈AI가 도전장을 던졌다. 오픈AI는 26일(현지시간) 자체 검색 엔진 ‘서치GPT’(SearchGPT)의 출시를 공식화 했다. 검색 시장을 사이에 둔 빅테크 간 경쟁은 한층 더 가속화 할 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 이날 오픈AI는 홈페이지에서 “명확하고 관련성 있는 출처를 통해 빠르고 시기적절한 답변을 제공하는 새로운 AI 검색 기능 ‘서치GPT’의 프로토타입 버전을 소수의 사용자를 대상으로 테스트하고 있다”고 밝혔다. 오픈AI가 이 소식을 공개하자마자 미국 나스닥에선 구글(알파벳A)의 주가가 급락했고, 구글은 전날 대비 3.08%(5.31달러) 떨어진 167.32달러에 장을 마쳤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 나왔어?&nbsp; &nbsp; 오픈AI는 서치GPT 출시 계기에 대해 “웹에서 답변을 얻으려면 정확한 답변을 위해 여러 번 검색을 해야 하는 등 많은 노력이 든다”며 “서치GPT는 웹에서 얻은 최신 정보로 당신의 질문에 빠르고 직접적으로 답변하는 동시에 관련 출처에 대한 명확한 링크를 제공한다“고 설명했다. 명확히 특정하진 않았지만 글로벌 검색 엔진 시장의 91.05%(6월 기준, StatCounter 집계)를 점유하고 있는 구글과의 차별점을 강조한 것이다. 이날 샘 올트먼 오픈AI CEO도 자신의 X에서 “우리는 검색을 지금보다 훨씬 더 개선할 여지(Room)가 있다고 생각한다”고 밝혔다. &nbsp; 오픈AI CEO 샘 올트먼이 25일(현지시간) X에서 서치GPT 출시 소식을 알렸다 . X캡처 &nbsp; 원조 ‘검색의 제왕’ 구글은 현재 글로벌 검색 시장에서 막대한 수익을 거둬들이고 있다. 구글 모회사 알파벳은 지난 23일(현지시간) 2분기 실적발표에서 매출 847억4000만 달러(약 117조3000억원, 전년 동기대비 14%↑) 영업이익 236억2000만 달러(약 32조7000억원, 29%↑)의 ‘어닝 서프라이즈’를 공개했다. 이중 매출의 76.3%에 해당하는 656억2000만 달러(약 89조5400억원)가 검색 엔진을 통한 광고수익이었다. &nbsp; 그에 반해 오픈AI의 연간 매출은 지난해 기준 20억 달러(약 2조 6600억원) 정도인 것으로 추정되고 있다. 배너 광고 및 검색 결과 광고 등으로 다양한 광고 수익을 올릴 수 있는 검색 엔진과 달리, 한 번의 질문에 한 가지 답변만 내놓는 챗GPT와 같은 생성 인공지능(AI) 챗봇은 광고를 결합하기가 어렵다. 때문에 미국 IT전문매체 디인포메이션은 지난 2월부터 오픈AI가 검색 서비스 개발에 나섰다는 내부 소식통 인용 보도를 이어왔고, “오픈AI가 검색 서비스를 출시하게 되면, 이용자와 대화하는 AI 기술을 놓고 싸우는 구글과의 경쟁 구도가 더욱 심화할 것”이라는 분석까지 내놨다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 치열해진 검색 경쟁 &nbsp; A Google search page. 로이터=연합뉴스 &nbsp; 구글 독주 체제일 것만 같던 검색 엔진 시장을 사이에 둔 빅테크 간 경쟁은 더 가속화할 전망이다. 이미 마이크로소프트(MS)는 거대언어모델(LLM)에 기반한 검색엔진 빙(Bing) 업데이트를 내놨고, 오픈AI 개발자 출신이 만든 퍼플렉시티가 AI검색 엔진 돌풍을 일으키는 등 검색 시장의 경쟁은 가열되고 있다. 월스트리트저널(WSJ)은 이날 보도에서 “서치GPT는 2022년 챗GPT 출시 이후 검색 분야에서 구글의 지배력에 대한 오픈AI의 가장 직접적인 도전”이라고 평가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 오픈AI는 서치GPT의 명확한 출시 일정은 밝히지 않았다. 다만 서치GPT의 다음 단계에 대해 ”지역 정보 및 상거래와 같은 분야에서 경험을 계속 개선할 것“이라고 밝혀 공격적인 영역 확장을 예고했다. &nbsp; &nbsp; 눈에 띄는 것은 오픈AI가 서치GPT 검색 결과물에 인용한 원본의 출처를 밝혀, 원본 게시자(Publisher, 출판사·언론사 등)와 사용자를 연결할 수 있도록 했다는 점이다. 오픈AI는 “서치GPT는 사용자가 검색했을 때 원본 게시자가 보이게 인용하고 게시자와 연결될 수 있도록 설계됐다”며 “원본 게시자가 서치GPT에 표시되는 방식을 관리하는 기능을 만들어 더 많은 선택권을 가질 수 있도록 할 것”이라고 밝혔다. 지난해 뉴욕타임즈가 챗GPT에서의 저작권 침해 혐의로 오픈AI를 고소하는 등 AI가 만들어낸 결과물을 둘러싼 갈등이 표면화한 상황에서, 서치GPT가 이 문제를 어떻게 풀어갈지에 대해서도 관심이 쏠린다. 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.26 13:04</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25266344" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 비상경영체제 구축...시험대 오른 정신아 리더십]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25266133</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25266133"/>
        <updated>2024-07-25T09:11:57.246Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25266133" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/25/37d4be49-aa2d-4415-bd72-632ad6e087e4.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 카카오 비상경영체제 구축...시험대 오른 정신아 리더십">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25266133" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] 카카오 비상경영체제 구축...시험대 오른 정신아 리더십
</a>
</h2>
<p class="description">
지난 18일 카카오의 컨트롤 타워인 CA협의체와 주요 계열사 최고경영자(CEO)가 참석하는 임시 그룹회의가 경기도 성남시 카카오 판교사옥에서 열렸다. 이날 회의에는 김범수 카카오 CA협의체 공동 의장 겸 경영쇄신위원장도 참석했다. 사진 카카오 &nbsp; 김범수 경영쇄신위원장의 구속으로 벼랑 끝에 몰린 카카오가 비상경영체제에 돌입했다. 김 위원장이 주도했던 카카오 그룹의 사업 재편과 경영 쇄신 작업은 당분간 정신아 카카오 대표가 키를 잡는다. 한 달에 한 번 열렸던 카카오의 ‘그룹협의회’ 개최 간격도 주 1회로 좁힌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 정신아 카카오 대표는 25일 오전 주요 계열사 CEO와 그룹의 ‘컨트롤타워’인 CA 협의체 소속 위원장이 모이는 그룹 협의회를 4시간 가량 진행했다. 대내외 리스크를 점검하고, 김 위원장의 구속에 따른 그룹 차원의 대응방안을 모색하는 자리였다. 앞서 지난 23일 한정석 서울남부지법 영장전담 판사는 자본시장법 위반(시세조종) 혐의를 받는 김 위원장에 대해 “증거 인멸 우려와 도망할 염려가 있다”며 구속영장을 발부했다. &nbsp; 이날 회의에서 카카오는 당분간 정신아 대표를 주축으로 비상경영체제를 가동하기로 했다. 김 위원장의 구속으로 공백이 생긴 경영쇄신위원장 직책도 정 대표가 대행한다. CA 협의체와 계열사 CEO가 모여 진행하던 그룹 협의회도 월 1회에서 주 1회로 더 자주 열 방침이다. 김 위원장의 사법 리스크가 다른 계열사로 확산할 가능성이 높아진 만큼, 그룹 차원에서 긴밀히 대응하려는 차원이다. &nbsp; 정 대표는 이날 회의 참석자에게 “각 계열사에서 진행 중인 쇄신과 상생 프로젝트를 문제 없이 진행해 달라”고 당부했다. 그러면서 “성장동력 마련을 위해 현재 추진하는 인공지능(AI) 서비스 개발도 차질 없이 진행하겠다”고 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 카카오가 비상경영체제로 전환하며 정 대표의 리스크 관리 능력은 시험대에 오를 전망이다. 당분간 김 위원장의 공백을 정 대표가 메워야 하는 상황. 그룹사 차원의 대규모 투자나 사업 개편 등 굵직한 결정은 미뤄지겠지만, 향후 그룹 차원의 경영 활동과 쇄신 활동 대부분은 정 대표가 이끌어야 한다. 카카오 관계자는 “김 위원장이 맡았던 경영쇄신위원회 산하 활동을 정신아 대표가 대신하는 등 기본적 쇄신 활동을 공백 없이 진행하는 것이 비상경영체제의 핵심”이라고 말했다. &nbsp; 다만 정 대표를 앞세운 카카오의 앞날이 순탄치는 않을 전망이다. 김 위원장을 둘러싼 사법 리스크가 카카오 계열사 전반으로 확산할 가능성이 제기되는 탓이다. 김 위원장의 자본시장법 위반 혐의를 수사하는 남부지검은 카카오엔터테인먼트의 드라마 제작사 고가 인수 의혹, 카카오모빌리티의 콜 몰아주기 의혹, 카카오 블록체인 플랫폼 클레이튼 관계자 임원들의 횡령·배임 의혹 등을 함께 수사하고 있다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.25 17:43</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25266133" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "정산금 수억 원대""판매처 정리하겠다"…벼랑 끝 몰린 중소 셀러들]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25266116</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25266116"/>
        <updated>2024-07-25T08:13:58.840Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25266116" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/25/1619498a-316e-47e0-bf06-5fc6f5ca3420.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] &quot;정산금 수억 원대&quot;&quot;판매처 정리하겠다&quot;…벼랑 끝 몰린 중소 셀러들">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25266116" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
[팩플] "정산금 수억 원대""판매처 정리하겠다"…벼랑 끝 몰린 중소 셀러들
</a>
</h2>
<p class="description">
온라인에서 각종 식재료를 판매하는 중소사업자 정모씨는 한두 달 전쯤 티몬과 위메프로부터 프로모션 행사를 여러 차례 제안 받았다. 당시 여러 업무가 겹쳐 거절할 수밖에 없었지만, 지금 와서 생각해보니 천만다행인 일이었다. 정씨는&nbsp;“정산금이 한 번 묶이면 한 플랫폼 당 최소 5억~10억 원은 묶이는 거라 정말 힘들어졌을 것”이라고 털어놨다. 정씨 지인 중에는 프로모션 행사에 대출까지 받아 참여한 사람도 있었다. 현재는 대금은 대금대로 못 받고, 협력사에 지급해야 할 금액까지 있어 매우 곤란한 상황이라고 했다. &nbsp; 티몬·위메프의 판매대금 미정산 사태가 장기화할 조짐을 보이면서 수많은 중소 판매자들의 피해가 눈덩이처럼 불어나고 있다. 소비자 뿐 아니라 판매자들의 피해 또한 커질 조짐이 보이자 정부는 급히 대책 마련에 나섰다. &nbsp; 큐텐 그룹의 티몬과 위메프 판매대금 정산 지연 사태가 점차 확산되고 있다. 사진은 서울 강남구 티몬 본사의 모습. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 티몬·위메프 등 큐텐그룹 계열사에 입점한 업체는 6만여 개다. 이중 상당수는 판매 대금 정산이 제때 이뤄지지 않으면 존폐 위기에 놓이는 중소사업자다.&nbsp;티몬에서 가공식품을 판매하는 사업자 A씨는 “받아야 할 정산금이 수억 원대다. 이달 말까지 못 받게 되면 정말 힘든 상황이 될 것 같아서 참담하고 두렵다”고 털어놨다. 한 여행업계 관계자는&nbsp;“아주 영세한 여행사들은 사실 티몬에 입점조차 쉽지 않다. 직원 20~30명 규모의 중간급 업체들이 그나마 입점했을 텐데, 여행 상품의 특성상 정산금이 밀리면 큰 부담이 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 당장 큰 피해를 입지 않은 사업자도 속속 발을 빼고 있다. 티몬·위메프는 물론 다른 판매처들도 정리하고, 좀 더 믿을만한 플랫폼 중심으로 사업을 이어가려는 분위기가 강하다. 익명을 요구한 한 중소 판매자는&nbsp;“일단&nbsp;티몬·위메프는 판매를 중단했다. 현재 플랫폼 열 곳 정도를 (판매처로) 이용하고 있는데, 대형 플랫폼 몇 곳만 남기고 정리할 계획”이라고 밝혔다. 그는 “불똥이 어디로 튈지 모른다는 생각에 다른 판매자들도 최대한 안전한 판매처를 찾아 이동하고 있다”고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; 25일 오전 서울 강남구 위메프 본사에서 정산 지연 사태 관련 고객들이 환불 차례를 기다리고 있다. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이번 사태는 왜? &nbsp; 국내 최초 오픈마켓인 G마켓 창업자 구영배 큐텐 대표의 무리한 사업 확장이 독이 됐다. 구 대표는&nbsp;물류 자회사 큐익스프레스의 나스닥 상장을 목표로 자산보다 부채가 많은 자본잠식 상태의 1세대 이커머스들을 인수해 왔다. 2022년 티몬 인수를 시작으로 이듬해 위메프와 인터파크 커머스, 올해 AK몰과 미국 이커머스 플랫폼인 위시를 사들였다. 재무상황이 열악한 기업들을 인수하면서 그룹 전반의 유동성(자산을 현금화할 수 있는 능력)은 말라갔다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp; 이번 사태가 벌어지기 직전에 티몬·위메프가 중소 판매자들을 상대로 선불충전금, 상품권 선주문 후사용 할인 이벤트 등 각종 행사를 진행했다는 증언도 나오고 있다. 국내 이커머스 업계 관계자는&nbsp;“정산이 늦어지다 보니 행사를 통해 융통할 자금을 확보하려 했던 것 같다”며&nbsp;“아무것도 몰랐을 판매자들 입장에선 사실상 사기나 다름 없는 것 아니냐”고 지적했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 예방책 있나 &nbsp; 정부는 이번 사태를 공정거래법으로 해결하긴 어렵다고 밝힌 바 있다. 지난 24일 한기정 공정거래위원장은 “미정산 문제는 민사상 채무 불이행 문제라 공정거래법으로 직접 의율이 어렵다”고 말했다. 25일 금융위원회와 금융감독원은 정산을 위해 유입된 자금은 정산에만 사용될 수 있도록 은행 등 금융회사와 에스크로 계약 체결을 유도하는 등 판매자 보호를 위한 정산자금 관리체계 강화에 집중하겠다고 밝혔다. &nbsp; 이동일 세종대 경영학부 교수(한국유통학회 회장)는 “플랫폼과 입점 사업자(판매자) 간의 관계는 단순 거래나 중개가 아니다. 지불 결제를 통한 구매대행 역할이 들어가 있는 만큼 정산이 주기적으로 이뤄져야 하는데 이번 사태로 취약점이 드러난 것”이라고 지적했다.&nbsp; &nbsp; 25일 서울 강남구 티몬 본사 앞에서 내용 증명 등 우편물 도착 안내문이 붙어있다. 연합뉴스 &nbsp; 정치권에선&nbsp;‘온라인플랫폼법’(이하 온플법)이 신속히 마련돼야 한다는 주장도 나온다.&nbsp;25일 진성준 더불어민주당 정책위원회 의장은 “제2의 머지포인트 사태가 우려되는데, 정부는 대책이 없다”면서&nbsp;“온라인플랫폼법, 전자상거래법 등 관련 법률의 조속한 제정과 개정을 신속히 추진하겠다”고 밝혔다. &nbsp; 현재 22대 국회에서 발의된 온플법(5개 법안)은 크게 두 가지 축으로 나뉜다. 대형 온라인플랫폼의 독점을 규제하는 것이 하나의 축이고, 다른 한 축은 플랫폼 입점 사업자의 권익을 보호하는 공정 거래 부문이다. 홍대식 서강대 법학전문대학원 교수는&nbsp;“이번 사태는 티몬·위메프 서비스의 안정성 측면에서 드러난 문제점인 만큼 정산 주기 모니터링 등의 시스템이 필요하다”며 “온플법은 입점 사업자의 권익 보호를 위한 측면이 있지만, 오히려 자국 플랫폼의 경쟁력을 떨어뜨릴 우려도 있는 만큼 충분한 컨센서스(합의)가 필요하다”고 조언했다. 어환희·김민정 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.25 16:50</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25266116" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 검색‧클라우드로 웃은 구글…"자율주행에 7조원 추가 투자"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25265716</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25265716"/>
        <updated>2024-07-24T11:42:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265716" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/24/23795f82-572c-41ee-a69d-1f1a47353b63.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 검색‧클라우드로 웃은 구글…&quot;자율주행에 7조원 추가 투자&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265716" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] 검색‧클라우드로 웃은 구글…"자율주행에 7조원 추가 투자"
</a>
</h2>
<p class="description">
구글이 검색과 클라우드 성과에 힘입어 시장 예상치를 웃도는 호실적을 냈다. 자율주행 자회사 웨이모에는 우리 돈 약 7조원을 추가 투자할 계획이다. &nbsp; AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 23일(현지시간) 구글 모회사 알파벳은 지난 2분기 847억4000만 달러(약 117조3000억원)의 매출과 236억2000만 달러(약 32조7000억원)를 기록했다고 밝혔다. 전년 동기 대비 각각 14%, 29% 늘어난 수치다. 주당 순이익은 1.89달러(약 2620원)를 기록했다. 매출과 주당 순이익은 시장조사업체 LSEG가 집계한 월가 전망치 841억9000만달러와 1.84달러보다 소폭 높았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무엇으로 벌었나 &nbsp; ①검색으로 벌고: 전체 매출의 대부분인 검색 엔진을 통한 광고 수익이 지난해 같은 기간보다 11% 늘어난 646억2000만 달러(약 89조5400억원)다. 구글은 지난 5월 연례개발자회의(I/O)에서 자사 검색 엔진에 멀티모달 인공지능(AI) 모델 제미나이를 탑재한 AI 검색 서비스&nbsp;‘AI 오버뷰’(AI 개요)를 선보였다. AI 검색 방식이 사용자 트래픽을 줄여 구글의 광고 수익에 영향을 미칠 것이란 우려도 있었지만, 수익은 되려 늘었다. 순다 피차이 구글 최고경영자(CEO)는 “AI 개요 덕분에 검색 사용이 증가하고 결과에 대한 사용자 만족도가 높아졌다”고 했다. &nbsp; ②클라우드가 효자: AI를 장착한 구글 클라우드는 날개를 달았다. 매출이 28.8% 증가한 103억5000만 달러(약 14조3400억원)를 기록했다. 분기 기준으로 처음 100억 달러를 넘어섰다. 피차이 CEO는 “클라우드 고객을 위한 회사의 생성 AI 솔루션이 이미 수십억 달러의 수익을 창출했으며, 200만 명 이상의 개발자가 사용하고 있다”고 밝혔다. &nbsp; ③유튜브는 실망: 올 2분기 유튜브 광고 매출액은 전년 동기 대비 13% 증가한 86억6000만 달러(약 12조원)였다. 스트리트어카운트가 조사한 애널리스트들의 전망치 89억3000만달러를 밑돌았다. CNBC는 “유튜브와 틱톡 등 숏폼 비디오 플랫폼과의 경쟁이 심화되고 있다”고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 구글은 약 7조원을 추가 투자해 자율주행 사업에 힘을 줄 계획이다. 루스 포랏 알파벳 최고재무책임자(CFO)는 실적 발표 후 컨퍼런스콜에서 “자율주행 자회사인 웨이모에 앞으로 수년 간 50억 달러 규모의 추가 투자를 할 것”이라고 강조했다. 구글에 따르면 웨이모는 현재 주로 샌프란시스코와 피닉스에서 주당 5만 건의 유료 운행을 하고 있다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; 구글의 AI폰 픽셀 9 시리즈도 관전 포인트다. 구글은 다음달 ‘메이드 바이 구글’ 행사를 열고 AI를 탑재한 스마트폰 픽셀 9 시리즈를 공개할 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 구글이 추진하던 역대 최대 규모 스타트업 인수는 결렬됐다. 월스트리트저널(WSJ)에 따르면 사이버보안 스타트업 위즈는 230억달러(약 32조원) 규모의 구글 인수 제안 거절하고, 기업공개(IPO)를 추진하기로 했다. 위즈는 클라우드에 저장된 대규모 데이터에서 보안 위험을 찾아내 제거하는 서비스를 제공한다. 앞서 구글은 사이버보안 업체 맨디언트를 인수한 바 있다. 이번 인수가 불발되면서 클라우드 서비스의 경쟁력을 한층 더 강화하려던 구글의 ‘빅픽처’는 뒤로 밀리게 됐다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.24 11:42</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25265716" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 리더십 공백사태 맞은 카카오… 시총 1조7000억원 증발]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25265532</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25265532"/>
        <updated>2024-07-23T10:11:09.082Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265532" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/23/1c961a49-b233-4fdd-bb9b-b4dd280f9a27.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 리더십 공백사태 맞은 카카오… 시총 1조7000억원 증발">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265532" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] 리더십 공백사태 맞은 카카오… 시총 1조7000억원 증발
</a>
</h2>
<p class="description">
SM엔터테인먼트 시세 조종 의혹과 관련해 검찰 수사를 받아온 카카오 창업자 김범수 경영쇄신위원장이 22일 오후 구속 전 피의자 심문(영장실질심사)을 마친 후 서울 양천구 남부지방법원을 나서고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 카카오가 창업자인 김범수 경영쇄신위원장의 구속이라는 초유의 사태를 맞았다. 지난해 11월 경영 전면 복귀 이후 김 위원장이 주도해 온 계열사 쇄신 작업부터, 미래 성장동력 발굴까지 차질을 빚을 우려가 커지고 있다. 카카오그룹 주요 상장사의 시가총액은 이날 1조 7139억원이 줄었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 23일 카카오는 자본시장법 위반(시세조종) 혐의로 구속된 김범수 위원장과 관련해 “현재 상황이 안타까우나, 정신아 CA협의체 공동의장을 중심으로 경영 공백을 최소화하기 위해 최선을 다하겠다”는 입장을 발표했다. 앞서 검찰은 김 위원장이 지난해 2월 SM엔터테인먼트 인수 과정에서 하이브의 SM엔터 주식 공개매수를 방해하기 위해 시세를 조종하는 것을 묵인했거나 지시한 혐의로 지난 17일 구속영장을 청구했다. &nbsp; 김 위원장이 구속된 이후 카카오 그룹 계열사 주가는 대부분 하락했다. 카카오는 전날보다 2200원(-5.36%) 내린 3만8850원으로 장을 마감하며 4만원선이 붕괴됐다. 카카오페이(-7.81%), 카카오게임즈(-5.38%), 카카오뱅크(-3.79%), SM C&amp;C(-3.25%) 등 계열사 주가도 외국인과 기관 매물이 쏟아지며 급락했다.&nbsp;증시에 상장된 카카오와 주요 계열사 5곳의 시가총액 총합은 이날만 1조7139억원이 줄었다. 다만, SM엔터테인먼트의 주가는 전날 대비 0.97% 오른 7만2800원에 거래를 마감했다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 김범수 위원장은 누구 &nbsp; 김 위원장은 서울대 산업공학과 학·석사 졸업 후 삼성SDS를 거쳐 1998년 한게임을 설립한 한국 벤처 신화의 주역이자 연쇄창업가다. 한게임과 네이버 합병 이후 설립된 NHN 공동대표를 지냈다. 이후 카카오톡 서비스를 개발한 스타트업 아이위랩(현 카카오)을 창업했다. 국민 메신저 카카오톡을 기반으로 두번째 성공을 일궜고 공격적으로 사업을 확장했다. 2022년 카카오 이사회 의장직을 사임하고 미래 먹거리를 발굴하는 미래이니셔티브 센터장으로 활동했다. 그러나 골목상권 침해 논란, 2022년 10월 데이터센터 화제로 인한 카카오톡 먹통사태 등이 생겨 그룹 여러 리스크가 커짐에 따라 지난해 11월 경영 일선에 전면 복귀했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오, 앞으로 어떡하나 &nbsp; 당분간 이어질 총수 공백 상황에서 주요한 의사결정의 키는 정신아 카카오 대표가 쥐게 될 전망이다. 이날 정 대표는 카카오 내부망(카카오 아지트)에 “비상상황에서 자기 자리에서 최선을 다해달라”는 취지의 당부 글을 올렸다. 정 대표는 김범수 위원장과 함께 카카오 그룹의 ‘컨트롤타워’인 CA협의체의 공동 의장을 맡고 있다. 지난해 11월 이후 카카오는 기존 계열사가 자유롭게 사업적 결정을 내려오던 방식에서 벗어나 주요 사업적 의사결정은 CA협의체에 보고하도록 했다. &nbsp; 다만, 김 위원장이 직접 진두지휘하던 내부 ‘쇄신 작업’ 등은 당분간 중단될 가능성이 높다. 카카오의 비핵심 계열사 정리, 인공지능(AI) 서비스 출시와 같은 ‘핵심 미래 먹거리’ 투자 등의 결정도 줄줄이 미뤄질 전망이다. 앞으로 김 위원장이나 카카오 법인이 재판에서 자본시장법 위반 혐의로 벌금형 이상을 받으면 ‘알짜 계열사’인 카카오뱅크 등의 대주주 적격성 재검토에 들어가야 한다. 인터넷은행법상 인터넷은행 대주주는 최근 5년간 조세범 처벌법, 특정경제범죄 가중처벌, 공정거래법 위반 등으로 벌금형 이상 처벌을 받은 사실이 없어야 한다. 카카오 그룹의 미래를 두고&nbsp;‘시계제로’라는 평가가 나오는 이유다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오 내부 분위기는 &nbsp; 카카오 본사와 계열사 안팎은 창업자의 구속에 당혹감을 감추지 못하는 분위기다. 대외적으로 입장 발표를 자제하는 등 ‘로우키(low-key)’를 유지하는 상황. 익명을 원한 카카오 그룹사 관계자는 “계열사 대표가 일상적으로 결재하는 사업에는 변화가 없지만, 추가 투자 등 CA협의체의 보고를 거쳐야 하는 의사결정이 늦어질 것”이라고 내다봤다. &nbsp; 그룹사 일각에서는 김 위원장이 지난 22일 영장실질심사를 앞두고 입장을 발표한 것이 적절했는지를 두고 ‘책임 논란’도 불거지고 있다. 앞서 한정석 남부지법 영장전담 부장판사는 김 위원장에 대한 구속영장을 발부하며 “증거 인멸 우려와 도망할 염려가 있다”고 밝혔다. 김 위원장은 지난 18일 임시 그룹회의를 통해 “현재 받고 있는 혐의는 사실이 아니다. 어떠한 불법 행위도 지시하거나 용인한 적 없는 만큼 결국 사실이 밝혀지리라 믿는다”라는 입장을 밝혔다. 영장 실질심사를 앞두고 공개적으로 혐의사실을 부인한 점이 영장 발부에 영향을 미친 것 아니냐는 차원에서다. &nbsp; IT 업계에서도 김 위원장의 구속을 예상하지 못했다는 분위기다. 대형 IT기업 한 관계자는 “사실상 지금껏 재벌 기업 총수가 아닌 IT기업 총수가 구속되는 경우는 처음이라 업계 안팎이 충격에 휩싸인 상황”이라며 “대기업 총수인 김 위원장이 도주의 우려가 있어 구속되는 것이 의외라는 평가가 많다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 남은 카카오의 다양한 사법 리스크 진행 방향에 대해서도 관심이 쏠리고 있다. 남부지검은 김 위원장이 카카오의 암호화폐 계열사 ‘클레이튼’의 관계사 임원과 함께 횡령과 배임 저질렀다는 의혹, 카카오모빌리티 ‘콜 몰아주기’ 의혹 등에 대한 수사도 진행 중이다. &nbsp; ■ 카카오, 왜 이렇게 됐나&nbsp;「 ‘벤처 신화’의 상징, 김범수 카카오 창업자 겸 CA협의체 공동의장이 SM엔터테인먼트 시세조종 혐의로 구속됐습니다. ‘창업자 구속’이라는 초유의 사태에 이르기까지 카카오에는 어떤 일이 벌어지고 있었을까요? 카카오의 위기 원인부터, 해법과 돌파구, 그리고 변화까지 더중앙플러스 ‘팩플 오리지널’에서 보실 수 있습니다. &nbsp; 브러더 가니, 브러더 꽂았다…카카오 흔든 ‘김범수와 친구들’ https://www.joongang.co.kr/article/25212230 &nbsp; 김범수의 살 길, 글로벌… 카카오 가능하겠어? https://www.joongang.co.kr/article/25223656 &nbsp; 회사 안 나오던 김범수 변했다…카카오 주7일 출근뒤 생긴 일 https://www.joongang.co.kr/article/25239241 」&nbsp;윤상언·김민정 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.23 18:12</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25265532" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 외식업주들까지 나섰다…'수수료 인상' 배민이 쏘아올린 공]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25265523</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25265523"/>
        <updated>2024-07-23T09:11:46.529Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265523" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/23/272e9838-f179-4679-bf04-d2a9ed473154.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 외식업주들까지 나섰다…'수수료 인상' 배민이 쏘아올린 공">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265523" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
[팩플] 외식업주들까지 나섰다…'수수료 인상' 배민이 쏘아올린 공
</a>
</h2>
<p class="description">
배달앱 1위 배달의민족(이하 배민)이 외식업주가 부담해야 하는 중개 수수료 인상안을 발표한 후 연일 역풍을 맞고 있다. 공정거래위원회 현장 조사에 이어 외식업주들, 시민단체까지 가세해 압박의 수위를 높이고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 23일 오전 서울 종로구 참여연대에서 공정한플랫폼을위한사장님모임, 전국가맹점주협의회 관계자 등이 배달의민족 수수료 인상 규탄 및 '배달몰아주기' 공정위 신고 기자회견을 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; 23일 오전 참여연대는 전국가맹점주협의회 등 소상공인 단체와 함께 기자회견을 열고, 배민이 시장지배적 지위를 남용해 공정거래법을 위반했다며 공정위에 신고하겠다고 밝혔다. 앞서 지난 10일 배민은 음식점에 부과하는 중개 수수료를 현재 6.8%에서 3%포인트 인상하겠다고 발표했다.&nbsp; &nbsp; 이날 단체들은 배민이 수수료 인상 가능성을 알리지 않은 채 입점 업체들을 ‘배민배달’로 전환하도록 유도했다고 입을 모았다. 배민배달은 수수료를 걷을 수 있는 배민의 자체배달 서비스. 배민이 배민배달을 이용하게끔 배달비 할인이나 할인쿠폰을 지원하면서도, 수수료 없이 업체가 자체적으로 배달하는&nbsp;‘가게배달’은 홈 화면에 작게 표시하는 등 부당한 차별행위를 했다는 게 단체들의 주장이다. &nbsp; 배민이 업체의 배달비 결정권을 빼앗고, 최소주문금액·할인 혜택 등을 다른 배달 앱보다 불리하게 설정하지 말 것을 강요하는 등 경영간섭 행위가 있었다는 증언도 나왔다. 피세준 굽네치킨가맹점주협의회 회장은&nbsp;“울며 겨자먹기로 (배민 측 요구를) 받아들이다 보니 음식값을 올리지 않으면 가게 운영이 힘든 상황이 됐다. 최종적으로 피해자는 소비자가 받을 수밖에 없다”고 토로했다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 다음 달 9일부터 인상되는 배민의 수수료는 9.8%다. 경쟁사인 쿠팡이츠(9.8%), 요기요(12.5%)와 비슷한 수준이다. 그럼에도 인상 후 후폭풍이 거센 건 배민이 월간 활성 사용자(MAU) 기준 업계에서 60% 이상의 점유율을 차지하고 있는 시장지배적 사업자여서다. 플랫폼의 락인(Lock-In·붙들어 두기) 효과로 시장 초기 다수의 입점 업체와 소비자를 확보한 배민은 업계 1위 지위를 공고히 하고 있다. 시장에서 배민이 갖는 무게감이 큰 만큼 이번 수수료 인상은 업계 전반에 큰 영향을 줄 수밖에 없다. &nbsp; 배민이 최근 2년간 대규모 영업이익(2022년 4241억원, 2023년 6998억원)을 낸 점도 비판의 목소리에 힘을 싣는다. 모기업인 독일 딜리버리히어로(DH)는 배민 인수 이후 처음으로 지난해 4000억 원이 넘는 배당금을 가져갔다. 지난 15일 서울 송파구 배민 본사 앞에서 한국중소상인자영업자총연합회·라이더유니온 등 단체들은 집회를 열고&nbsp;“배민은 입점 업체의 수수료·배달비 부담으로 막대한 영업이익을 기록하고, 그 중 절반 넘게 독일 모기업에 배당했다. ‘배달의민족’이 아니라 ‘게르만민족’, ‘빨대의 민족’이라는 비판이 나오는 이유”라고 지적했다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; 배민 내부는 &nbsp; 현재 배민은&nbsp;피터얀 반데피트 사내이사가 임시로 대표직을 맡고 있다. 이달 초&nbsp;‘일신상의 이유’로 이국환 전 대표가 갑작스레 사임했는데, 이를 두고&nbsp;수수료 인상을 압박하는 DH와의 갈등 때문이라는 해석도 나온 바 있다. 배민 측은 이 전 대표의 사임에 대해&nbsp;“DH의 수익성 압박과는 관계가 없다”며 선을 그었지만, 내부에선 혼란스러운 분위기가 이어지고 있다.&nbsp; &nbsp; 익명을 요구한 배민 관계자는&nbsp;“수수료 인상에 대해선 임직원들 사이에서도 찬반의 목소리가 있는 편이지만, 모기업 DH의 경영 방식은 대체로 공통된 불만들이 꽤 있다”고 말했다. 배민은 다음 달 주주총회와 이사회 의결을 거쳐 신임 대표를 선임할 예정이다. &nbsp; 배달의민족은 다음 달 9일부터 외식업주가 부담하는 중개 수수료를 음식값의 6.8%에서 9.8%로 3%포인트 인상한다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 후폭풍은 배민을 넘어 배달업계 전반을 향하고 있다. 공정위는 지난 17일 배민·쿠팡이츠·요기요 등 주요 배달 플랫폼 3사의 불공정 행위 정황을 포착하고 현장 조사에 나섰다. 한국소비자원은 23일 최근 1년 이내 배달 플랫폼 3사를 이용한 소비자 1000명을 대상으로 한 설문조사 결과를 공개했다. 조사에 따르면 최근 4년 간 리뷰 관련 소비자들의 불만은 총 411건으로 매년 증가 추세. 소비자원은 이번 조사 결과를 바탕으로 조사대상 사업자에게 별점 기반 리뷰 시스템 개선 등을 권고할 방침이다. &nbsp; 같은 날 정부와 배달 플랫폼 4사(배민·쿠팡이츠·요기요·땡겨요), 입점 업체가 함께 하는 상생협의체도 출범했다. 협의체는 입점 업체들이 안건을 제시하고, 주요 배달 플랫폼들과 함께 논의 및 합의하는 방식으로 운영한다. 업체들은&nbsp;수수료 부담 완화 및 투명성 제고 방안, 불공정 관행 개선 등의 안건을 제안할 것으로 보인다. 논의 결과는 오는 10월 중 나올 예정이다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.23 17:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25265523" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 사우디 아람코 ‘러브콜’ 받은 리벨리온…200억 투자 유치]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25265484</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25265484"/>
        <updated>2024-07-23T07:10:18.660Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265484" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/23/634217fc-c3b6-4ff0-a0c6-c1d12997755c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 사우디 아람코 ‘러브콜’ 받은 리벨리온…200억 투자 유치">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265484" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] 사우디 아람코 ‘러브콜’ 받은 리벨리온…200억 투자 유치
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI) 반도체 스타트업 리벨리온이 한국 스타트업 최초로 사우디아라비아 국영 석유그룹 아람코로부터 200억원 규모 투자 유치에 성공했다. &nbsp; 리벨리온의 아톰 칩이 적용된 kt 클라우드의 신경망처리장치(NPU) 인프라 서비스. 사진 KT &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 리벨리온은 아람코의 기업주도형 벤처캐피털(CVC) 와에드 벤처스로부터 200억원 규모의 투자를 유치해 중동 AI 반도체 시장에 뛰어들 계획이라고 23일 밝혔다. 이번 투자 유치로 리벨리온은 9000억원의 기업가치를 인정받으며&nbsp;유니콘(기업 가치 1조원 이상 스타트업)에 한 걸음 더 다가섰다. 지난 1월 KT그룹 계열사와 싱가포르 국부펀드 테마섹 등이 참여한 1650억원 규모의 시리즈 B 투자 유치 때 인정받은 기업가치(8800억원)보다 약간 더 높은 수준이다.&nbsp; &nbsp; 리벨리온은 AI 연산에 특화된 차세대 신경망처리장치(NPU) 개발에 집중하고 있는 스타트업이다. NPU는 엔비디아가 장악하고 있는 그래픽처리장치(GPU)를 대체할 유망주로 평가받는다. 리벨리온이 개발한&nbsp;‘아톰(ATOM)’은 지난해 국내 NPU 최초로 데이터센터 상용화에 성공했다.&nbsp;현재는 차세대 AI 반도체인 ‘리벨(REBEL)’을 내년 양산을 목표로 개발 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 아람코 투자 유치 어떻게 &nbsp; 먼저 러브콜을 보낸 건 지난 2월 아람코였다. 이에 박성현 리벨리온 대표가 4월 직접 사우디를 찾아 아람코와 와에드 벤처스 고위 관계자를 만나 기업 설명을 진행했고 투자 유치에 성공했다. &nbsp; 와에드 벤처스는 아람코가 전액 출자한 5억(약 7000억원) 달러 규모의 CVC로, 고성장 기술 스타트업에 전략적 투자를 진행하는 곳으로 알려져 있다. 단순 재무적 투자가 아닌 사우디 경제 다각화와 신사업 성장을 함께할 수 있는 기업들에 투자한다는 의미다. 리벨리온은 사우디에 현지 법인을 설립해 사우디 정부가 추진하는&nbsp;소버린(Sovereign·주권) AI 인프라와 서비스 구축을 지원할 계획이다.&nbsp;이르면 8월부터 리벨리온의 AI 반도체가 아람코 데이터센터에 적용 가능한 지 검증해 나갈 방침이다. &nbsp; 박성현 리벨리온 대표가 지난해 3월 스페인 바르셀로나 피라 그란 비아 세계 최대 이동통신 전시회 '모바일월드콩그레스'(MWC 2023) 전시장 KT 부스에서 포즈를 취하고 있다. 뉴스1 &nbsp; 파하드 알이디 와에드 벤처스 대표는 “반도체 산업은 사우디가 전략적으로 집중하고 있는 기술 비전 중 하나로 이번 투자는 반도체 산업의 혁신을 촉진하겠다는 사우디의 의지를 보여준 것”이라고 말했다. &nbsp; 박성현 대표는 “아람코의 투자는 리벨리온의 시장 확대에 매우 중요한 분기점이 될 것으로 기대한다”며 “과거 중동의 수출 신화를 AI와 반도체 기술로 이어가겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 사피온과 합병엔 영향 없나 &nbsp; 리벨리온은 지난달 SK텔레콤의 AI 반도체 계열사 사피온코리아와 합병을 추진한다고 밝혔다. 몸집을 키워 글로벌 경쟁력을 갖추기 위해서다. 리벨리온 관계자는&nbsp;“이번 투자 유치는 리벨리온 지분에 한정된 것”이라며&nbsp;“사피온코리아와의 합병 비율 산정 등 합병 과정 상 큰 영향을 줄 만큼의 지분 변화가 있는 건 아니다”라고 설명했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.23 15:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25265484" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 크롬에서 쿠키 차단 안 한다...온라인 광고 ‘구글 쇼크’ 피했지만]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25265433</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25265433"/>
        <updated>2024-07-23T00:39:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265433" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/23/d2943d3e-a21e-4613-8673-ca79c25de890.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 크롬에서 쿠키 차단 안 한다...온라인 광고 ‘구글 쇼크’ 피했지만">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25265433" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] 크롬에서 쿠키 차단 안 한다...온라인 광고 ‘구글 쇼크’ 피했지만
</a>
</h2>
<p class="description">
구글이 자사 웹브라우저 크롬(Chrome)에서 ‘쿠키’(웹 사용내역) 수집 및 지원을 중단하기로 한 기존 계획을 철회했다. 쿠키를 제공받지 못할까봐 전전긍긍하던 온라인 광고업계는 한숨 돌렸지만, 구글에 개인정보 보호 대책을 요구하는 이용자들의 목소리는 계속될 전망이다. &nbsp; 구글. EPA=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 22일(현지시간) 월스트리트저널(WSJ), 블룸버그 등은 “구글이 크롬에서 쿠키를 제거하려는 계획을 종료하기로 했다”고 보도했다. 구글의 개인정보 보호 샌드박스(Privacy Sanbox) 부사장인 앤서니 차베스(Anthony Chavez)는 이날 회사 블로그를 통해 “우리는 사용자 선택권을 높이는 업데이트된 접근 방식을 제안한다”며 “서드파티(Third-party) 쿠키를 중단하는 대신, 크롬에서 사람들이 웹 브라우징 전반에 적용되는 정보에 따라 선택할 수 있도록 하는 새로운 환경을 도입하고 언제든지 그 선택을 조정할 수 있게 할 것”이라고 밝혔다. 차베스 부사장은 “이 접근 방식을 마무리하면서 전 세계 규제 기관과 협의를 계속할 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; 서드파티 쿠키는 웹 페이지 소유자(예: 크롬 소유자 구글)가 다른 사업자(예: 디지털 광고회사)에게 활용할 수 있도록 제공하는 쿠키를 의미한다. 이 쿠키를 활용해 디지털 광고회사는 웹 사용자들에게 맞춤형 광고를 제공할 수 있다. 가령 어떤 사용자의 쿠키에 캠핑용품 페이지 접속 기록이 있다면, 쿠키를 제공받은 디지털 광고회사는 사용자가 방문하는 다른 페이지에서도 캠핑용품 광고를 노출하는 식이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 문제? &nbsp; 그동안 쿠키 수집은 이용자 개인정보 보호를 침해할 가능성이 있다는 비판을 받아왔다. 이미 사파리와 파이어폭스 등 여타 브라우저는 서드파티 쿠키 지원을 중단한 지 오래다. 구글도 2020년 “2022년까지 단계적으로 서드파티 쿠키 제공을 폐지하겠다”고 밝힌 바 있다. 대신 사용자 정보를 비식별화해 디지털 광고사업자들에게 무료로 제공하도록 하는 ‘개인정보 보호 샌드박스’ 개발에 착수했다. &nbsp; 2021년 1월 영국 경쟁시장청(CMA)은 구글이 크롬에서 서드파티 쿠키를 제거하려는 것이 시장의 경쟁을 저해하는 경우(CA98 케이스)에 해당할 수 있다면서 이에 대한 조사에 착수했다. CMA 홈페이지 캡처 &nbsp; 그런데 2021년 1월 기술 산업을 규제하는 영국 경쟁시장청(CMA)이 여기에 태클을 걸었다. CMA는 구글이 크롬에서 서드파티 쿠키를 제거하려는 것이 시장의 경쟁을 저해하는 경우(CA98 케이스)에 해당할 수 있다면서 이에 대한 조사에 착수했다.&nbsp;개인정보 보호를 위해 쿠키 제공을 중단하려는 구글의 조치가 디지털 광고 시장에서 오히려 구글의 정보 독점력을 강화할 수 있다는 이유에서였다. 구글의 서드파티 쿠키를 활용하던 디지털 광고주들의 광고 효과 또한 저하될 가능성이 컸다. &nbsp; CMA 조사가 진행되면서 2022년까지 단계적으로 서드파티를 차단하려고 했던 구글의 계획도 연기됐다. 구글은 지난 1월 크롬 내 약 1%에 해당하는 서드파티 쿠키 제공을 중단하는 등 단계적 테스트를 이어갔고, 연말까지 모든 크롴 사용자의 쿠키 정보 수집을 중단할 계획이었다. 그러나 이날 발표로 계획은 전부 취소됐다. CMA는 이날 홈페이지와 X(옛 트위터) 등에서 “8월 12일까지 구글의 새로운 접근 방식에 대한 의견을 수집할 것”이라고 밝혔다. &nbsp; 영국 경쟁시장청(CMA)은 22일(현지시각) ″구글의 개인정보 보호 샌드박스 접근 방식에 대한 업데이트가 게시됐다″며 ″8월 12일까지 구글의 새로운 접근 방식에 대한 의견을 수집할 것″이라고 밝혔다. CMA X 캡처 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 앞으로 크롬 사용자들은 웹 페이지에서 ‘쿠키를 켜거나 끌지 여부’를 결정해 달라는 메시지를 제공 받게 된다. 개인정보의 자기 결정권을 보장하려는 취지다. 구글의 서드파티 쿠키를 활용해 광고 효과를 극대화했던 디지털 광고 사업자들도 일단 줄곧 우려하던 ‘구글 쇼크’를 비껴가게 됐다. &nbsp; 그러나 전문가들은 이날 조치로 모든 문제가 정리된 건 아니라고 지적한다. 황용석 건국대 미디어커뮤니케이션학과 교수는 “구글의 쿠키 문제는 개인정보 보호와 경쟁 촉진이라는 두 가지 규제 정책이 시장에서 충돌한 사례”라며 “개인정보 보호는 점차 중요시되는 기본권적 보호 영역이기 때문에 앞으로도 구글에는 개인정보 보호 관련 대책 마련이 계속 요구될 것”이라고 말했다. 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.23 12:39</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25265433" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['클라우드 축복' 80분만에 지옥 됐다…전세계 덮친 IT 대란 전말 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25264952</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25264952"/>
        <updated>2024-07-21T12:18:42.667Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25264952" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/22/2c7ca7f3-8dba-49b1-a4ec-f571c8795615.jpg/_ir_410x230_/" alt="'클라우드 축복' 80분만에 지옥 됐다…전세계 덮친 IT 대란 전말 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25264952" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
'클라우드 축복' 80분만에 지옥 됐다…전세계 덮친 IT 대란 전말 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
마이크로소프트의 클라우드 서비스 '애저'. 로이터=연합뉴스 &nbsp; 서버를 구축하지 않아도 편하게 데이터를 보관하고 연결할 수 있는 ‘클라우드의 축복’이 80분 만에 역대 최악의 IT 사고로 변했다. 19일 전 세계를 덮친 마이크로소프트(MS) 클라우드발 IT 대란은 ‘클라우드’로&nbsp;모든 게 연결된 사회에서 소프트웨어 하나의 결함이 얼마나 광범위한 영향을 끼칠 수 있는지 보여줬다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 이번 사고는 사이버 보안 기업 크라우드스트라이크(CrowdStrike)가 진행한 보안 솔루션 업데이트가 MS의 윈도 운영체제(OS)와 충돌하면서 발생했다. 사고는 크라우드스트라이크에서 시작됐지만 MS의 클라우드까지 영향을 받으면서 대란으로 번졌다. MS는 20일(현지시간) 공식 블로그에 “(이번 사고로) 약 850만 대의 기기가 영향을 받았다”며 “전체 기기의 1% 미만이지만, 경제적·사회적 영향이 광범위하게 나타나고 있다”고 밝혔다. &nbsp; 은행부터 병원, 공항까지 셧다운된 해외와 비교하면 국내 기업의 피해는 제한적이었다. 과학기술정보통신부에 따르면 이번 사태로 피해를 입은 국내 기업은 10곳으로, 주로 저가 항공사와 게임사들이었다. 국내 은행이나 거래소 등은 자체 서버를 이용해왔고, 정부는 클라우드를 사용할 때 지켜야 하는 클라우드보안인증(CSAP)의 ‘물리적 망 분리’ 조항에 따라 주로 NHN이나 KT와 같은 국산 클라우드를 사용했기 때문이다. 물리적 망 분리란, 클라우드 서비스 제공 업체가 공공 영역의 클라우드와 그 외 민간 기업용 클라우드를 물리적으로 아예 다른 공간에 조성하고, 관리 인력도 별도로 둬야 한다는 조항이다. &nbsp; 19일 전 세계 기업과 기관에서 크라우드스트라이크의 사이버 보안 소프트웨어 업데이트 결함으로 대규모 서비스 장애가 발생했다. EPA=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 클라우드로 모든 게 연결된 사회에서 소프트웨어 하나의 결함은 전 세계에 광범위한 영향을 끼쳤다. 각 회사 별로 서버를 구축하는(온프레미스) 대신 아마존웹서비스(AWS)나 MS에 일정한 금액을 내고 공간을 빌려 사용하는 ‘클라우드 전환’은 이미 거스를 수 없는 흐름. 전국에 고속도로가 깔리면서 자동차산업이 급성장했던 것처럼 한 곳에 모인 데이터를 바탕으로 새로운 비즈니스를 창출할 수 있는 클라우드는 디지털 시대의 인프라다. 문제는 분산이 안 돼있기 때문에, 보안 사고가 한 번 일어나면 온프레미스 환경과는 비교할 수 없는 파장이 일 수 있다. &nbsp; 특히 개인 PC 뿐 아니라 휴대전화, 태블릿 등 클라우드에 연결된 기기가 늘어나면서 클라우드 보안은 점점 취약해지고 있다. 기기만 해킹해도 클라우드에 침투할 수 있기 때문에 해커가 들어올 수 있는 ‘공격표면(Attack Surface)’이 늘어나는 것. 익명을 요청한 보안 업계 관계자는 “구글, MS 같이 클라우드 사업을 하는 빅테크들이 최근 몇년 동안 클라우드 보안 업체에 거금을 쓰는 것도 그만큼 보안이 중요하고 어렵기 때문”이라고 말했다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이번 사고, 뭐가 문제야 &nbsp; 업계에서는 이번 사태에 대해 “글로벌 보안 업체가 너무 허술하게 업데이트를 한 게 아니냐”는 비판이 나온다. 보안 솔루션은 언제든 시스템과 충돌할 위험이 있어서 보통 한꺼번에 업데이트를 하지 않는데, 크라우드스트라이크는 글로벌 시스템을 한꺼번에 업데이트해 문제가 발생했다는 것. 보안전문기업 이로운앤컴퍼니의 윤두식 대표는 “대규모 업데이트를 할 때는 일부 영역을 먼저 하고 차츰 확대하는 방식을 취한다. 크라우드스트라이크의 업데이트 방침에 문제가 있었던 것으로 보인다”고 말했다. &nbsp; 안전성 확보를 위한 클라우드 업체들(CSP)의 노력이 부족했다는 비판도 나온다. ‘멀티 클라우드’(2개 이상의 클라우드를 사용하는 것)를 비롯해 멀티 운영체제(OS), 멀티 보안 솔루션등이 갖춰졌다면 하나의 클라우드에서 문제가 생겼을 때 서비스 전체가 셧다운 될 위험은 줄어든다. 그러나 현재는 하나의 표준이 없어 완전한 멀티 클라우드를 구현하기엔 무리가 있다. 양희동 이화여대 경영학과 교수는 “AWS·MS·구글 등 클라우드 시장의 주요 사업자들은 서로 완전하게 호환되는 걸 반기지 않는다”며 “4~5개 업체들 끼리만 호환을 하면 독과점 규제에 부딪힐 위험이 있고, 공적 표준을 따르자니 작은 업체들과도 호환 해야해 거부감이 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; 이번 사고를 일으킨 크라우드스트라이크. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 시장조사업체 IDC에 따르면 올해 전 세계 클라우드 시장 규모는 6630억달러(약 922조원)로, 작년보다 약 20% 증가할 것으로 보인다. 전문가들은 이번 사고로 인해 클라우드 시장의 성장세가 꺾이지는 않을 것으로 보고 있다. 오히려 보안 시스템이 견고해지고, 클라우드 백업에 대한 수요가 늘면서 주요 사업자들의 점유율이 강화될 수 있다는 전망도 나온다. 양 교수는 “보통 백업용 클라우드로 작은 업체를 쓰지는 않는다”며 “멀티 클라우드를 통한 헷징(위험 분산)이 새로운 전략으로 부상할 수 있다”고 말했다. 관련기사 7조 쏟은 구글's Pick…맨디언트 "보안, 기술보다 중요한 게 있다" [팩플] [팩플] ‘쇄국 빗장’ 풀리는 공공 클라우드…찬반 둘 다 이유는 “디지털 주권”권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.21 18:07</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25264952" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["'겜돌이'도 정신병자로 불린다"…게임중독 질병코드 뭐길래 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25264867</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25264867"/>
        <updated>2024-07-21T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25264867" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/22/0d191e86-b64d-401c-8e75-ead5095d9d1c.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;'겜돌이'도 정신병자로 불린다&quot;…게임중독 질병코드 뭐길래 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25264867" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
"'겜돌이'도 정신병자로 불린다"…게임중독 질병코드 뭐길래 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
게임 중독은 질병이고, 게임은 질병을 유발하는 물질일까. ‘게임이용장애 질병코드’ 도입 문제를 둘러싸고 나온 이 질문이 최근 게임 업계와 정치권에서 뜨겁게 달아올랐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 국무조정실은 지난 17일 ‘게임이용장애 질병코드 도입 여부는 아직까지 결정된 바 없습니다’라는 제목의 보도설명자료를 냈다. 세계보건기구(WHO)가 정한 게임이용장애 질병코드의 국내 도입을 두고 여러 추측이 나오자 이에 따른 것이다. 국무조정실은 “게임이용장애 질병코드 도입 여부는 민관협의체 결정을 토대로 국가통계위원회 심의를 통해 최종 결정할 계획”이라며 “국제질병분류(ICD)-11 기준을 반영하는 국내 한국질병분류코드(KCD)-10 개정안은 2031년 공식 시행 예정”이라고 밝혔다. &nbsp; 19일 'e스포츠 월드컵'(EWC) 행사장 곳곳에 마련된 체험 부스에서 방문객들이 LG 울트라기어 게이밍 모니터로 게임을 즐기는 모습. LG전자 &nbsp;━&nbsp; 질병코드가 뭐야 &nbsp; 질병코드(disease code)는 각종 질병을 유형별로 분류한 뒤 여기에 알파벳과 숫자를 조합한 기호를 붙인 것을 말한다. 국내 정식 명칭은 한국표준질병·사인분류(KCD). 의사가 발행하는 진단서·처방전 등 의무기록에 기재되고, 국민건강보험과 보험사 등의 보험금을 지급 근거가 된다. 질병코드를 부여하는 권한은 통계법상 통계청에 있다. &nbsp; 이 질병코드에 게임이 들어가면서 시끄러워진 건 2018년이다. WTO가 2018년 6월 국제질병분류 개정판인 ‘ICD-11’을&nbsp;사전 공개하면서 게임이용장애(6C51)를 새롭게 포함한 것. 이듬해 5월 ICD에 정식 등재된 게임이용장애는 ‘▶게임 통제력 상실 ▶게임 우선 ▶부정적 결과에도 지속·확대 등 증상이 1년 이상 나타날 경우’로 정의된다. 쉽게 말해 1년 이상의 게임 중독을 장애, 곧 질병으로 취급하겠단 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 문제야 &nbsp; 지난 2월 27이 오후 부산의 한 대학병원 내 병상이 비어 있다. 연합뉴스 &nbsp; KCD는 그간 관행적으로 국제기준인 ICD를 준용해 작성됐다. 게임이용장애가 ICD에 추가된 순간, 국내 도입은 시간문제로 받아들여진 이유. 국내 게임 업계에선 즉각 우려가 터져나왔고, 그 우려는 아직까지 해소되지 않았다. 한 국내 게임사 관계자는 “그동안 ’겜돌이‘ 정도로 불렸던 게임 사용지들이 이제는 정신병자로 불리게 될 수도 있는 사건”이라며 “게임을 문화콘텐트가 아닌 도박이나 술, 마약 같은 질병물질로 치부하는 것”이라고 말했다. &nbsp; 실제 ICD엔 게임이용장애와 도박장애(C650)가 똑같은 표현으로 기술돼있다. ICD 상 도박장애도 ‘▶도박 통제력 상실 ▶도박 우선순위 ▶부정적 결과가 발생하더라도 지속·확대 등 증상이 1년 이상 나타날 경우’로 정의돼있다. 조문석 한성대 사회과학부 교수는 “문제적 게임의 증상과 평가에 대한 명확한 합의가 없으며, 학자들 간의 합의된 개념이나 정의가 없어서 벌어진 일”이라고 지적했다. &nbsp; 게임이 우리나라 주요 수출 품목이라는 점도 질병코드 지정과 상충하는 문제다. 한국콘텐츠진흥원에 따르면 지난해 국내 게임산업 수출액은 83억 450만 달러로, 전체 콘텐츠산업 수출액(129억 6300만 달러)의 64.1%를 차지했다. K팝(8.1%), K드라마·예능(6.4%)과 비교하면 열 배 수준 성과. 문화체육관광부도 지난 5월 ‘게임산업 진흥 종합계획’을 발표하며 육성에 초점을 맞췄다. &nbsp; 국무조정실 주관 민관협의체가 2019년 실시한 연구용역에 따르면 게임 질병코드를 도입할 경우 게임산업(20조원으로 가정)에서 총 8조원 이상 피해가 예상된다. 업계에선 “게임을 질병의 원인 물질로 규정해 통제·관리하던지, 육성할 문화콘텐트 산업으로 확실하게 밀어주던지 둘 중 하나만 하기도 바쁠 것”이라는 지적이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정부·정치권, 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 한덕수 국무총리가 지난달 18일 경기 성남시 네오위즈를 방문, 게임 방송 영상 스튜디오에서 'P의 거짓' 게임 속 아이템을 들고 크로마키 촬영 체험을 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; KCD의 게임이용장애 질병코드 도입이 가까워지자 정치권은 이를 막기 위한 움직임에 들어갔다. 강유정 더불어민주당 의원은 지난 15일 통계청이 KCD를 작성할 때 국제표준분류를 기준으로 삼지 않고 참고하도록 하되, 전문가·이해관계자 등의 의견수렴을 통해 반영 여부를 결정토록 하는 내용의 통계법 개정안을 발의했다. 여야가 모두 포함된 국회의원 연구단체 ‘게임포럼’ 출범도 추진되고 있다. &nbsp; 정부 입장은 모호하다. 우선 질병코드 도입을 반대하는 문체부와, 중립적인 입장을 주장하면서도 도입 쪽으로 기울은 복지부 입장이 엇갈리는 상황. 국무조정실의 입장이 중요한데, 지난 4일 국회에서 열린 토론회에서는 “국무조정실이 문체부에 ‘중립을 지키라’고 표현했다고 한다”는 문제제기가 나와 장내가 술렁이기도 했다. 당시 토론회를 주최한 조승래 민주당 의원은 “정무위에서 국조실을 불러 회유나 압력을 행사한 바 있는지 철저히 따져보겠다”고 말했다. 관련기사 게임 중독으로 흉기난동?…"항생제 봐라" 전문가가 부정한 근거 [팩플] [한국의 실리콘밸리, 판교]게임중독→공부중독 바꾼 앱, 일론 머스크가 최고상 줬다 [단독] WHO "게임중독은 병"···프로게이머는 환자냐 물으니 문체부 "게임 중독, 질병으로 볼 수 없다" 나선 이유 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.21 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25264867" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[블루스크린 뜨자 국내도 아우성…"이 파일 삭제하라" 긴급공지 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25264718</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25264718"/>
        <updated>2024-07-19T11:09:52.061Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25264718" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/19/caed07cd-a9d0-44f2-b825-97f1ab32763c.jpg/_ir_410x230_/" alt="블루스크린 뜨자 국내도 아우성…&quot;이 파일 삭제하라&quot; 긴급공지 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25264718" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
블루스크린 뜨자 국내도 아우성…"이 파일 삭제하라" 긴급공지 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
미국 사이버 보안업체 ‘크라우드스트라이크’가 업데이트한 보안 프로그램이 마이크로소프트(MS)의 운영체제(OS)인 윈도우와 충돌을 일으킨 오류로&nbsp;전 세계 ‘IT 대란’이 벌어졌다. 국내 10개 기업에도 피해가 확인됐다. &nbsp; 마이크로소프트(MS). AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 19일 AP통신, CNBC 등 외신에 따르면 MS 클라우드 애저 장애와, 크라우드스트라이크의 소프트웨어 업데이트 장애로 인해&nbsp;미국, 유럽, 일본을 비롯한 전 세계 항공사, 은행, 언론사 운영에 큰 차질이 빚어졌다. 미국에는 이날 주요 항공사 항공편의 이륙 중단과 체크인 지연이 속출했다. 미 저가 항공사인 프런티어 항공과 선컨트리 항공에 이어 델타항공, 유나이티드 항공도 노선 운항에 차질이 생겼다. 독일 베를린 공항, 네덜란드 암스테르담의 스키폴 공항도 항공편 운항에 문제가 생겼다. 영국 방송사인 스카이뉴스는 이날 방송이 중단됐다. 영국의 철도 역시 열차 운행에 차질이 생겼다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국내는 어때 &nbsp; 국내에서도 이스타항공, 제주항공, 에어프레미아의 항공권 예약·발권 시스템에 오류가 발생해 발권이 지연되고 있다. 이들은 독일 아마데우스 자회사인 나비테어(Navitaire) 발권 시스템을 채택하고 있는데 이 시스템이 MS 클라우드 기반으로 운영되고 있다. 델타항공, 유나이티드항공, 홍콩익스프레스, 에어프랑스, 네덜란드항공, 젯스타에어웨이즈, 타이에어아시아엑스 등 7개 외항사도 시스템 장애가 발생했다. &nbsp; 발권 중단에 따라 현재 공항에선 각 항공사 직원들이 수기 발권(매뉴얼 발권)으로 체크인을 진행했다. 제주항공 관계자는 “시스템 장애로 수속이 지연되고 있지만, 수기 발권으로 수송처리 하고 있다”며 “수기 발권으로 시간이 더 걸리면서 일부 항공편 지연이 발생하고 있다”고 말했다. 인천국제공항은 자체 구축 클라우드를 사용하고 있어 공항 운영에 문제가 없는 상태다. 10개 항공사를 제외한 대한항공 등은 아마존웹서비스(AWS)를 기반으로 서비스를 운용 중이어서 운영에 차질이 없다. &nbsp; MS 애저를 이용하는 게임 서비스에도 장애가 발생했다. 펄어비스 ‘검은사막’, 그라비티 ‘라그나로크’에 게임 접속 장애가 발생했다. 펄어비스는 이날 오후 2시30분부터 검은사막 서버를 내리고 긴급 점검을 한 뒤, 약 3시간 뒤 서버를 복구했다. 그라비티도 오후 2시부터 PC게임, 모바일게임, 홈페이지 점검에 들어갔다. &nbsp; MS의 OS인 윈도를 사용하는 개인 사용자들도 불편을 겪었다. 온라인 커뮤니티 등에서는 PC 화면에 블루스크린이 나타난 다음, 재부팅이 되지 않는 장애(BSOD‧블루 스크린 오브 데스) 사례가 올라오고 있다. &nbsp; 당국은 피해 현황 파악 및 후속조치에 나섰다.&nbsp;과학기술정보통신부에 따르면 이번 MS의 장애의 직접적인 요인은 두 가지다. 하나는 미국 애저 중앙 US 리전에서 발생한 클라우드 애저 서비스 장애, 다른 하나는 크라우드스트라이크 소프트웨어 업데이트로 인한 장애다. 애저 서비스 장애는 국내에선 영향이 경미했던 것으로 파악됐다. 과기정통부는 또&nbsp;한국인터넷진흥원과 함께 ‘윈도 시스템 비정상 종료(블루스크린) 관련 비상대응팀’을 구성해 긴급 대응에 나섰다. 과기정통부는 이날 “국내 10개 기업에 피해가 확인돼 시스템 복구를 진행 중이거나 완료했다”며 “방송통신발전기본법 상 재난 장애 시 보고 의무가 있는 주요통신사업자 26개사는 이번 사태로 인해 피해가 발생하지 않았다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 원인은 뭔데&nbsp; &nbsp; 글로벌 사이버 보안 업체인 ‘크라우드스트라이크’의 보안 프로그램 ‘팔콘 센서’ 업데이트가 이번 IT 대란의 원인이라는 의견이 나온다. IT 매체 더버지에 따르면 “크라우드스트라이크의 잘못된 업데이트로 인해 영향을 받는 PC와 서버가 오프라인 상태가 돼 복구 부팅 루프에 강제로 들어가 컴퓨터가 제대로 시작되지 않고 있다”며 “크라우드스트라이크는 전 세계 많은 기업에서 윈도 PC와 서버의 보안을 관리하는 데 널리 사용되고 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 국내 보안 업계 관계자 역시 “크라우드스트라이크의 업데이트가 MS 서버에 영향을 주면서 OS와 서버, 클라우드까지 영향을 줬을 수 있다”고 설명했다.&nbsp;MS는 애저 서포트 X 계정을 통해 “크라우드스트라이크 에이전트를 실행 중인 윈도우 가상머신(클라우드 상에서 구동되는 가상 OS)에 영향을 미치는 문제가 있다는 것을 알고 있다”며 크라우드스트라이크 문제와 이번 사태의 연관성을 언급했다.&nbsp; &nbsp; 애저 서포트 X 계정에서 이번 오류에 대한 대응을 설명하고 있다. X 캡처 &nbsp; 이날 조지 커츠 크라우드스트라이크 최고경영자(CEO)는 자신의 X 계정을 통해 “크라우드스트라이크는 윈도우 업데이트에서 발견된 결함으로 영향 받은 고객들과 적극 협력하고 있다“며&nbsp;“보안 사고나 사이버 공격이 아니다“고 했다. 크라우드스트라이크는 내부 공지를 통해 “대규모 윈도 10 BSOD 중단은 새로운 센서 업데이트와 관련된 것으로 보인다”고 밝혔다. 해결법으로는 안전모드에서 문제를 일으킨 ‘csagent.sys’ 또는 ‘C-00000291*.sys’ 파일을 삭제해거나 폴더 이름을 변경해야 한다고 제시했다. &nbsp; 다만 아직 MS에서는 구체적인 공식 원인을 발표하지 않고 있다. MS 측은 “MS는 타사 소프트웨어 업데이트가 일부 윈도우 기기에 영향을 미친 상황을 확인했으며, 이는 곧 해결될 것으로 예상하고 있다”고 했다. 관련기사 강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다 AWS “데이터의 핵심은 ‘다양성’…전 세계 AI 대중화 이룰 것” 인터넷 안 터져도 번역된다…미국여행 ‘최강 통역기’ 정체김남영·윤정민·박영우 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.19 19:10</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25264718" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>