<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2025-03-14T22:12:01.661Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘앙숙’ 머스크의 엑스 기술 도입…저커버그의 트럼프 환심 사기 전략]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320665</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320665"/>
        <updated>2025-03-14T05:12:17.915Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320665" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/14/ef51035c-3f7a-4c4f-80f9-35f799074e98.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘앙숙’ 머스크의 엑스 기술 도입…저커버그의 트럼프 환심 사기 전략">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320665" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] ‘앙숙’ 머스크의 엑스 기술 도입…저커버그의 트럼프 환심 사기 전략
</a>
</h2>
<p class="description">
13일(현지시간) 메타는 페이스북·인스타그램·스레드 등 자사 플랫폼에 올라온 콘텐트의 허위 정보를 가려내는 기능인 ‘커뮤니티 노트’를 오는 18일 시범 도입한다고 발표했다. AP=연합뉴스 &nbsp; 소셜미디어(SNS) 플랫폼 인스타그램·페이스북·스레드 등을 운영하는 메타가 자사 플랫폼 허위 정보를 감시하기 위해 ‘커뮤니티 노트’ 기능을 도입한다. 지난 1월 폐기한 ‘팩트체킹’을 대체하는 기능이다. 메타는 해당 기능에 일론 머스크의 엑스(X, 옛 트위터)가 개발한 기술을 사용하겠다고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 13일(현지시간) 메타는 자사 SNS 플랫폼에 ‘커뮤니티 노트’ 기능을 오는 18일부터 시범 도입한다고 발표했다.&nbsp;커뮤니티 노트는 SNS 사용자들이 콘텐트의 사실 여부에 대한 의견을 달고 평가할 수 있는 기능이다. 사용자들은 허위라고 생각하는 콘텐트에 대해 주장을 뒷받침하는 링크와 함께 500자 이내로 글을 올릴 수 있다. 현재 X가 운영 중인데, 머스크는 2022년 트위터를 인수해 X로 바꾸면서 플랫폼 운영 업체가 콘텐트 진위를 가려내는 작업에 개입하는 것을 최소화하겠다며 이 기능을 도입했다.&nbsp; &nbsp; 커뮤니티 노트 기능을 구축하기 위해 메타는 X의 기술을 사용할 예정이다. 이날 홈페이지를 통해 “처음에는&nbsp;X의 오픈 소스 알고리즘을 시스템의 기초로 사용할 것”이라면서 “X가 만든 것을 기반으로 시간이 지남에 따라 플랫폼에 맞게 개선해 나가겠다”고 설명했다. &nbsp; 커뮤니티 노트는 SNS 사용자들이 콘텐트의 사실 여부에 대한 의견을 달고 평가할 수 있는 기능이다. 사진 메타 홈페이지 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; 메타가 새 기능에 X의 기술을 활용하는 것을 두고, 트럼프 정부의 환심을 사기 위해 최측근인 일론 머스크와의 관계 개선에 나선 것이라는 분석이 나온다. 메타는 이날 “X의 알고리즘이 오픈소스인 덕에 우리는 X가 한 일을 기반으로 시스템을 개선할 수 있다”며 X를 치켜세웠다. 마크 저커버크(메타 CEO)와 머스크는 지난해 “격투기 대결을 벌이자”는 온라인 설전까지 벌일 정도의 앙숙 관계로 유명하다.&nbsp;로이터 통신은&nbsp;“저커버그가 트럼프 정부와의 관계를 개선(improve)하려고 시도하는 과정에서 이뤄지는 일”이라고 짚었다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이전에도 말이야&nbsp; &nbsp; 트럼프 집권 전후로 메타는 트럼프 대통령의 정책 기조를 적극 지지해왔다.팩트체킹 폐기가 대표적이다. 팩트체킹은 AP통신 등 독립적인 팩트체크(사실확인) 기관에 의뢰해 가짜 뉴스를 규명하는 기능인데, 저커버그는&nbsp;지난 1월 “지금은 표현의 자유라는 우리의 근본으로 돌아갈 때”라며 폐기를 발표했다. SNS 플랫폼이 보수 진영에 과도한 검열 기준을 들이댄다는 트럼프 대통령의 비판과 개선 요구에 적극적으로 부응한 것으로 해석됐다.&nbsp; &nbsp; 그 밖에도 트럼프 대통령이 역차별이라 비판해 온 DEI(다양성·형평성·포용성) 정책팀을 해체하고, 지난달에는 미국 내 AI 데이터센터 건립에 2000억 달러(약 290조원)를 투입하겠다고 밝히며 친(親) 트럼프 행보를 보이고 있다. 메타의 법인 등록지도 델라웨어주에서 머스크의 전기차 업체 테슬라가 있는 텍사스주로 이전하는 방안을 검토 중인 것으로 알려졌다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; 딥시크 쇼크? 4대천왕 더 있다…中 10년간의 ‘치밀한 빌드업’ [딥시크 스톰①] https://www.joongang.co.kr/article/25311292 」&nbsp;어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.14 14:06</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320665" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 김범수, 건강 문제로 의장 사임…정신아 단독 체제로]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320459</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320459"/>
        <updated>2025-03-13T08:17:26.480Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320459" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/13/d3c7038d-8202-4dc8-acab-05d41f760045.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 카카오 김범수, 건강 문제로 의장 사임…정신아 단독 체제로">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320459" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
[팩플] 카카오 김범수, 건강 문제로 의장 사임…정신아 단독 체제로
</a>
</h2>
<p class="description">
김범수 카카오 창업자가 건강 문제로 그룹 컨트롤 타워인 CA협의체 공동 의장 자리에서 물러난다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난해 7월 18일, 카카오 CA협의체 소속 주요 계열사 CEO 등이 모여 현안을 논의하기 위한 임시 그룹협의회를 열었다. 회의에 참석한 김범수 카카오 창업자의 모습. 연합뉴스 &nbsp; 카카오는 13일 “CA협의체가 정신아 카카오 대표 단독 의장 체제로 전환된다. 김범수 창업자는 공동 의장에서 물러나며, 그룹의 비전 수립과 미래 전략을 그리는 미래 이니셔티브센터장 직책은 계속 유지한다”고 밝혔다. 2023년 11월부터 이어온 경영쇄신위원회 활동도 마무리한다. “국내 외 경영 환경이 급변하는 상황에서 더 빠른 의사 결정 및 실행을 도모하기 위해서”라고 이유를 밝혔지만, 김 창업자의 건강상 문제가 결정적이었던 것으로 전해진다. 회사 관계자는 “김 창업자가 최근 방광암 초기 진단을 받았다. 초기라 위중한 상태는 아니지만, 당분간 수술 등 치료에 집중해야 하는 상황”이라고 설명했다. &nbsp; 김 창업자는 2022년 3월 이사회 의장직을 사임하며 공식적으론 그룹 경영에 손을 뗐다. 그러나 SK 판교 데이터센터 화재로 인한 카카오톡 먹통 사태와 문어발식 계열사 확장 논란이 이어졌고, 카카오의 SM엔터테인먼트(SM) 인수 과정에서 시세조종 의혹이 불거져 수사 대상에 오르자&nbsp;2023년 11월 경영 복귀를 선언했다. 복귀 당시 그는 “모든 것을 재검토하고 새롭게 설계해 나가겠다. 카카오라는 이름도 바꿀 수 있다는 각오로 임하겠다”고 의지를 밝혔고, 직접 경영쇄신위원회를 이끌었다. &nbsp; 하지만 카카오의 리스크는 단시간에 해소되지 않았고, 급기야 김 창업자는 지난해 7월 SM 시세조종에 관여한 혐의(자본시장법 위반)로 구속됐다. 이후 11월 보석으로 석방됐지만, 1심 재판은 아직 진행 중이다. 그리고 경영 복귀 1년 4개월여만에 건강 악화로 다시 일선에서 물러나게 됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 김범수 없는 카카오의 미래&nbsp; &nbsp; 카카오는 올해를 인공지능(AI) 시장에 도전할 수 있는 마지막 기회라는 각오로 관련 서비스 개발에 속도를 내고 있다. 새 대화형 AI 서비스 ‘카나나’를 출시할 예정이며, 지난달 전략적 제휴를 체결한 오픈AI와도 AI 비서(에이전트) 서비스를 공동 개발 중이다. 또 주력 서비스 카카오톡 역시 AI를 중심축으로 대폭 개편할 계획이다. &nbsp; &nbsp; 정신아 카카오 대표가 지난달 4일 서울 중구 플라자호텔에서 열린 기자간담회에서 오픈AI와의 전략적 제휴 체결 사실을 발표하는 모습. 뉴스1 &nbsp; 이외에도 경영 현안이 산적해있다. 계열사 수를 줄이기 위한 정리 작업도 계속되고 있고, 카카오모빌리티와 게임즈 등 일부 주요 계열사의 매각설도 끊이지 않고 있다. 업계 안팎에서 김 창업자의 부재를 우려하는 이유다. 다만 카카오 관계자는 “이미 정신아 대표가 회사 주요 현안들을 주도해 처리해 온 만큼 경영상의 변화가 크지는 않을 것”이라고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이것도 알아야 해 &nbsp; 한편 카카오는 이날 사내 타운홀미팅을 통해 포털 사이트 다음을 별도 법인으로 분사하겠다는 계획을 임직원들에게 공유했다. 핵심 사업에 집중하고, 포털이나 검색 분야에서 돌파구를 마련하기 위한 결정으로 풀이된다. 정신아 대표는 지난해 8월 실적 발표 당시 “카카오톡 플랫폼, AI와 사업적 연관성이 부족하다고 판단하는 사업은 비핵심으로 정의하고 효율화 작업을 속도감있게 진행할 것”이라고 말했다. &nbsp; 카카오는 2014년 다음과 합병하며 회사 이름도 다음카카오로 변경했다. 당시 “카카오의 모바일 플랫폼 경쟁력과 다음이 보유한 우수한 콘텐트 및 서비스 비즈니스 노하우를 결합해 시너지를 낼 것”이라고 밝혔고, 실제 카카오는 빠른 성장을 이뤘다. 하지만 2015년 다시 사명에서 다음을 떼어냈고, 포털 시장에서 다음의 존재감이 급격히 떨어진 2023년엔 사내독립기업(CIC)으로 분리했다. 데이터 분석 사이트 인터넷트렌드에 따르면 지난 1~11일 기준, 다음의 국내 포털 시장 점유율은 2.73%에 그쳤다. 업계에선 별도 법인 분리 이후 다음을 매각할 것이란 전망도 흘러나온다. 그러나 카카오 측은 “콘텐트 CIC 재도약을 위해 분사를 준비 중이다. 독립성을 확보, 다양한 실험을 할 수 있는 환경을 만들고 빠르고 독자적인 의사결정 구조를 갖춰 서비스 경쟁력을 강화할 계획”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 윤정민ㆍ김민정 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.13 17:05</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320459" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지퍼백 열고 도시락 싸고…시키면 알아서 하는 AI로봇 온다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320457</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320457"/>
        <updated>2025-03-13T08:17:26.481Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320457" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/13/b3b4058a-d448-49e5-b997-de6a837409b1.jpg/_ir_410x230_/" alt="지퍼백 열고 도시락 싸고…시키면 알아서 하는 AI로봇 온다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320457" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
지퍼백 열고 도시락 싸고…시키면 알아서 하는 AI로봇 온다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
명령 한마디에 로봇이 알아서 전기 콘센트를 찾아서 꽂고, 지퍼백을 닫는다. 종이접기로 여우를 만들고, 도시락을 싼다. 구글 딥마인드가 공개한 로봇 특화 인공지능(AI) 모델을 적용한 로봇의 모습이다.&nbsp;인간이 구체적 행동 양식을 미리 설정하거나 직접 조작하지 않아도, 로봇 스스로 상황을 판단해 행동하는&nbsp;‘피지컬 AI’ 시대가 성큼 다가왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 구글 딥마인드가 개발한 '제미나이 로보틱스'가 적용된 로봇이 인간 명령에 따라 종이접기를 하는 모습. 딥마인드 유튜브 캡처 알파벳 산하 AI 연구회사 구글 딥마인드는 12일(현지시간) 제미나이 2.0 기반 AI 모델 ‘제미나이 로보틱스(Gemini Robotics)’와&nbsp;‘제미나이 로보틱스-ER’를 공개했다. 딥마인드는 바둑 AI 알파고 개발사다.&nbsp;제미나이 로보틱스는 물리적 행동을 생성 AI에 새로운 출력 형태로 추가했다. 또&nbsp;복잡한 현실 세계 환경에 즉각 적응하고 작업을 수행하도록 설계했다. 딥마인드는 “이전 모델보다 훨씬 더 광범위한 자연어 명령을 이해하고, 동작을 조정한다”며 “환경이나 명령 변화도 감지한다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그간 사전에 학습했거나 코딩된 행동만 할 수 있었던 로봇이, 변화한 주변 상황을 인지하고 적응해 명령을 수행할 수 있게 됐다.&nbsp;공개된 시연 영상에 따르면 제미나이 로보틱스를 적용한 로봇들은 상황 변화에도 명령을 즉시 해결했다. 시연자가 책상 위에 여러 과일을 쏟은 뒤 “바나나를 집어 빈 통에 넣을 수 있니?”라고 묻자 로봇은 바나나를 집어 올려 빈 통 위로 가져갔다. 해당 시점 시연자가 빈 통을 끌어 책상 이쪽 저쪽으로 옮기자 로봇은 바나나를 쥔 채 그 움직임을 따라가다 바나나를 완벽하게 넣었다. &nbsp; &nbsp; 또 다른 영상에서 로봇은 색종이를 내려다보며 “나는 주황색 사각형으로 오리가미 여우를 접을 수 있어”라고 말하기도 했다. 시연자가 “한번 해보라”하자 로봇은 종이를 접으며 “오리가미가 일본어로 접는다는 뜻의 오리(おり)와 종이라는 뜻의 가미(がみ)라는 걸 알고 있니?”라고 말하기도 했다.&nbsp;로봇은 장난감 농구대를 앞에 놓고 “농구공을 집어서 슬램 덩크해”라는 명령에 바로 덩크를 하기도 했다.&nbsp;구글 딥마인드 엔지니어 카니슈카 라오는&nbsp;“농구와 관련된 것을 전혀 본 적이 없는 로봇이지만, AI 모델을 통해 농구 골대의 형태와 '덩크슛'의 개념을 이해하고 이를 물리적 세계에서 구현한 것"이라고 설명했다.&nbsp;그밖에 로봇은 지퍼백 닫기, 콘센트 꽂기, 주사위 숫자 맞춰 배치하기 등 세밀한 조작을 필요로 하는 과제를 수행했다. &nbsp; 딥마인드 측은 “로봇용 AI 모델이 도움이 되려면 다양한 상황에 적응하는 ‘범용성’, 지시나 주변 환경 변화를 빠르게 이해하고 대응하는 ‘상호작용성’, 사람이 손과 손가락으로 할 수 있는 일을 하는 ‘숙련도’ 등 세 가지 성능이 필요하다”며 “제미나이 로보틱스는 세 가지 축 모두에서 상당한 진전을 보였다”고 밝혔다. 딥마인드가 공개한 기술보고서에 따르면 오픈AI의 챗GPT 4o, 앤스로픽의 클로드 3.5소넷 등 최신 시각-언어-행동 모델(VLM)과 비교한 추적(pointing) 성능 벤치마크 테스트에서 제미나이 로보틱스가 대부분 월등히 앞서는 결과를 보였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 피지컬 AI 시대 열린다 &nbsp; 로봇이 AI 두뇌를 갖고 스스로 판단해 움직이는 ‘피지컬 AI’ 시대가 가까워졌단 평가가 나온다. 피지컬 AI가 완성되면 연구실을 넘어 산업 현장, 사무실, 가정 등 곳곳에서 로봇이 인간의 과업을 대신할 수 있다. &nbsp; 젠슨 황 엔비디아 최고경영자(CEO)가 세계 최대 IT(정보기술)·가전 전시회 'CES 2025' 개막을 하루 앞둔 1월 6일(현지시간) 미국 네바다주 라스베이거스 만달레이베이 컨벤션센터에서 기조연설을 하고 있다. 뉴스1 올들어 글로벌 테크 기업들은 피지컬 AI 개발 경쟁을 가속화하고 있다. 지난 1월 미국 라스베가스에서 열린 ‘CES 2025’에서 엔비디아가 피지컬 AI 개발 플랫폼 코스모스(Cosmos)를 공개한 것이 대표적이다. 당시 젠슨 황 엔비디아 최고경영자(CEO)는 “로봇을 위한 ‘챗GPT 모먼트’가 다가오고 있다”고 선언했다. 챗GPT 출시 이후 전 세계적인 AI 붐이 일어난 것처럼 로봇에도 그런 순간이 올 것이라는 의미다. &nbsp; 마이크로소프트(MS)도 지난달 논문을 통해 ‘마그마(Magma)’라는 VLA 모델을 발표했고, 허깅페이스와 피지컬 인텔리전스도 자연어 명령을 로봇의 자율 행동으로 변환하는 VLA 모델 ‘파이제로(Pi0)’를 오픈 소스로 출시했다.&nbsp;김기응 카이스트 김재철AI대학원 교수는 “피지컬 AI 등장으로 로봇 기술이 비약적으로 발전한 것만큼은 확실하다”며 “마지막 허들로 안정성에 대한 의문만 해소한다면 이제 상용화가 가능한 수준”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 중국은 구신지능 발전 &nbsp; 피지컬 AI 역시 미-중 간 패권 경쟁의 성격을 띠고 있다. 올해 중국 연례 최대 정치행사 양회(전국인민대표대회와 중국인민정치협상회의)에선 피지컬AI와 같은 뜻의&nbsp;구신지능(具身智能·Embodied Intelligence)이라는 용어가 업무보고에 처음 등장했다.&nbsp;베이징시는 양회에 발맞춰 ‘2025-2027 구신지능 기술혁신과 산업육성 발전계획’ 등 구체적인 정책 지원안까지 내놨다. &nbsp; 백서인 한양대 중국지역통상학과 교수는 “중국 로봇 기업 유비테크가 최근 딥시크 R1 모델을 얹은 자사 로봇 워커를 세계 최초 ‘팀 단위’로 전기차 기업 지커의 생산 라인에 투입했다”며 “이미 중국에선 휴머노이드 로봇의 소프트웨어 개발-하드웨어 개발-산업화까지의 공급망이 자체적으로 형성되고 있고, 정부의 지원 아래 기술 발전 및 산업화 속도가 더욱 가속화할 것으로 보인다”고 말했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 」&nbsp;정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.13 17:03</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320457" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 국가 안보 좌우할 양자 기술 키운다…정부, 양자전략위 출범]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320184</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320184"/>
        <updated>2025-03-12T11:10:22.837Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320184" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/eea1abde-100c-4c86-8fe3-6f83d6415e22.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 국가 안보 좌우할 양자 기술 키운다…정부, 양자전략위 출범">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320184" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] 국가 안보 좌우할 양자 기술 키운다…정부, 양자전략위 출범
</a>
</h2>
<p class="description">
차세대 전략 기술로 꼽히는 양자 분야 국가 경쟁력을 강화하기 위한 양자전략위원회가 출범했다. 정부는 양자 소부장(소재·부품·장비) 기업을 주력으로 산업 생태계 기반을 만들 계획이다. &nbsp; 최상목 대통령 권한대행 부총리 겸 기획재정부 장관이 12일 대전 한국표준과학연구원에서 열린 양자전략위원회 1차 회의에서 발언하고 있다. 사진 기획재정부 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 12일 정부는 대전 한국표준과학연구원에서 최상목 대통령 권한대행 부총리 겸 기획재정부 장관 주재로 양자전략위원회(이하 전략위) 출범식을 갖고, 1차 회의를 개최했다. 전략위는 양자 분야 국가 최고위 정책 심의‧의결 기구로 위원장은 국무총리가 맡는다. 11명의 양자분야 산‧학‧연 전문가를 민간위원으로 위촉하며, 부위원장인 유상임 과학기술정보통신부 장관을 포함해 관계부처 장관 7명을 당연직 정부위원으로 구성한다. 지난해 11월 시행된 양자과학기술 및 양자산업 육성에 관한 법에 근거해 출범했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 양자 기술은 인공지능(AI)의 뒤를 이을 차세대 기술로 꼽힌다.&nbsp;구글, 마이크로소프트(MS), IBM 등 글로벌 주요 빅테크들이 모두 뛰어들어 양자칩을 개발하고 있고 국가차원 경쟁도 격화되고 있다. 국가&nbsp;안보에 중요한 영향을 미칠 수 있는 기술이라서다. 양자 기술을 활용하면 기존 암호 체계를 무력화할 수 있고, 이에 따라 국가 기밀과 금융 시스템 보안이 위험해질 수 있다. 또 해킹 불가능한 통신과 초정밀 감지 기술을 구현할 수도 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 전략위, 뭘 하는데 &nbsp; 양자 산업 기반을 마련한다. 구체적으로는 양자 소부장 산업을 육성하고, 퀀텀 파운드리(양자 소자를 연구‧개발하고 만드는 시설) 같은 기반시설을 구축한다. 양자 소프트웨어(SW)‧알고리즘 개발, 양자 스타트업 성장 지원도 진행한다. 이창윤 과학기술정보통신부 1차관은 “양자 산업은 미국 빅테크 기업들이 선도하고 있는 분야지만, 우리가 강점을 갖고 승부를 할 만한 기회가 소부장 분야에 있다고 본다”고 말했다. &nbsp; 양자 핵심 기술을 확보하기 위한 대형 연구개발(R&amp;D) 프로젝트도 착수한다. 1000큐비트(양자컴퓨터 기본 연산 단위) 양자컴퓨터, 양자중계기(양자통신 장치) 기반 양자네트워크, GPS(위치측정시스템) 없는 양자항법 센서 등을 민간 기업과 함께 개발한다. 양자전문‧기술융합 인력을 양성하고 해외 인재도 유치한다. 김성수 과기정통부 기초원천연구정책관은 “양자 기술 투자는 축구로 치면 유망주를 키워 ‘손흥민’ 같은 선수를 만드는 것”이라고 말했다. &nbsp;━&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 우려되는 점은 &nbsp; 양자 기술에 압도적 예산을 투입하고 있는 경쟁국 대비 예산 규모가 적다. 중국은 최근 5년간 양자 기술에 150억 달러(약 22조원) 예산을 투입했다. 미국도 같은 기간 38억 달러(5조 6000억원)을 투자했다. 한국 정부의 올해 양자기술 관련 예산은 1980억원이다.&nbsp;이창윤 차관은 “현재 투자가 충분하진 않다”며 “다만 투자금을 소화할 수 있는 산업 생태계가 만들어져야 투자 하더라도 성과가 날 수 있어, 생태계와 투자 규모가 함께 커야 한다”고 말했다. 이어 “정부 투자만으로는 한계가 있기에 민간 투자와 연계하는 것을 고려하고 있다”고 했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 19:12</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320184" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[외계생명 비밀 풀까…한미 합작 우주망원경 9수 끝 발사 성공 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320172</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320172"/>
        <updated>2025-03-12T09:13:16.223Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320172" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/add228e8-40c0-4b64-bea7-032514dab9dd.jpg/_ir_410x230_/" alt="외계생명 비밀 풀까…한미 합작 우주망원경 9수 끝 발사 성공 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320172" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
외계생명 비밀 풀까…한미 합작 우주망원경 9수 끝 발사 성공 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
우주의 기원과 외계 생명체 존재를 밝혀낼 수 있을까.&nbsp;미 항공우주국(NASA)과 한국천문연구원(천문연)이 공동 개발한 차세대 우주망원경 ‘스피어엑스(SPHEREx)’가 8전 9기 끝에 우주로 향했다. &nbsp; 스피어엑스가 12일 낮 12시 10분(한국시간) 미국 캘리포니아주 밴덴버그 우주기지에서 스페이스X의 팰컨9 로켓에 실려 발사되는 모습. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 우주항공청은&nbsp;스피어엑스가 12일 오후 12시 9분(현지시간 10일 오후 11시 9분) 미 캘리포니아주 밴덴버그 우주기지에서&nbsp;스페이스X의 팰컨9 로켓에 실려 발사됐다고 밝혔다. 스피어엑스는 이날 12시 52분쯤 발사체에서 분리돼 목표 지점인 고도 약 650㎞ 태양동기궤도에 안착했다. 이후 NASA는 오후 1시 30분 노르웨이의 스발바르 제도 지상국 센터에서 스피어엑스와 교신에 성공했다. 아직 초기 운영 단계여서 우주에 적응할 시간이 필요하다. 약 37일 동안 망원경의 광학·분광 성능을 시험하고, 첫 시험 관측도 수행한다.&nbsp;지난달 28일 첫 발사 예정이었던 스피어엑스는 날씨·장비 문제로 8번 연기된 끝에 9번째 시도 만에 발사에 성공했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스피어엑스가 뭐야 &nbsp; 스피어엑스는 가로·세로 1.5ｍ, 높이 1.3ｍ 크기 확성기 형태 망원경이다. 하늘 면적 전체(100%)를 적외선 영역에 속하는 102가지 색깔로 촬영할 수 있다. 이를 통해 우리 은하 내부의 별 1억개와 외부 은하 4억 5000만개를 관찰할 수 있다. 기존 우주망원경인 ‘제임스 웹 망원경’은 4~6가지 정도 색으로만 관측이 가능했다. 스피어엑스는&nbsp;이날 발사 후 약 2년 동안 우주를 600회 이상 촬영하는 관측 임무를 수행할 예정이다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp;━&nbsp; 스피어엑스의 목표는 &nbsp; 관측을 통해&nbsp;스피어엑스는 외계 생명체 존재 단서인 물과 이산화탄소를 찾는다. 스피어엑스가 하늘 면적 100%를 찍을 수 있기 때문에 광범위한 시야에서 성간 구름(우주에 존재하는 가스나 먼지) 속 물질을 관찰할 수 있다. 제임스 웹 망원경은 좁은 영역을 자세히 찍는 데 특화돼 지금까지 하늘 면적의 1%만 촬영했다. &nbsp; 스피어엑스는 우주 기원을 밝힐 단서도 찾는다. 137억년 전 빅뱅이 일어나 1초 만에 우주 크기가 1조 배 늘어났다는 ‘빅뱅 이론’의 비밀은 아직 풀리지 않았다. 스피어엑스는 수십억 개 천체에서 나오는 빛을 파장으로 분리해 구성 성분과 거리를 파악할 수 있다. 지구에서 먼 곳에 존재하는 수억개 은하의 분포도를 만들어 ‘빅뱅’을 역추적한다는 계획이다. &nbsp; 팰컨9 로켓에서 분리돼 궤도로 향하는 스피어엑스. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국 역할은&nbsp; &nbsp; 스피어엑스 망원경 개발에는 NASA와 캘리포니아공대 등 12개 연구조직이 참여했다. 천문연은 2016년 기획 단계부터 공동개발에 참여한 유일한 국제 협력 기관이다. 천문연은 전체 예산 3000억원의 5% 정도인 약 150억 원을 투입했다. 스피어엑스에는 천문연이 독자 개발한 근적외선 우주망원경(NISS) 기술을 기반으로 한 분광관측 기술도 탑재됐다. 분광관측 기술은&nbsp;개별 천체의 파장에 따른 밝기 변화를 측정할 수 있다. &nbsp; 앞으로 천문연 연구원들은 NASA 전문가들과 동일한 데이터 접근 권한을 갖는다. 우주 생성과 진화 과정 등 새로운 사실을 발표하는데 국내 연구진이 참여할 수 있다는 의미다.&nbsp;한국 측 연구책임자인 정웅섭 천문연 책임연구원은 “스피어엑스가 임무를 성공적으로 수행하면 적외선 3차원 우주 지도를 제작해 우주 생성·진화의 단서를 발견할 것”이라며 “국내 연구진이 다양한 천체들에 대한 연구를 수행할 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;문상혁 기자 moon.sanghyeok@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 17:59</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320172" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 기업별 ‘AI 비서’ 뚝딱...오픈AI, AI 에이전트 제작 플랫폼 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320146</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320146"/>
        <updated>2025-03-12T08:16:58.102Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320146" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/aa7c10a2-569c-40eb-a0da-c5d41a7d195b.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 기업별 ‘AI 비서’ 뚝딱...오픈AI, AI 에이전트 제작 플랫폼 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320146" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] 기업별 ‘AI 비서’ 뚝딱...오픈AI, AI 에이전트 제작 플랫폼 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI가 개별 개발자와 기업들이 맞춤형 AI(인공지능) 에이전트(비서)를 제작할 수 있는 플랫폼을 출시했다. 업계에서는 범용 AI 에이전트를 넘어 분야별로 특화된 맞춤형 AI 에이전트의 시대가 열릴지 주목하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 11일(현지시간) 오픈AI는 개별 개발자와 기업들이 오픈AI의 AI 모델을 활용해 AI 에이전트를 만들 수 있는 플랫폼 ‘리스폰스 API’(Response API)를 공개했다. 기업들은 리스폰스 API를 통해 웹 검색, 파일 읽기 및 쓰기, 데이터 분석 등 독립적으로 작업을 수행하는 맞춤형 AI 에이전트를 구축할 수 있다. &nbsp; 오픈AI 리스폰스 API 소개 화면. 오픈AI 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; 심화되는 AI 에이전트 시장 &nbsp; 오픈AI는 지난 1월 AI 에이전트 ‘오퍼레이터’(Operator),&nbsp;지난 달에는 ‘딥리서치’(Deep Research)&nbsp;등을 선보이며 AI 에이전트 시장에 주력하고 있다. 오퍼레이터는 쇼핑, 보고서 작성 등 일반적인 일을 대신 해주는 범용 AI 에이전트, 딥리서치는 연구 및 논문 분석에 특화된 AI 에이전트다. 샘 올트먼 오픈AI CEO(최고경영자)는 지난 달 블로그에 “우리는 이제 AI 에이전트를 배포하기 시작했고, 궁극적으로 이들은 가상 동료처럼 느껴질 것”이라고 언급하며 AI 에이전트 시대를 예고했다. &nbsp; 지난 2월 한국을 방문한 샘 올크먼. 뉴스1 &nbsp; 리스폰스 API를 통해서는 개별 기업들이 원하는 대로 AI 에이전트를 설계할 수 있다. 오픈AI는 공식 홈페이지 FAQ(자주 묻는 질문)를 검색해 고객에게 답변하는 고객 지원 에이전트, 판례를 빠르게 찾아 제공하는 법률 에이전트, 프로그래밍 관련 질문에 답을 주는 코딩 에이전트 등을 예시로 들었다. &nbsp; 오픈AI 외에도 최근 AI 기업들은 너나할 것 없이 AI 에이전트 시장에 뛰어들고 있다. 퍼플렉시티는 지난 1월 우버 택시 호출 등을 할 수 있는 안드로이드 스마트폰용 AI 에이전트를 출시했고, 구글은 이달 말 제미나이 유료 사용자에게 AI 에이전트 ‘아스트라’를 출시할 예정이다. 오픈AI 딥리서치보다 성능이 앞선다는 홍보로 주목 받았던 중국 스타트업 모니카의 AI 에이전트 ‘마누스’도 지난 5일부터 시범 운영 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 브래드 라이트캡 오픈AI 최고운영책임자(COO)의 지난 달 CNBC 인터뷰에 따르면 오픈AI는 200만 명의 유료 기업 이용자들을 확보하고 있다. 오픈AI는 이를 바탕으로 기업용 AI 에이전트 시장에 진출하겠다는 계획이다. 월스트리트저널(WSJ)은 핀테크 기업 스트라이프도 오픈AI의 툴을 이용해 소규모 기업들의 매출 자료를 분석하고 청구서를 자동 생성·발송해주는 AI 에이전트 시제품을 개발했다고 보도했다. &nbsp; 금융·법률 등 특정 영역에 특화된 AI를 개발해 B2B(기업간 거래) 시장을 공략하고 있는 스타트업들도 오픈AI의 움직임을 눈여겨 보고 있다.&nbsp;한 국내 AI 스타트업 관계자는&nbsp;“오픈AI의 툴을 이용해 AI 에이전트를 만드는 것도 숙련된 개발 인력이 있어야 한다”며&nbsp;“전문화된 영역의 AI 에이전트는 앞으로 계속 수요가 있을 것으로 예상한다”고 말했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 더 자세한 내용이 궁금하시다면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣으세요. &nbsp; 말도 하지마, 눈만 마주쳐! 韓 기빨린 MWC ‘차이나 쇼크 https://www.joongang.co.kr/article/25319510 &nbsp; “앗 내 실수” 인간적 AI 비서…빅테크가 돈 퍼붓는 이유다 https://www.joongang.co.kr/article/25253848 &nbsp; 세상에 공짜는 없답니다…배민·카카오T ‘혁신의 배신’ https://www.joongang.co.kr/article/25283071 」&nbsp;김민정 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 17:04</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320146" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[쿠팡 대항마 될까…네이버, AI 기반 단독 쇼핑앱 출시 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320107</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320107"/>
        <updated>2025-03-12T07:13:56.246Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320107" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/57ce5033-9b6f-4efb-9edb-8ba133f6ea23.jpg/_ir_410x230_/" alt="쿠팡 대항마 될까…네이버, AI 기반 단독 쇼핑앱 출시 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320107" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
쿠팡 대항마 될까…네이버, AI 기반 단독 쇼핑앱 출시 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 생성 인공지능(AI)으로 이용자별 맞춤 추천 서비스 등을 강화한&nbsp;단독 쇼핑 애플리케이션(앱)을 출시했다. 이커머스 업계 1위 자리를 지키는 쿠팡, 한국 시장 직진출을 선언하며 매섭게 추격 중인 알리·테무 등 차이나커머스 사이에서 네이버는 자체 보유한 AI 기술을 무기로 내세웠다. &nbsp; 12일 정식 출시된 네이버플러스 스토어 앱. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버는 12일 자체 생성 AI인 하이퍼클로버X 기반으로 개인화 상품 추천 기술 등을 탑재한 네이버플러스 스토어 앱을 내놨다. 앱 상에서 AI는 방대한 상품 데이터를 분석하고 이를 이용자 선호도, 과거 구매 이력 등 정보와 결합해 개별 이용자에게 관심이 갈 만한 상품을 추천하거나 구매 결정에 도움이 되는 자료들을 제시한다. 이용자 입장에선 AI 추천을 받아 원하는 상품을 빠르게 찾아볼 수 있고, 판매자 입장에선 불특정 다수가 아닌 구매 가능성이 상대적으로 높은 이용자 대상으로 ‘단골 테크’ 마케팅 전략을 구사할 수 있다는 게 네이버 측 설명이다. 앱은 현재 구글 플레이 등 안드로이드 앱 마켓에서만 다운로드가 가능하다. 애플 앱스토어에도 곧 출시할 예정이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 새로운데 &nbsp; 새로운 쇼핑 앱에는 ‘AI 쇼핑 가이드’와&nbsp;‘발견’ 기능이 있다. AI 쇼핑 가이드는 물품에 대한 사전 지식과 정보가 필요한 이용자들을 위해 AI가 말 그대로 가이드 역할을 해주는 기능이다. 예를 들어 이용자가&nbsp;‘노트북’을 검색하면 ‘디자인 작업하기 좋은’, ‘고사양 게이밍에 최적화 된’, ‘사무용으로 적합한’ 등 AI가 분석한 사용성을 기반으로 최적의 노트북을 추천해 준다. 네이버는 이 기능을 노트북·휴대전화·냉장고·에어컨 등 전자제품군에 우선 적용하고 점차 적용 범위를 확대해 나갈 방침이다. 스토어 앱 하단에 있는 발견 기능은 다양한 카테고리별 인기 상품을 30초 내외 ‘숏폼’ 영상으로 소개하는 서비스다. &nbsp; 네이버플러스 스토어의 신규 서비스인 '발견'은 개인화된 숏폼 추천 서비스다. 사진 네이버 &nbsp; 배송 서비스도 개편한다. 오전 0시부터 11시까지 상품을 주문하면 당일 도착을 보장하는 ‘오늘배송’, 오전 11시부터 24시(판매자에 따라 다를 수 있음)까지 주문한 상품을 다음 날 받아보는 ‘내일배송’, 토요일 오전 11시에서 자정 사이에 주문하면 일요일 도착을 보장하는&nbsp;‘일요배송’, 구매자가 직접 배송 희망일을 지정하는&nbsp;‘희망일배송’ 등 배송 옵션이 세분화 된다. 네이버플러스 멤버십 회원이면 1만원 이상 구매시 무료 배송·반품·교환 모두 가능하다. &nbsp; 네이버는 앱 첫 구매 고객을 대상으로 2만원 이상 구매시 10%(최대 5000원 할인) 할인 쿠폰을 일괄 지급한다. 17일부터 30일까지 2주 간 6000여 개 파트너사가 참여하는&nbsp;‘네이버플러스 스토어 오픈 위크’ 행사도 진행한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쿠팡 대항마 될까 &nbsp; 관건은 이런 서비스들이&nbsp;‘로켓배송’과&nbsp;‘와우 멤버십’을 앞세워 지난해 연 매출 40조원을 돌파한 업계 1위 쿠팡의 아성을 깰 수 있을지 여부다. 최근 테무도 국내에서 오픈마켓을 열기로 하고 한국인 판매자 모집에 나서며 K-이커머스 시장 직진출을 선언한 상황이다. 네이버는 자체 AI 기술을 기반으로 한&nbsp;‘초개인화’ 서비스를 차별화 포인트로 내세우고 있지만, 다른 이커머스 플랫폼 역시 AI를 바탕으로 상품 추천 서비스 및 배송 시스템을 고도화 하는 추세다. 네이버는 방대한 사용자 생성 콘텐트(UGC)를 강점으로 내세운다. 이용자들이 네이버 블로그, 카페 등에 게시한 콘텐트만 해도 50억 건 이상이다. 네이버는 쇼핑 앱 데이터와 UGC 데이터를 결합해 앞으로 이용자들에게 더 풍부한 쇼핑 경험을 제공할 방침이다. &nbsp; 김주관 네이버 쇼핑 프로덕트 부문장은&nbsp;“사용자가 자주 찾고, 다양하게 활용할수록 취향과 관심사에 기반한 상품을 발견하는 경험의 만족도가 높아질 것”이라며&nbsp;“상반기 중 퀵커머스(즉시 배송) 서비스를 도입하는 등 차별화 된 서비스 경쟁력으로 판매자와 사용자가 함께 성장하는 생태계를 만들어 가겠다”고 밝혔다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 15:35</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320107" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[갤럭시에서 애플TV 본다…애플, 안드로이드용 애플TV 앱 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320057</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320057"/>
        <updated>2025-03-12T11:53:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320057" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/02a58c4f-f5a1-4c1a-a62b-8df9cdea08c2.jpg/_ir_410x230_/" alt="갤럭시에서 애플TV 본다…애플, 안드로이드용 애플TV 앱 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320057" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
갤럭시에서 애플TV 본다…애플, 안드로이드용 애플TV 앱 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
12일부터 애플TV를 갤럭시폰 등 안드로이드 기기에서 볼 수 있게 됐다. 사진 애플 &nbsp; 이제 갤럭시 스마트폰 이용자도 ‘애플TV+’ 콘텐트를 앱으로 감상할 수 있게 됐다. 12일 애플은 구글 플레이에 안드로이드용 애플TV 애플리케이션(앱)을 출시했다.&nbsp; &nbsp; 애플TV+는 애플이 2019년 11월 출시한 스트리밍 서비스다. 주요 오리지널 콘텐트로는 드라마 ‘파친코’,&nbsp;‘세브란스-단절’ 등이 있다. 그동안 안드로이드 이용자들은 웹으로만 이 콘텐트들을 볼 수 있었다. 애플TV 앱은 아이폰·아이패드 등 애플 기기에서만 이용이 가능했기 때문이다. &nbsp; 이번 앱 출시로 갤럭시폰·갤럭시탭 등 안드로이드 이용자도 구글 플레이 계정을 이용해&nbsp;애플TV+와 메이저 리그 사커(MLS) 시즌 패스를 구독할 수 있게 됐다. 요금(월 6500원)은 안드로이드에서도 동일하며, 현재 7일 무료 이용권을 제공하고 있다. &nbsp; 시청 중이었던 영상을 이어서 시청할 수 있는 ‘계속 보기’, 나중에 보고 싶은 콘텐트를 담는 ‘관심 콘텐츠’, 오프라인에서도 시청 가능한 콘텐트 다운로드 기능 등 주요 기능은 안드로이드용 앱에서도 그대로 제공한다. 돌비 비전과 돌비 애트모스를 지원하는 기기라면 안드로이드 기기에서도 아이폰과 동일하게 향상된 음향 설정이 지원된다.&nbsp; &nbsp; 그간 폐쇄적 생태계를 꾸려온 애플이 안드로이드 시스템에 자체 서비스를 공개하는 것은 2015년 애플뮤직 이후 10년 만이다. 애플의 이런 행보는 더 많은 이용자를 확보해 점유율 정체를 타개하기 위한 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; 글로벌 시장조사기관 스타티스타에 따르면 미국 OTT(온라인동영상서비스) 시장에서 애플TV+의 점유율은 지난해 기준 9% 수준이다. 넷플릭스(22%), 아마존프라임비디오(22%) 등에 못 미치는 수치다. 국내 상황도 좋지 않다. 데이터 분석 솔루션 모바일인덱스에 따르면 지난달 기준으로 국내 OTT 시장 1위는 넷플릭스다. 쿠팡플레이·티빙·웨이브·디즈니플러스 등이 뒤를 잇고 있는 가운데 애플TV+의 점유율은 1% 안팎으로 고전 중이다. &nbsp; &nbsp; ■ 팩플: 콘텐트 비즈니스의 힘&nbsp;「 팩플은 지금 가장 뜨거운 기술 비즈니스, 그리고 IT 기업에 대해 놓치지 말아야 할 이야기를 쉽게 풀어드립니다. 콘텐트는 기술과 결합해 어떻게 비즈니스가 될 수 있을까요. K-팝뿐 아니라 K-드라마, K-웹툰 등 다양한 콘텐트 분야 IP가 플랫폼을 만나 '팬덤 플랫폼'이라는 커다란 산업을 만들었고, 넷플릭스·디즈니플러스 등 글로벌 OTT의 사업 확장도 치열합니다. 콘텐트 비즈니스의 강력한 힘을 알고 싶으시다면. 네이버 뉴스페이지에서는 하이퍼링크가 작동하지 않습니다. 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 📌 유재석·공유 쥐고 이 판 꼈다, 하이브 위협할 ‘IP 부자’ 카카오 https://www.joongang.co.kr/article/25317825&nbsp; &nbsp; 📌 ‘미키’가 OTT로 들어갈 때…‘오겜’은 길바닥 나간 까닭 https://www.joongang.co.kr/article/25300326&nbsp; &nbsp; 」&nbsp;어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 11:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320057" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 에릭 슈밋 전 구글 CEO도 뛰어들었다…치열해진 우주 전쟁]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25319852</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25319852"/>
        <updated>2025-03-11T09:13:42.265Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319852" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/11/7f5b6581-8bf5-4266-a35d-ac68901872e0.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 에릭 슈밋 전 구글 CEO도 뛰어들었다…치열해진 우주 전쟁">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319852" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] 에릭 슈밋 전 구글 CEO도 뛰어들었다…치열해진 우주 전쟁
</a>
</h2>
<p class="description">
에릭 슈밋(69) 구글 전 최고경영자(CEO)가 로켓 비즈니스에 뛰어들었다. 일론 머스크 테슬라 CEO(스페이스X), 제프 베이조스 아마존 창업자(블루 오리진) 등 쟁쟁한 빅테크 거물들 간 우주 경쟁이 본격화하고 있다. &nbsp; 에릭 슈밋 전 구글 CEO. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 10일(현지시간) 뉴욕타임스(NYT)는 슈밋 전 CEO가 미국 캘리포니아에 위치한 로켓 스타트업 ‘렐러티비티 스페이스’(Relativity Space) CEO로 합류한다고 보도했다. 그가 기업 CEO 자리를 맡은 것은 2011년 구글 CEO 직에서 물러난 이후 14년 만에 처음이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 에릭 슈밋은 누구야? &nbsp; 슈밋 전 CEO는 스타트업 구글(현 알파벳)을 빅테크로 성장시킨 주역이다. 2001년 구글의 두 창업자&nbsp;래리 페이지와 세르게이 브린이&nbsp;찾아와 다짜고짜 경영을 맡아 달라고 요청했는데, 이를 수락했다. 당시 그는 선마이크로시스템스를 거쳐 소프트웨어업체 노벨 CEO를 지내고 물러난 상황이었다. 거대 정보통신(IT) 기업 고위직을 지낸터라 이들의 제안이 내키지 않았을 텐데도 그는 “둘의 열정과 비전, 통찰력을 믿어보기로 했다”며 흔쾌히 합류했다. 이후 2011년까지 구글 CEO를 맡아 두 창업자가&nbsp;마음껏 혁신할 수 있게 기업 운영 전반을 책임졌다. &nbsp; 구글 CEO에서 물러난 이후엔&nbsp;약 328억 달러(약 47조 원) 규모 개인 자산을 바탕으로 유망한 스타트업 투자자로 활동했다. 오픈AI와 경쟁할 수준의 AI 기술력을 갖춘 인플렉션AI, 미스트랄AI 등에 투자한 게 대표적이다. 항공 우주 및 방위 산업에도 관심을 보였는데, 이번에 합류하는 렐러티비티 스페이스에는 지난 1월 투자한 것으로 알려졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 렐러티비티 스페이스는 어떤 회사? &nbsp; 렐러티비티 스페이스는&nbsp;2016년 스페이스X와 블루 오리진 출신 엔지니어가 공동 설립한 스타트업이다.&nbsp;스페이스X처럼 재사용이 가능한 저비용 로켓을 개발해&nbsp;저궤도 및 중궤도로 최대 약 2톤(t) 이하 인공위성 등을 운송하는게 목표다. 로켓 제작 비용 절감을 위해&nbsp;3차원(D) 프린터, 자동화 로봇, 인공지능(AI) 등의 기술을 활용한다.&nbsp;2023년 소형 로켓 ‘테란 1’을 처음 발사했으나 실패했다. 이후 스페이스X의 대형 로켓인&nbsp;팰컨9, 팰컨 헤비와 경쟁할 수 있는 대형 로켓 ‘테란 R’ 개발에 집중하고 있다.&nbsp;그간 약 20억 달러 투자금을 유치했으며 기업 가치는 40억∼60억 달러(8조7540억원)로 추정된다.&nbsp;NYT에 따르면 슈밋 전 CEO는 최근 직원들과 미팅에서 회사 프로젝트에 강한 열정을 보였고, 기업 운영 강화와 제품 및 제조 프로세스 개선에 집중할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정부→민간, 뉴스페이스 &nbsp; 미 항공우주국(NASA) 등 국가, 정부기관의 전유물이었던 우주 산업은 최근 민간 중심으로 재편되고 있다. 막대한 자본을 투입해야 했던 진입 장벽을 스페이스 X가 재사용 로켓을 개발하면서 혁신한 덕분이다. 스페이스X는 지난해 10월엔 발사 후 복귀하는 로켓을 거대한 젓가락 형태 로봇 팔(메카질라)로 잡는데 성공하면서 재사용 로켓의 가치를 세계에 각인시키기도 했다. 블루오리진, 유나이티드 론치(ULA), 파이어플라이 에어로스페이스 등 민간 기업이 이 시장에서 경쟁하고 있다. 투자은행 모건스탠리는 2040년까지 우주산업 규모가 1조 달러(약 1340조원)에 이를 것으로 예측했다. &nbsp; 지난 2014년 10월 13일(현지시간) 미국 텍사스 보카치카의 우주발사시설에서 스페이스X의 대형 우주선 스타십이 발사된 뒤 7분 후 1단 부스터인 수퍼헤비가 발사대로 돌아와 로봇 팔에 포획되고 있다. 스페이스X &nbsp;━&nbsp; 저궤도에 집중하는 이유 &nbsp; 민간 우주 기업들은 주로 상공 200~2000㎞ 미만 저궤도 시장을 노린다. 더 높은 상공을 도는 중궤도, 정지궤도보다 상업적 경쟁력 확보에 더 유리해서다. 저궤도 위성은 통신 전파 신호를 빠르게 주고받을 수 있지만, 통신 가능 범위가 좁다. 범위가 좁은 만큼 더 많은 인공위성이 필요하다. 로켓 수요가 더 늘어날 수 있다는 의미다.&nbsp;변강일 유니스트(울산과학기술원) 전기·전자공학과 교수는&nbsp;“막강한 자본력을 갖춘 빅테크 거물들에게 우주 산업은 블루오션”이라며&nbsp;“상대적으로 저렴한 비용으로 수천개 위성을 저궤도에 올릴 기술을 확보한다면 시장을 독식할 수 있다는 판단이 깔린 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; 하늘에서 1335조 쏟아진다, 별도 달도 따주는 우주산업 https://www.joongang.co.kr/article/25229637 &nbsp; ‘용각산’은 왜 우주로 가나…무중력서 벌어진 놀라운 일 https://www.joongang.co.kr/article/25270106 &nbsp; “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.11 17:27</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25319852" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['02-114' 전화하면 카카오T 택시 대신 불러드려요]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25319440</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25319440"/>
        <updated>2025-03-10T11:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319440" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/10/529e544f-ef73-4bf6-ae02-1457bf6fe4ce.jpg/_ir_410x230_/" alt="'02-114' 전화하면 카카오T 택시 대신 불러드려요">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319440" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
'02-114' 전화하면 카카오T 택시 대신 불러드려요
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오모빌리티(카모)와 KTis가 스마트폰 앱 대신 114로 ‘카카오 T’ 택시를 호출할 수 있는 서비스를 본격 확대한다. 두 회사는 이 서비스를 지난해 9월부터 시범 운영해왔다. &nbsp; KTis와 카카오모빌리티가 '114 택시 대신 불러주기' 서비스를 시작했다. 사진 KTis &nbsp; 카모와 KTis는 지난 7일 ‘114 택시 대신 불러주기 서비스’ 제공을 위한 업무협약(MOU)을 체결했다고 10일 밝혔다. 협약을 통해 카모는 114 상담사의 택시 호출 편의성을 높이기 위한 웹 기반 호출 시스템을 구축하고, KTis는 상담사와 이용 고객간 원활한 소통이 가능하도록 서비스를 고도화하기로 했다. &nbsp; ‘114 택시 대신 불러주기’는 스마트폰이나 앱 사용이 익숙치 않은 고령층 등 디지털 취약 계층이 택시를 더 쉽고 편하게 부를 수 있게 지원하는 서비스다. 먼저 02-114로 전화걸어 상담사에게 출발지와 목적지, 휴대전화 번호 등을 말하면 상담사가 실시간으로 ‘카카오 T’로 택시를 호출해 준다. 차량 호출 후 택시가 배차되면 배차 성공 여부와 차량 예상 도착 시간, 차량 번호 등도 전화로 안내한다.&nbsp;택시비는 현장에서 결제하면 된다.&nbsp;카모 관계자는 “디지털 취약 계층 이동 편의성을 높이기 위한 것”이라고 설명했다. &nbsp; 서비스 이용 가능 시간은 오전 9시부터 오후 5시30분까지다. 현재는 출발지와 도착지가 모두 서울인 경우에만 이용할 수 있지만, 향후 서비스 지역을 지속적으로 확대할 예정이다. &nbsp; 박우식 KTis 마케팅본부장(왼쪽)과 안규진 카카오모빌리티 사업부문 부사장이 지난 7일 택시 대신 불러주기 서비스’ 제공을 위한 업무협약(MOU)를 체결한 모습. 사진 카카오모빌리티 &nbsp; 박우식 KTis 마케팅본부장은 “114 번호안내 서비스는 최근 국가 건강검진 예약 대행 서비스를 선보이는 등 시니어와 디지털 취약계층을 위한 다양한 노력을 진행하고 있다”며 “앞으로 더 많은 분야로 협력을 확대하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 📌 더 자세한 내용이 궁금하시다면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 택시앱 깔기 어렵다는 부모님…02-114 눌러도 카카오T 온다 https://www.joongang.co.kr/article/25286815 &nbsp; 어르신 2시간 웨이팅 했는데…“새치기 아냐?” 그 젊은이 비밀 https://www.joongang.co.kr/article/25288657 &nbsp; 1만원 지르면 500원은 번다…돈 쓰며 돈 버는 ‘네페 기술’ https://www.joongang.co.kr/article/25290318 &nbsp; 용돈 드리기? 당근 깔아드리기…딸아, 임영웅 포카 득템했다 https://www.joongang.co.kr/article/25315411 &nbsp; 」&nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.10 11:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25319440" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] AI 비서, 예약~결제 다 해주네…‘패싱 당하는’ 플랫폼 쇼크]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25319396</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25319396"/>
        <updated>2025-03-10T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319396" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/10/a0baeb93-f77a-4e5f-8854-14f6b23c740c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] AI 비서, 예약~결제 다 해주네…‘패싱 당하는’ 플랫폼 쇼크">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319396" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] AI 비서, 예약~결제 다 해주네…‘패싱 당하는’ 플랫폼 쇼크
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI 최고경영자 (CEO) 샘 올트먼. 로이터=연합뉴스 &nbsp; 인공지능(AI) 에이전트(비서)의 등장은&nbsp;플랫폼에 기회일까 위기일까.&nbsp;AI 에이전트가&nbsp;‘앱 리스’(앱 없는) 시대로 이행을 촉진하면서, 플랫폼 기반 경제가&nbsp;뿌리째 흔들릴 수 있다는 전망이 점차 힘을 받고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 글로벌 AI 기업들은 올 들어 속속 AI 에이전트를 선보이고 있다.&nbsp;오픈AI(오퍼레이터)와 퍼플렉시티는 지난 1월 AI 에이전트를 선보였다. 구글도 이달 말 프로젝트 아스트라를 공개할 예정이다.&nbsp;AI 에이전트는 식당 예약, 상품 구매 등을 지시하면 AI가 직접 스마트폰 앱 서비스를 실행해&nbsp;사람 비서처럼 대신해주는 서비스를 말한다.&nbsp; &nbsp; AI에이전트와 기존 앱 플랫폼 간 협업도 이어지고 있다. 지난달 21일 국내 서비스를 시작한 오픈AI의 ‘오퍼레이터’가 대표적이다. 국내에서&nbsp;카카오톡 선물하기·야놀자와 제휴를 맺었는데 특정 제품을 구매해달라고 하면&nbsp;오퍼레이터가 해당 앱에서 제품을 검색하고, 옵션을 선택해 등록된 결제 수단으로 결제까지 마무리해 준다. 초기 단계라 중간에 로그인 과정이 있지만 세부 조건 검색, 결제 등을 AI가 대신 해준다. &nbsp; 챗GPT의 AI 에이전트 오퍼레이터 시연 장면. 오픈AI 홈페이지 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 앱 플랫폼 서비스와 AI 에이전트 간 결합은&nbsp;‘앱 리스’ 시대를 앞당길 수 있다. AI 에이전트가 모든 것을 대신 해주기 시작하면 결국 독립적인 앱을 굳이 이용할 필요가 없어지기 때문이다. 국내 한 대형 플랫폼사 고위 관계자는 “더 발전한 AI가 나오면, AI가 서비스의 직접적인 공급자가 되고 기존 서비스·플랫폼은 다 AI 회사 아래로 빨려 들어갈 수 있다”며 “우리는 모아온 것들을 새 AI 플랫폼에 갖다 주는 중개자로 가늘고 길게 살아남아야 할까, 아니면 직접 AI 같은 신기술을 열심히 덧붙여 다른 길로 가야 할까 고민하고 있다”고 말했다. &nbsp; 도이치텔레콤이 MWC 2025에서 발표한 AI 스마트폰. 사진 도이치텔레콤 &nbsp; 스마트폰에서 앱 서비스를 건너뛰려는 시도도 이어지고 있다. 지난 3일 스페인 바르셀로나에서 열린 모바일 월드 콩그레스(MWC)에서 독일 통신사 도이치텔레콤은 AI 에이전트 ‘마젠타 AI’가 탑재된 스마트폰 출시를 예고했다. 클라우디아 네맛 도이치텔레콤 기술·혁신담당 이사는 “이용자들이 여러 앱을 번갈아 이용할 필요 없이 택시 호출, 통역 등 모든 것을 할 수 있다”며 “혼란스러운 앱 정글의 시대는 끝났다”고 강조했다. 오픈AI도 스마트폰처럼 사용자가 직접 조작하는 것이 아닌 음성으로 제어할 수 있는 형태의 AI 기기를 만들 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 플랫폼의 대응은?&nbsp; &nbsp; 발등에 불이 떨어진 건 기존 플랫폼 회사다. 고유 서비스로 사람을 플랫폼에 모이게 만들고, 그 후 여러 서비스를 덧붙이는 방식으로 성장하는 지금까지 게임의 법칙이 뿌리째 흔들릴 수 있어서다.&nbsp;이경전 경희대 경영학과 교수는 “‘마스터’인 에이전트 때문에 플랫폼 자체가 필요 없게 될 수 있다. 기존 플랫폼은 완전히 해체되고 시장이 재편될 가능성이 크다”고 전망했다.&nbsp;반면 아예 AI 에이전트 서비스에 참여하지 않으면 큰 흐름에 뒤처질 수 있다는 우려도 있다. &nbsp; 플랫폼 회사들 대응은 크게 두 축으로 나뉜다. 카카오·야놀자는 일단 서비스 공급망 정도로 AI 에이전트를 활용해보자는 쪽이다.&nbsp;야놀자 관계자는 “여행 계획이 구체적이지 않아 오퍼레이터를 이용하는 이용자들까지 야놀자를 찾아올 수 있는 길을 하나 더 열어놓는 것”이라고 설명했다. 반대로 ‘온서비스 AI’(모든 서비스에 AI 적용)에 집중 중인 네이버, 지난해 AI 쇼핑 에이전트 ‘루퍼스’를 도입한 아마존처럼 플랫폼 대 플랫폼으로 맞서는 곳들도 있다.&nbsp;한 플랫폼 업계 관계자는 “아직은 AI 에이전트가 신뢰도 낮고 시간도 오래 걸리지만, 머지않아 기술이 완전해지고 대중적으로 많이 쓰게 되면 플랫폼 이용자와 트래픽 모두 빼앗아 갈 것”이라며 “AI에 종속된 입점 업체로 남을지, 정면승부 할지 선택의 기로에 있다”고 말했다. &nbsp; 네이버 쇼핑 앱 '네이버플러스 스토어' AI 구매 가이드 예시. 사진 네이버 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 기로에 선 플랫폼 &nbsp; AI 에이전트 개발은 그간 막대한 투자를 넘어서는 수익을 내야 하는 AI 회사 입장에선 당연한 수순이다. 시장조사업체 글로벌인포메이션에 따르면 관련 시장은 지난해 51억달러(약 7조 5000억원)에서 2030년 618억달러(약 90조원)로 성장할 전망이다. &nbsp; 불확실성이 큰 만큼, 위기를 기회로 바꿀 길 역시 있다. AI 원천기술을 가진 곳이 반드시 ‘수퍼 플랫폼’까지 만들어 낼 거란 보장도 없고, 그 안에 콘텐트를 채우는 것 역시 또 하나의 큰 시장이 될 수 있기 때문. 플랫폼 위치에서 경쟁 중인 토종 플랫폼도, 새로운 서비스 스타트업도 모두 살아남을 방법은 여러가지라는 것. 권오형 퓨처플레이 대표는 “AI 에이전트 기술이 정교화할 때까지 시간이 많이 남아있고, 오픈AI 같은 곳이 최종 승자가 될 것 같지도 않다. 사용자 환경(UI)을 잘 만들고 각 플랫폼에 최적화된 AI를 찾아낸 곳들이나 협업 형태로 AI 에이전트를 활용하는 것 역시 새로운 길이 될 수 있다. 국내 업체들에겐 오히려 더 큰 사업 기회도 열릴 것”이라고 내다봤다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 더 자세한 내용이 궁금하시다면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣으세요. &nbsp; “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 누구나 한 번쯤 챗GPT를 구독해 본 시대. 매달 구독료를 똑같이 내는데 옆자리 김대리는 왠지 나보다 더 잘 쓰는 것 같다면? 팩플이 업계에서 소문난 생성AI 실전 고수들을 직접 만나 들은 AI 실전 활용법을 모았다. 광고 카피 쓰기부터 시장조사 보고서 작성까지 생성AI 도움을 받아 뚝딱 일을 처리하는 AI 고수들의 노하우다. 마케터가 아닌 일반인도 활용 가능한 꿀팁도 꾹꾹 눌러 담았다. 이것만 읽으면 당신도 ‘생성AI 마케팅 고수’. https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; “당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것” 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI https://www.joongang.co.kr/article/25318359 &nbsp; “앗 내 실수” 인간적 AI 비서…빅테크가 돈 퍼붓는 이유다 https://www.joongang.co.kr/article/25253848 &nbsp; 세상에 공짜는 없답니다…배민·카카오T ‘혁신의 배신’ https://www.joongang.co.kr/article/25283071 」&nbsp;윤정민·김민정 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.10 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25319396" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] IBM 양자컴 총괄 “4년 내 스스로 오류 고치는 양자컴 나온다”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25319030</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25319030"/>
        <updated>2025-03-07T10:12:48.634Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319030" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/07/fe79f31a-1f5b-4d85-98a4-31a8595cff02.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] IBM 양자컴 총괄 “4년 내 스스로 오류 고치는 양자컴 나온다”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319030" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] IBM 양자컴 총괄 “4년 내 스스로 오류 고치는 양자컴 나온다”
</a>
</h2>
<p class="description">
IBM 양자컴퓨터 부문을 총괄하는 핵심 임원이 4년 안에 스스로 오류를 해결하는&nbsp;양자컴퓨터가 나올 것이라고 내다봤다. IBM은 올해 하반기 고성능 컴퓨터(HPC)와 양자컴퓨터를 결합한 ‘하이브리드’ 슈퍼컴퓨터를 공개할 계획이다. &nbsp; 제이 감베타(Jay Gambetta) IBM 퀀텀 부회장이 7일 인천 연수구 연세대학교 국제캠퍼스 양자융합연구센터 선클플라자에서 열린 '연세퀀텀컴플렉스' 봉헌식(개소식)에서 축사하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 제이 감베타 IBM 양자 기술 개발·비즈니스 총괄 부사장은 7일 오후 연세대 국제캠퍼스에서 열린 '연세퀀텀컴플렉스' 개소 기념 기자간담회에서&nbsp;“2029년 (양자컴) 오류 정정 기술이 발달해 오류에 내성이 생긴 양자컴을 볼 수 있을 것”이라고 밝혔다. 양자컴의 본격적인 상용화 시기는 2년 안에도 가능할 것이라고 예측했다. 감베타 부사장은&nbsp;“2년 안에 양자컴퓨터와 슈퍼컴퓨터를 연동한 하이브리드 컴퓨터가 상용화 될 것“이라고 자신했다.&nbsp; &nbsp; 연세대는 지난해 11월 국내 최초로 IBM의 양자컴퓨터인 127큐비트(양자컴퓨터 기본 연산 단위)급&nbsp;‘퀀텀 시스템 원’을 도입한 지 4년 만에 연세퀀텀컴플렉스를 열고 본격적인 양자과학 연구에 돌입한다. 감베타 부사장은 한국의 양자컴퓨팅 기술 수준을 묻는 질문에 “다소 늦은 감이 있지만 빠르게 성장하고 있다”며&nbsp;“한국도 (양자컴을 활용한) 알고리즘 연구에 집중하면, 재료·화학·생물학에서 조만간 구체적인 성과가 나올 것”이라고 답했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해&nbsp;&nbsp; &nbsp; 퀀텀 시스템 원은 IBM이 최근 공개한 최고 사양의 양자 프로세서 ‘퀀텀 헤론’을 제외하면, 상용화 단계에선 가장 우수한 성능의 양자컴퓨터다. 큐비트는 비트와 달리 0·1을 동시 구현해 비약적으로 빠른 연산을 구현한다. 암호 해독, 단백질·화학 물질 분석이 기존 컴퓨터보다 수백 배 빨라 제약·보안·물류 분야 등에 적용되면 폭발적인 혁신이 이뤄질 것이란 기대를 받고 있다. &nbsp; 이날 감베타 부사장은 일각에서 제기되는 양자컴퓨터 상용화에 대한 회의적인 시선에 대해 “결과로 보여줄 수밖에 없다”고 말했다. IBM은 올해 하반기 슈퍼컴퓨터와 양자컴퓨터의 중간 단계인 '퀀텀 센트릭 슈퍼컴퓨터'를 공개할 계획이다. &nbsp; IBM과 연세대는 송도 바이오클러스터 내 제약·바이오 기업을 중심으로, 스타트업·연구기관 등에 초고속 연산과 연구 인프라를 제공할 예정이다.&nbsp;전날(6일) 연세대가 국내 바이오 기업인 리가켐바이오와 '양자컴퓨팅을 활용한 바이오의약품 개발' 업무협약을 체결한 것도 이런 차원이다. 양자컴퓨팅으로 의약품 설계 알고리즘 개발, 약물 성능 평가 등을 진행한다는 계획이다. &nbsp; 7일 인천 연수구 연세대학교 국제캠퍼스 양자융합연구센터 선클플라자에서 열린 '연세퀀텀컴플렉스' 봉헌식(개소식)을 마친 허동수 연세대학교 이사장, 윤동섭 총장, 제이 감베타 IBM 퀀텀 부회장 등 참석자들이 'IBM 퀀텀시스템 원'을 살펴보고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; IBM과 연세대는 정부 연구개발(R&amp;D) 수주를 통한 양자컴퓨터 활용 생태계 구축 사업을 준비하고 있다. 감베타 IBM 부사장은 “한국에선 연세대, 그리고 미국·일본 파트너와 함께 10년 간 약 4만 명의 학생이 참여하는 양자컴퓨터 훈련 프로그램을 구상 중”이라며&nbsp;“기술 숙련도를 성숙시켜 나가면 양자컴퓨팅의 미래를 앞당기는 데 크게 기여할 것이라고 본다”고 밝혔다. 문상혁 기자 moon.sanghyeok@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.07 18:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25319030" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대체 한국서 뭐 할건데? 머스크 '위성 4만개' 야심]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25318862</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25318862"/>
        <updated>2025-03-07T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318862" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/07/90a724ad-9b68-4e53-9c49-77212770bb73.jpg/_ir_410x230_/" alt="대체 한국서 뭐 할건데? 머스크 '위성 4만개' 야심">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318862" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
대체 한국서 뭐 할건데? 머스크 '위성 4만개' 야심
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천 더중플! - 머스크가 이끈 우주 저궤도 전쟁&nbsp;「 전 세계 이목이 집중된 미국과 우크라이나의 광물 협정. ‘거래의 기술’을 쓴 도널드 트럼프 미국 대통령이 군사 원조 중단에 이어, 고려하는 더 치명적인 압박 카드는 ‘스타링크 중단’입니다. 일론 머스크가 만든 스페이스X의 위성 인터넷 서비스 스타링크는 전쟁 중에도, 그리고 종전 협상에 있어서도 ‘게임 체인저’로 꼽힙니다. 우리가 매일 펑펑 쓰는 인터넷이, 미국이 원하는 우크라이나의 희귀 광물만큼이나 소중한 자원으로 취급됩니다. 그런 스타링크가 곧 한국에도 상륙합니다. &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선 한국 서비스를 시작할&nbsp;스타링크의 모든 것을 다룹니다. 스타링크는 어떻게 강력한 전략무기가 됐는지부터, 국내&nbsp;통신시장에 미칠 영향까지 분석했습니다.&nbsp;팩플은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; 현재 지구에서 뉴스를 가장 많이 만들어 내는, 제일 ‘핫’한 사람은? 이견 없이 도널드 트럼프 미국 대통령일 것이다. 그러면, 2등은 누굴까. 트럼프에 인생을 배팅해 대박을 터트린 남자, 일론 머스크가 꼽힐 가능성이 꽤 크다. 세계 경제를 글자 그대로 뒤흔들고 있는 머스크. 그의 인생 최대 업적은 뭘까. 전기차 시대를 연 테슬라일까. 오픈AI를 공동 창립하고 xAI까지 만들며, AI(인공지능) 혁명을 이끌어 온 기록일까. &nbsp; 지금 기준으론 둘 다 아닌, 스페이스X의 위성 인터넷 서비스 ‘스타링크’일 확률이 가장 높다. 모건스탠리를 비롯한 월가의 분석가들은 머스크를 인류 최초의 트릴리어네어(1조 달러대 자산을 보유한 조만장자)로 만들어 줄 힘이 테슬라가 아닌, 스타링크를 보유한 스페이스X에서 나올 걸로 전망하고 있다. 중국 업체들을 비롯해 수많은 경쟁자의 도전을 받고 있는 테슬라와 달리, 스타링크는 저궤도 위성 인터넷 시장에서 사실상 경쟁자 없이 독주 중이다. 앞으로 기업가치가 테슬라를 훨씬 넘어설 것이란 전망도 나온다. &nbsp; 스타링크의 가치가 그만큼 높은 건, 인터넷 기지국을 하늘로 띄운 덕분이다. 전쟁의 포화도, 지진·해일·산불 같은 자연재해도 영향을 미치기 힘든 550㎞ 높이의 저궤도를 7000개가량의 스타링크 위성이 채우고 있다. 심지어 5년 후엔 4만개까지 이를 늘릴 계획이다. 저궤도 위성으로 인터넷을 연결한다는 생각을 머스크가 처음 한건 아니다.&nbsp;앞서 이 방식을 시도한 곳이 있지만, 스타링크는 재활용 로켓 기술로 비용을 획기적으로 낮춰 사실상 처음 상업용 서비스를 제대로 구현했다.&nbsp;머스크는 지난해 “지구의 모든 활성 위성 중 3분의 2가 스타링크 위성”이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 인류 3분의 1이 여전히 ‘인터넷 사각지대’에 살고 있고, 전쟁과 재난도 끊이지 않는 상황에서 스타링크의 존재감은 갈수록 커질 전망이다. 특히&nbsp;전쟁으로 통신 기반시설이 파괴된 우크라이나에서 쓸모를 과시하면서 전략자원으로도 그 중요성이 재평가되는 중이다.&nbsp;국내 뿐 아니라 국경에서 수백㎞ 떨어진 적국 본토를 드론 등으로 공격하려면 통신으로 정확한 목표를 전달해야 한다. 스타링크가 전쟁에서 게임체인저 역할을 할 수 밖에 없는 이유다. &nbsp; 그런 스타링크가 늦어도 상반기 내 한국 서비스를 시작한다.&nbsp;과학기술정보통신부는 지난 1월 15일 기술 기준 행정예고를 마쳤다. 스타링크 서비스가 가능하도록 국내 기술 기준을 개정한 것. 이어 국경 간 공급협정 승인을 위해 필요한 주파수 이용조건을 마련하고 있다. &nbsp; 그런데 한국에 인터넷이 안터지는 오지가 있던가. 이미 통신사들이 지상 기지국으로 촘촘한 인터넷망을 구축해놨는데, 스타링크는 어떤 기회를 보고 한국에 오는 걸까.&nbsp;국내 통신 3사와 일단 협업부터 시작한다는데 미래 경쟁자가 될 가능성은 없나. 6세대(G) 통신 시대가 오면 스타링크 같은 저궤도 위성 인터넷 연결이 필수라는데, 국내 기술 수준은 어디까지 왔을까. 전략무기가 된 저궤도 위성 인터넷 연결, 중국과 유럽 등 세계 각국은 어떻게 준비하고 있나.&nbsp; &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; &nbsp; ■ 추천 더중플! - 팩플 오리지널&nbsp;「 딥시크 쇼크? 4대천왕 더 있다…中 10년간의 ‘치밀한 빌드업’ [딥시크 스톰①] 파란 고래를 로고로 내세운 인공지능(AI) 챗봇이 글로벌 앱스토어 1위를 휩쓸며 챗GPT를 위협한다. 중국 AI 스타트업 ‘딥시크’가 만든 동명의 서비스 딥시크다. 최신 반도체도, 소프트웨어(SW)도 미국이 틀어쥐고 제재했는데 대체 어떻게? 중국엔 딥시크 같은 AI 기업이 4000개 이상 있다는데, 딥시크 이후의 AI 세계, 한국은 생존할 수 있을까.&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25311292 &nbsp; ‘용각산’은 왜 우주로 가나…무중력서 벌어진 놀라운 일 세계 우주과학자의 학술행사 ‘코스파’(국제우주연구위원회)에 겔포스·용각산을 만드는 제약사 보령이 등장했다. “우주여행자를 돌보는 게 앞으로 우리가 할 일”(김정균 보령 대표)이라는 말과 함께. 우주 비즈니스 분야는 무한하지만, 특히 신약 개발 시장이 뜨겁다. 무중력 공간이 선사하는 ‘잭팟’의 기회를 잡기 위해 글로벌 제약사들이 너도나도 뛰어들었다는데. https://www.joongang.co.kr/article/25270106 &nbsp; “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 누구나 한 번쯤 챗GPT를 구독해 본 시대. 매달 구독료를 똑같이 내는데 옆자리 김대리는 왠지 나보다 더 잘 쓰는 것 같다면? 팩플이 업계에서 소문난 생성AI 실전 고수들을 직접 만나 들은 AI 실전 활용법을 모았다. 광고 카피 쓰기부터 시장조사 보고서 작성까지 생성AI 도움을 받아 뚝딱 일을 처리하는 AI 고수들의 노하우다. 마케터가 아닌 일반인도 활용 가능한 꿀팁도 꾹꾹 눌러 담았다. 이것만 읽으면 당신도 ‘생성AI 마케팅 고수’. https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 하늘에서 1335조 쏟아진다, 별도 달도 따주는 우주산업 대항해 시대? 골드러시? 지금은 우주러시의 시대! 신대륙이나 금 대신, 지구에서 38만㎞ 떨어진 달을 겨냥해 주요 국들이 앞다퉈 착륙선을 쏘아 올리고 있다. 지난해 미국 인튜이티브 머신스가 보낸 달 착륙선 ‘오디세우스’가 달 남극 근처에 착륙하며 민간 최초 달 착륙선이란 역사를 썼고, 중국·일본·유럽·러시아·인도 그리고 한국까지 모두가 달을 향해 날아오르는 중. 달보다 가까운 저궤도(약 1000㎞) 우주는 더 붐빈다는데, 무슨 일일까. https://www.joongang.co.kr/article/25229637 &nbsp; 트위터 완전히 ‘X’ 됐다…머스크에 대들다 잘린 직원 전세계가 쓰는 소셜미디어 트위터는 2022년 일론 머스크에게 인수됐다. 그리고, 격동의 세월이 시작됐다. 대량해고가 이어졌고, 이름도 X로 바뀌었다. 그렇지 않아도 “소셜미디어는 죽었다”(바이스)라는 말까지 나오던 시기, 머스크의 온갖 기행까지 겹치며 X가 된 트위터의 미래에 대한 우려도 커졌다. 한때 민주주의의 보루라고도 불렸던 소셜미디어의 미래, 어떤 모습일지 내다봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25230435 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp; &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.07 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25318862" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["AI 선발주자 될 것"…LG유플러스, 구글‧AWS와 손잡는다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25318673</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25318673"/>
        <updated>2025-03-06T07:14:07.945Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318673" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/06/fa4344ca-d080-4401-9751-a672a5add42e.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;AI 선발주자 될 것&quot;…LG유플러스, 구글‧AWS와 손잡는다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318673" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
"AI 선발주자 될 것"…LG유플러스, 구글‧AWS와 손잡는다
</a>
</h2>
<p class="description">
LG유플러스가 자체 인공지능(AI) 에이전트 ‘익시오’를 고도화해 글로벌 시장에 진출한다. 구글·아마존웹서비스(AWS)와도 협력한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 홍범식 LG유플러스 사장은 지난 4일(현지시간) ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2025’가 열린 스페인 바르셀로나에서 기자간담회를 열고 “통신 시장에선 후발주자였지만 AI 시대엔 선발주자가 되겠다”며 글로벌 전략을 공개했다. &nbsp; 홍범식 LG유플러스 사장이 지난 4일(현지시간) ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2025’가 열린 스페인 바르셀로나에서 현장 기자간담회를 열었다. 사진 LG유플러스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 글로벌 전략은 &nbsp; ①구글‧AWS와 함께:&nbsp;우선 구글과 협업을 통해 익시오를 고도화하고 해외 진출을 본격화한다.&nbsp;홍 사장은 “구글과 2028년까지 AI 사업을 통해 약 3억달러(약 4300억원) 매출을 달성하는 것을 목표로 하고 있다”며 “구글이 먼저 찾아와 힘을 합쳐 글로벌 시장에 가보자고 제안했다”고 설명했다.&nbsp;익시오에 구글 제미나이가 더해지면 보다 정교한 분석·요약·추천을 할 수 있다. LG유플러스는 기업 간 거래(B2B) 영역에선 아마존웹서비스(AWS)와 협업도 추진하고 있다. 자국 데이터를 활용해 독립적인 AI 모델을 만드는 ‘소버린 AI’ 분야, AI 고객센터(AICC) 분야에서 협업할 계획이다. &nbsp; ②중동도 진출: 익시오의 첫 해외 진출 지역은 중동이 될 가능성이 높다. LG유플러스는 중동 최대 통신사인 자인그룹과 협력해 중동 시장에 익시오를 선보일 계획이다. 자인 그룹은&nbsp;사우디아라비아에서 통신 서비스를 제공 중인 ‘자인KSA’를 운영 중이다. 중동 이후엔 일본 등 다양한 글로벌 시장으로 사업범위를 확장할 계획이다. 홍 사장은 “해외 통신사 중에선 일본 KDDI로부터 다양한 제휴 방안을 제안받았다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; LGU+ AI, 뭐가 다른데 &nbsp; LG유플러스의 AI전략 방향성도 공개했다.&nbsp;홍 사장은 “AI 기술 자체보다 이를 이용하는 사람을 위한 ‘사람 중심 AI’를 지향한다”고 강조했다. 이를 위한 ‘4A 인텔리전스 전략’도 공개했다. 고객이 안심하고(Assured), 고객에게 딱 맞고(Adaptive), 고객의 모든 일상을 함께 하고(Accompanied), 세상과 인류를 밝게 하는(Altruistic) AI를 만들겠다는 목표다. &nbsp; 전략 실행 과정에서 LG유플러스가 가장 중점을 두는 것은 ‘보안’이다. 홍 사장은 “자체 조사 결과, AI 시대 보안이 고민이라는 고객이 82%에 달했다”고 말했다. 이를 위해 LG유플러스는 AI 보안 기술을 강화하고 있다. 이번 MWC에서 ‘익시 가디언’이라는 브랜드로 AI 보안 기술을 선보였다. 익시 가디언에는 AI 음성 사기(딥보이스)를 방지하는 ‘안티 딥보이스’, 온디바이스 소규모언어모델(SLM), 양자암호(PQC) 기술 등이 포함된다. 이를 기반으로 AI 기술을 더욱 안전하고 신뢰할 수 있는 환경에서 제공할 계획이다. &nbsp; 홍 사장은 “그동안 LG유플러스는 후발주자로서 시장에 신선한 혁신을 만드는 ‘디스트럽터’(파괴적 혁신자) 역할을 했던 것 같다”며 “AI 시대엔 사람 중심 AI에 집중해 통신과 AI 시장에서 변화를 주도하는 ‘아젠다 세터’가 될 것”이라고 말했다. 바르셀로나(스페인)=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.06 15:47</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25318673" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[과기부 장관 "화웨이 보고 머리 아팠다, 美와 경쟁 손색 없더라"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25318640</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25318640"/>
        <updated>2025-03-06T06:17:07.148Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318640" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/06/c20352cc-cf67-4d58-b22a-c3e2eddc4132.jpg/_ir_410x230_/" alt="과기부 장관 &quot;화웨이 보고 머리 아팠다, 美와 경쟁 손색 없더라&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318640" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
과기부 장관 "화웨이 보고 머리 아팠다, 美와 경쟁 손색 없더라"
</a>
</h2>
<p class="description">
“화웨이가 급성장하고 있다고 해 (전시관에) 갔는데 놀랐습니다. 머리가 많이 아팠어요. ‘정신 차리지 않으면 쉽지 않겠다’, 솔직한 심정입니다.” 유상임 과학기술정보통신부 장관이 5일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 기자들과 만났다. 김남영 기자 &nbsp; 5일(현지시간) 유상임 과학기술통신부 장관은 스페인 바르셀로나에서 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2025’ 한국전자통신연구원(ETRI) 전시관에서 기자들과 만나 화웨이 전시관을 둘러본 소감을 밝혔다. &nbsp; 서울대 재료공학부 교수를 지낸 유 장관은 “소재·부품들을 많이 봤는데 성능·가격 모두 좋았고, 5G(세대) 주파수의 한계를 넘는 안테나 기술 등도 놀라웠다”며 “엔비디아의 쿠다(GPU를 쉽게 쓸 수 있게 하는 소프트웨어) 같은 자체 개발 소프트웨어를 쓰는 모습을 보면서 미국과의 경쟁에도 손색이 없겠다고 생각했다”고 말했다. 올해 MWC에서 가장 규모가 큰 전시관을 차린 화웨이는 통신장비는 물론 스마트폰, 인공지능(AI), 클라우드, 데이터센터 등 IT 산업 전반의 기술력을 자랑했다. &nbsp; 유 장관은 행사 둘째날인 4일 브랜던 카 미국 연방통신위원회(FCC) 위원장과 만났다. 이 자리에서는 국제 연구와 과학 기술 분야의 협력이 지속되길 바란다는 의사를 전달했다고 한다. 그는 “트럼프 행정부 2기 들어 관세 인상 등 자국 이익을 위해 상당한 벽을 쌓고 있다”며 “미국과 공동으로 하는 글로벌 연구개발(R&amp;D) 사업이 영향을 받지 않도록 조만간 미국을 방문해 구체적인 논의를 하려고 한다”고 말했다. 이어 “보스턴과 실리콘밸리도 방문해 인재를 모셔 올 기회를 생각하고 있다”고 덧붙였다. &nbsp; MWC 첫날부터 유 장관은 비벡 바드리나트 세계이동통신사업자연합회(GSMA) 신임 사무총장, 스페인 국왕 펠리페 6세, 크쥐쉬토프 가브포브스키 폴란드 부총리 겸 디지털부 장관과 만나는 등 행사 내내 교류 활동을 활발히 이어갔다. 그는&nbsp;“최근 국무위원들이 해외 행사에 적극 참여하기로 결의했다”며 “대통령과 국무총리가 없는 상황에서 국제 행사에 불참하면 한국이 정상적인 나라라고 생각하지 않을 것이기 때문이다”고 설명했다. &nbsp; 유 장관은 국내 기업들이 AI를 더욱 개발할 수 있도록 정부가 컴퓨팅 자원을 지원할 계획을 강조했다. 그는 “국내서도 다양한 기업들이 AI 모델을 열심히 만들어오고 있다”며 “GPU를 확보해 환경을 제공하면 중국 ‘딥시크’는 금방 따라잡을 수 있을 것으로 본다”고 말했다. 이어 “한국으로 돌아가면 AI 분야와 관련해 고급 인재를 유치하는 구체적인 정책과 경제적 보상 방안에 대한 전략을 세울 것”이라고 했다. 바르셀로나(스페인)=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.06 14:31</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25318640" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MS와 협력해 GPU 1만장 확보한 KT…김영섭 대표 “AI 잘 쓰는 법에 집중” [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25318391</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25318391"/>
        <updated>2025-03-05T08:15:48.856Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318391" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/05/5b3c877e-3aa3-4b1b-bb2d-da6fb186723e.jpg/_ir_410x230_/" alt="MS와 협력해 GPU 1만장 확보한 KT…김영섭 대표 “AI 잘 쓰는 법에 집중” [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318391" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
MS와 협력해 GPU 1만장 확보한 KT…김영섭 대표 “AI 잘 쓰는 법에 집중” [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
KT가 마이크로소프트(MS)와 협력을 강화한다. MS와 함께 AX(인공지능 전환)를 위한 전문 조직을 만드는 한편, 한국 시장에 최적화된 AI(인공지능)인 ‘한국적 AI’도 내놓는다. &nbsp; 김영섭 KT 대표는 4일(현지시간) ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2025’가 개최된 스페인 바르셀로나에서 기자간담회를 열었다. 사진 KT &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 4일(현지시간) KT는 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2025’가 열린 스페인 바르셀로나에서 기자간담회를 열고 이같은 내용을 밝혔다. 김영섭 대표는 “올해는 MS와 가시적 성과를 반드시 만들도록 속도를 내겠다”고 말했다. KT는 지난해 9월 MS와 AI·클라우드 분야에 협력하는 전략적 파트너십을 체결한 바 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; MS와 어떻게 협업하나 &nbsp; ①AX 전문 조직 만들고: KT가 이달 신설하는 ‘AX 딜리버리 전문센터’(가칭)는 KT와 MS의 기술·사업 AX 전문가 300여명으로 구성된다. 기업 일하는 구조 전반을 AI기반으로 바꿔주는 고객 맞춤형 AX 사업을 개발한다. 당초 합작법인 형태로 만들 계획이었지만, 효율성을 위해 사내독립법인(CIC) 형태로 운영된다. 김영섭 대표는 “MS와 협업 논의 초기에 양사 최고 역량의 ‘고수’들을 합치자고 했다”고 말했다. &nbsp; ②‘한국적 AI’ 내놓고: 올 2분기 ‘한국적 AI’도 출시한다. KT에 따르면 한국적 AI는 단순한 한국어 처리를 넘어 한국의 정신·방식·지식을 포괄적으로 깊이 이해하는 AI다. 한국의 사회·역사·국가관을 담고 국내 제도와 규제에도 부합하게 KT가 MS와 협업해 개발 중이다. MS와 협력한 대규모언어모델(LLM)과 KT가 자체 개발한 ‘믿음’, 오픈소스 LLM 등을 함께 활용한다. &nbsp; ③AX 펀드도 개시: AX 전략 펀드도 만든다. KT가 130억원 현금 투자를 하고, MS는 이에 맞춰 GPU(그래픽처리장치) 등 현물을 투자하는 매칭 펀드 형태 전략 펀드다. 스타트업과 중소·중견기업의 AX 솔루션·서비스를 발굴해 전략적 사업을 협력하는데 활용된다. 정우진 KT 전략·사업컨설팅부문장은 “현재 MS 파트너십을 통해 엔비디아 GPU H100 기준 1만장 이상을 확보했다”며&nbsp;“한국에 더 많은 GPU를 확보하기 위해 MS와 지속적으로 논의하고 있다”고 말했다. &nbsp; MS에 대한 기술적 종속 우려에 대한 질문에 김영섭 대표는 “우리가 수준이 낮으면 빨리 배워서 따라 잡아야하는 수밖에 없다”며 “자체 모델을 만드는 데 집중하기보단 현장에서 어떻게 잘 쓰는지에 초점을 맞추는 게 중요하다”고 답했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 김 대표는 자회사인 KT에스테이트가 보유한 부동산 매각 작업을 추진할 뜻도 밝혔다. 그는 “KT의 본업이 부동산, 호텔은 아니다”며 “앞으로 6세대(6G) 이동통신을 위해 주파수, 위성, AI 등 투자해야 할 곳이 많다”고 말했다. 이어 “유동화가 적기일 때 하고, 그 다음 (확보한 현금을 통해) 거기에 맞게 투자해 본업을 성장시키고자 하는 것”이라고 덧붙였다. 바르셀로나(스페인)=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.05 16:44</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25318391" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[알뜰폰, 1만 원대 5G 요금제 출시…2만 원 덜 내고, 데이터 더 얹어준다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25318113</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25318113"/>
        <updated>2025-03-04T09:13:24.540Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318113" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/04/a8827024-6ab5-47bb-a0fc-ad6a81b5e410.jpg/_ir_410x230_/" alt="알뜰폰, 1만 원대 5G 요금제 출시…2만 원 덜 내고, 데이터 더 얹어준다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318113" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
알뜰폰, 1만 원대 5G 요금제 출시…2만 원 덜 내고, 데이터 더 얹어준다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
4일 과학기술정보통신부는 알뜰폰 사업자가 통신사에 부담하는 도매대가를 낮춤으로써 월 20GB 데이터를 1만 원대에 쓸 수 있는 5G 알뜰폰 요금제가 속속 출시되고 있다고 밝혔다. 뉴스1 &nbsp; 한 달에 1만 원대 요금을 내는 알뜰폰 5G(5세대 이동통신) 요금제가 속속 나오고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 4일 과학기술정보통신부(과기정통부)는 SK텔레콤 망을 사용하는 중소 알뜰폰 업체 중심으로 데이터 20GB(기가바이트)를 기본 제공하는 5G 요금제가 월 1만 원대에 판매되고 있다고 밝혔다. 이날 오전 기준 20GB에 특화된 5G 요금제를 출시한 알뜰폰 업체는 네 군데다. 월 요금 1만 5500원~9800원 수준이다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 얼마나 저렴해 &nbsp; 현재 통신 3사 매장에서 가입 가능한 5G 요금제 최저가는 3만 원대부터 시작한다. 5G 최저 요금제가 제공하는 기본 데이터는&nbsp;4~6GB 수준이다. 새롭게 출시되는 알뜰폰 요금제는 이보다 2만 원가량 저렴하지만, 14~16GB를 더 얹어주는 셈이다. &nbsp; 비슷한 수준의 20GB 데이터를 제공하는 요금제의 경우도 마찬가지다. 성인 기준 일반적으로 SK텔레콤은 월 5만 9000원(24GB, 베이직 플러스), KT는 월 5만 8000원(21GB, 5G 슬림), LG유플러스 월 5만 9000원(24GB, 5G 베이직+)으로 6만 원에 육박한다. 특정 기간 통신사를 바꾸지 않는다는 선택 약정을 맺어 ‘요금 25% 할인’ 혜택을 받더라도 월 4만 원대인 만큼 1만 원대 알뜰폰 5G 요금제는 가격 경쟁력이 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 저렴해 &nbsp; 이같은 요금제는 알뜰폰 업체가 통신 3사에 망을 빌린 대가로 지불하는 ‘도매대가’가 크게 떨어지면서 가능하게 됐다. 지난 1월 과기정통부는 알뜰폰 도매대가를 낮추는 ‘알뜰폰 경쟁력 강화 방안’을 내놨다. 그간 알뜰폰 업체들이 10GB 안팎의 저용량 LTE 요금제 위주로 운영하다 보니, 5G 시장에서 시장 경쟁력이 취약하다는 판단에서다. 지난해 12월 기준 5G 시장에서 알뜰폰 이용자 비율은 1%에 불과했다. &nbsp; 과기정통부는 지난달 21일 도매제공의무사업자인 SK텔레콤의 도매대가 산정 방식을 개정했다. 개정된 산정 방식에 따라&nbsp;데이터 도매대가는 1MB(메가바이트) 당 1.29원에서 0.82원으로 36.4% 떨어졌다. 지난 10년 중 최대 폭 인하다. 음성 도매대가는 1분당 6.50원으로 이전보다 5.1% 떨어졌다. 또 알뜰폰 업체가 데이터를 대량으로 사용할 경우 도매대가를 할인해주는 구간과 폭이 확대됐고, 1년 동안 사용할 데이터를 미리 구매하면 도매대가를 추가로 낮춰주는 ‘연 단위 선구매 제도’도 신설됐다. &nbsp; 류제명 과학기술정보통신부 네트워크정책실장이 지난 1월 서울 종로구 정부서울청사에서 '알뜰폰 경쟁력 강화 방안'을 발표하고 있다. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 알뜰폰 5G 요금제 출시는 더욱 확대될 것으로 보인다.&nbsp;과기정통부 관계자는 “이번에는 법적으로 도매제공의무사업자인 SK텔레콤 망을 사용하는 알뜰폰 업체 중심으로 요금제가 나온 부분이고, 시차를 두고 KT와 LG유플러스도 인하된 도매대가를 조만간 적용하게 되면 1만 원대 요금제는 더욱 늘어날 것으로 기대하고 있다”고 밝혔다. &nbsp; 알뜰폰 경쟁력을 끌어올리기 위한 정책도 계속된다. 알뜰폰 업체가 가입자 회선당 지불해야 하는 최소 사용료는 기존 1400원에서 올해 1200원, 내년 1100원으로 단계적으로 인하될 예정이다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.04 17:46</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25318113" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이재웅, 이재명 '엔비디아 발언' 때렸다 "타다금지법 반성부터" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25318098</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25318098"/>
        <updated>2025-03-04T08:14:45.569Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318098" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/04/f83806d0-5342-40a8-9af4-88c7850ed8c7.jpg/_ir_410x230_/" alt="이재웅, 이재명 '엔비디아 발언' 때렸다 &quot;타다금지법 반성부터&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318098" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
이재웅, 이재명 '엔비디아 발언' 때렸다 "타다금지법 반성부터" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
이재명 더불어민주당 대표의 ‘엔비디아 30% 국민 지분’&nbsp;발언이 국내 정보기술(IT)·스타트업계에 파장을 일으키고 있다. 이재웅 전 쏘카 대표는 민주당이 주도한 이른바 ‘타다금지법’(여객자동차법 개정안)을 거론하며&nbsp;“반성부터 해야 한다”고 직격탄을 날렸다. 다른 한편에선 방향성은 맞는데 방법론이 더 중요하다는 의견도 나오고 있다. &nbsp; 이재웅 전 쏘카 대표가 지난 2020년 3월 이른바 '타다 금지법'으로 불리는 여객자동차운수사업법 개정안의 법사위 심의를 앞두고 서울 여의도 국회 정론관 앞에서 기자들과 만나 개정안 반대 입장을 밝히고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 이재웅 전 대표는 4일 자신의 페이스북에&nbsp;‘타다가 혁신의 꿈을 꿀 기회를 주세요’라는 제목의 글을 재공유하며&nbsp;“민주당은 혁신기업을 저주하고 발목을 잡았던 과거부터 반성해야 한다”고 지적했다. 해당 글은&nbsp;2020년 3월 ‘타다금지법’의 국회 통과 직전 썼던&nbsp;글이다.&nbsp;이 전 대표는 “당시 ‘타다’의 나와 특수 관계인 지분(약 30%)을 국민 모두와 나눌 테니 기업 혁신 금지 법을 통과시키지 말아 달라고 민주당과 정부에 사정했다”며 “자발적으로 성과를 나눌 테니 기회를 달라했던 기업에도 철퇴를 내리던 민주당이 제대로 된 반성도 없이 앞으로 30%의 지분(한국판 엔비디아 기업)을 국가가 확보하겠다고 한다면, 누가 그 진정성을 믿겠냐”고 비판했다. &nbsp; 이는 지난 2일 이재명 대표가 민주당 유튜브 방송에서 “엔비디아 같은 회사가 (한국에) 생기고 30%가 국민 지분이라면 세금에 그렇게 의지하지 않아도 된다”고 주장한데에 대한 반응이다.&nbsp;이 대표는 4일에도 “대규모 투자가 필요한 AI 관련 기업에 국부펀드가 공동투자해 지분을 확보하고, 그 기업이 엔비디아처럼 크게 성공하면 국민의 조세부담을 경감할 수 있다”는 글을 올렸다. &nbsp; 더불어민주당 싱크탱크인 민주연구원의 집단지성센터는 지난 2일 이재명 대표가 'AI와 대한민국, 그리고 나'를 주제로 전문가들과 나눈 첫 대담 영상을 유튜브 채널에 공개했다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; ‘타다 금지법’은 왜? &nbsp; 2018년말 등장한 렌터카 기반 차량 호출 서비스 ‘타다’는 택시와 차별화되는 혁신적 서비스로 이용자들의 큰 호응을 얻었다. 하지만 택시업계 반발에 민주당 주도로 국회가 2020년 타다금지법을 통과시키자 서비스를 중단했다. 당시 민주당과 국토교통부는 “더 많은 타다가 나올 것”이라 했지만 이후 택시 호출 시장 위주로 업계가 재편되면서 성장 자체가 멈췄다. 모회사인 쏘카는 2021년 타다를 토스에 매각했다.&nbsp;혁신적 시도를 법을 개정하면서까지 금지시켰다는 비판이 나오는 이유다. &nbsp; 이 과정에서 이재웅 전 대표 등은 여객자동차법 위반 혐의로 형사재판도 받았다. 대법원은 2023년 6월 이 전 대표 등 타다 경영진에 대한 무죄를 확정했을 때 민주당 내부에서 공개적인 반성의 목소리도 나왔다. 하지만 ‘타다 금지법’을 주도했던 친이계&nbsp;박홍근 전 원내대표는 “대안을 제시해보라”며 입장을 굽히지 않았다.&nbsp;이재웅 전 대표는 “대통령을 하겠다고 하는 이 대표와 과반수 의석을 가진 민주당은 과거부터 반성해야 한다”며 “반성 없이 혁신 기업의 30% 지분 확보 운운하는 것은 의도와 달리 혁신 기업가를 좌절 시키는 결과를 낳을 것”이라고 강조했다. 당시 이 대표는 국회의원 신분이 아닌 경기도지사였지만, 현재 당 대표로서 책임지는 자세부터 보여야 한다는 차원에서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스타트업계 ‘어떻게’가 중요 &nbsp; 스타트업계에선 정치적 논쟁보단 한국만의 성공 사례를 만들기 위한 건설적 논의가 필요하다는 의견도 나온다. 스타트업 엑셀러레이터인 퓨처플레이 류중희 대표는 중앙일보와 통화에서 “엔비디아 다음으로 AI 수혜를 입은 대만의 TSMC는 무려 대만 정부 지분 48% 출자로 설립됐지만, 성공적으로 민영화에 성공했다”며&nbsp;“표피적으로 실현 가능성이나 정치적인 견해를 따질 게 아니라&nbsp;어떤 방향으로 성장시킬 수 있는지 논의를 하는 게 더 중요하다”고 말했다. 그는&nbsp;“달을 가리키는 데 손가락만 보는 게 아니라 저 달에 어떻게 우주선을 보낼까 집중했으면 좋겠다는 것”이라고 부연했다. &nbsp; &nbsp; 중앙일보와 인터뷰하고 있는 류중희 퓨처플레이 대표. 강정현 기자 &nbsp; 한국은 정부 주도로 포스코 등 대기업을 육성하거나 모태펀드를 통해 벤처 생태계를 성장시킨 경험이 있는 만큼 이 대표 주장 자체는 무리가 없다는 의견도 있다. 다만 어떻게 성공시킬지, 그리고 이를 국민이 체감할 수 있는 혜택을 만드는 건 또 다른 문제라는 지적이다. 벤처캐피털 업계 한 고위 관계자는&nbsp;“이 대표 구상이 국가 경제에 도움이 되겠다는 결론이 나올 순 있어도 투자의 관점에선 그 성과를 국민에게 어떻게 공유하겠다는 건지는 애매하다”고 말했다. AI 스타트업 한 대표는&nbsp;“선진국들도 자국 전략 산업을 키우기 위해서 경쟁하는 만큼 정부가 나서서 AI 산업에 대규모 투자하겠다는 구상은 의미가 있다”면서도 “성과를 나누는 방식에 대해서는 더 구체화할 필요가 있어 보인다”고 말했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 더 자세한 내용이 궁금하시다면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요.&nbsp; &nbsp; “타다를 만들던 그때, 우린 미쳤다” 쏘카 박재욱 https://www.joongang.co.kr/article/25107252&nbsp; &nbsp; 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 」&nbsp;강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.04 17:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25318098" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “두 번 접고, 딥페이크 찾고”…더 화려해진 중국의 '모바일 굴기']]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25318058</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25318058"/>
        <updated>2025-03-04T07:12:51.933Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318058" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/04/d61a095d-5007-4704-af69-957232d56b5c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “두 번 접고, 딥페이크 찾고”…더 화려해진 중국의 '모바일 굴기'">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318058" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
[팩플] “두 번 접고, 딥페이크 찾고”…더 화려해진 중국의 '모바일 굴기'
</a>
</h2>
<p class="description">
3일(현지시간) 스페인 바르셀로나 ‘피라 그란 비아’ 3홀에 위치한 중국 스마트폰 제조사 ‘아너’ 전시관. 줄을 서서 5분을 기다린 끝에 아너의 스마트폰 매직V3 ‘인공지능(AI) 딥페이크 감지 기능’을 체험할 수 있었다. 10초 내외 인물 영상을 보고 진짜 사람인지, AI로 만든 가짜 사람인지 맞추는 기능. 회사 측이 제공한 여러 영상 중 하나를 골라 재생을 누르고 스마트폰 화면 상단 버튼을 누르자 5초도 되지 않아&nbsp;‘AI 얼굴 합성이 의심됨’(suspected ai face swap detected)이란 문구가 떴다. &nbsp; AI와 새로운 디스플레이, 통신기술을 앞세운 모바일 혁신이 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2025’ 전시장을 가득 채웠다. 중국 스마트폰 제조사들이 대규모 전시관을 내며&nbsp;‘모바일 굴기’를 알렸고, 삼성전자와 국내 통신사들도 AI를 접목한 신기술을 선보였다. &nbsp; 트리플 폴더블폰 '메이트 XT'가 모바일월드콩그레스(MWC) 화웨이 부스에 전시돼 있다. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 중국 스마트폰 뭐가 다른데 &nbsp; 화웨이‧샤오미부터 테크노‧리얼미까지 중국 스마트폰 업체 부스엔 ‘미래 스마트폰’을 체험해보려는 관람객들로 넘쳐났다. AI를 활용해 딥페이크를 감지하고, 3겹으로 화면을 접고, 온도에 따라 색깔이 변하는 다양한 제품을 선보였다. ①두 번 접고, 색깔도 변신: 가장 많은 관람객이 몰린 곳은 화웨이의 세계 최초 트리플 폴드폰 ‘메이트 XT’ 전시였다. 알파벳 Z 모양으로 두 번 접을 수 있는데 완전히 펼쳤을 때 10.2인치로 소형 태블릿 PC와 같은&nbsp;크기가 된다. 펼쳤을 때 가장 얇은 부분 두께는 3.6㎜다. 유튜브 영상을 재생한 상태로 화면을 접어도 끊김이 없었다. 리얼미는 온도에 따라 색상이 변하는 스마트폰 ‘리얼미 14 프로’ 시리즈를 공개했다. 후면 패널이 온도에 따라 변하는 것이 특징이다. 16도 아래로 내려가면 흰색이 푸른색으로 바뀐다. 영구적이진 않고, 직사광선에 노출되지 않을 시 최대 3년까지 지속된다. &nbsp; 테크노는 ‘가장 얇은 스마트폰’을 강점으로 홍보한 ‘스파크 슬림’을 내놨다. 5.75㎜ 두께로 USB-C 타입 충전기를 겨우 꽂을 수 있다. 배터리 용량은 5200mAh(밀리암페어)로 갤럭시S25 일반 모델(4000mAh)의 배터리보다 용량이 컸다. &nbsp; &nbsp; ②AI와 밀착:&nbsp;샤오미는 AI를 전면에 내세웠다. 샤오미 AI 서비스인 ‘하이퍼 AI’는 AI 작문, AI 음성 인식 등이 가능하며 새 운영체제(OS)인 ‘하이퍼 OS 2’가 탑재된 샤오미 15시리즈에서 사용할 수 있다. 샤오미는 또 구글과 협업해 구글의 AI 서비스 제미나이를 샤오미 앱과 연동해 활용할 수 있게 했다. 글로벌에서 익숙한 제미나이로 해외 고객도 잡겠다는 뜻이다.&nbsp;14㎜에서 200㎜ 광학 줌까지 총 4가지 렌즈를 탑재한&nbsp;‘샤오미15 울트라’도 공개했다. AI 딥페이크 감지 기술을 선보인 아너는 상반기 중 폴더블폰 ‘매직 V3’ 등 최신 플래그십 스마트폰에 이를 적용한다. 아너 관계자는 “아직 사람만 구별할 수 있지만, 차차 범위를 넓혀갈 것”이라고 했다. &nbsp; 샤오미 15 시리즈. 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카메라 내세운 삼성, AI네트워크 기술 선보인 통신사 &nbsp; 세계 3대 IT 전시회로 꼽히는 '모바일월드콩그레스(MWC) 2025'가 개막한 3일(현지시간) 스페인 바르셀로나 피라 그란 비아 전시장에 마련된 삼성전자 부스에 역대 갤럭시 S 시리즈 중 가장 얇은 디자인의 '갤럭시 S25 엣지'가 가는 실에 매달려 전시돼 있다. 연합뉴스 &nbsp; 삼성전자는 갤럭시 S25 시리즈에 탑재한 카메라 기술과 AI와 접목을 집중적으로 소개했다. 갤럭시 S25 울트라에는 5000만 화소 초광각 카메라, 2억 화소 메인 카메라, 5000만 화소 5배 줌 카메라 등이 탑재됐다.&nbsp;조성대 삼성전자 모바일경험(MX)사업부 부사장은 이날 간담회에서 “센서 및 렌즈, 이를 처리하는 모바일 어플리케이션(AP)까지 갖춘 ‘카메라 콤비네이션’ 기술을 통해 ‘모든 환경에서 가장 좋은 화질’을 선보일 수 있게 됐다”고 강조했다. &nbsp; 카메라 성능 개선엔 AI의 힘도 컸다. 이번 갤럭시 S25 시리즈엔 전작 대비 40% 이상 늘어난 총 160개 AI 기술을 탑재했다. 기존 AI 기술 성능도 강화해 사진, 영상, 편집 기능을 개선햇다. ‘생성형 편집’ 지우개 기능이 대표적이다. 기존엔 사진에서 지우고자 하는 대상을 AI로 지운 후에도 그림자가 남아 있어 ‘이상하다’는 의견이 많았다. 조성대 부사장은 “사람만 선택해도 사람에 달린 그림자까지 같이 분석해 한꺼번에 지워지도록 개선했다”고 말했다. 삼성전자는 전시관에 실에 매달릴 정도로 얇고 가벼운 ‘갤럭시 S25 엣지’의 시제품도 전시했다. 다만 만질 수는 없고, 볼 수만 있었다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; SK텔레콤은 AI를 활용해 이동통신망의 가치를 높이는 네트워크 AI 기술들을 시연했다.&nbsp;범용 서버에 그래픽처리장치(GPU) 포함 다양한 칩셋을 적용해 통신과 AI 서비스를 모두 제공할 수 있게 하는 ‘AI 기지국(AI-RAN)’ 기술이 대표적이다.&nbsp;KT는 6세대(G) 이동통신 시장 주도권을 확보하기 위한 계획과 함께 경기장 실시간 AI 자막 번역 서비스, AI 응원가 등 일상과 접목된 기술을 선보였다. 바르셀로나(스페인)=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.04 15:32</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25318058" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[LG유플, 구글과 AI 동맹…"제미나이 더해진 익시오로 글로벌 공략"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25317993</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25317993"/>
        <updated>2025-03-04T11:20:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317993" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/04/782dc1e3-bc04-4bef-b567-69f8f6766b74.jpg/_ir_410x230_/" alt="LG유플, 구글과 AI 동맹…&quot;제미나이 더해진 익시오로 글로벌 공략&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317993" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
LG유플, 구글과 AI 동맹…"제미나이 더해진 익시오로 글로벌 공략"
</a>
</h2>
<p class="description">
LG유플러스가 구글과 손잡고 인공지능 에이전트(AI 비서) 서비스 ‘익시오’의 기능을 대폭 강화한다. 빅테크와의 동맹을 발판 삼아 글로벌 AI 시장에 도전장을 던진 것이다. &nbsp; LG유플러스는 3일(현지시간) 스페인 바르셀로나 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2025’ 현장에서 구글·구글클라우드와 AI 경쟁력 강화를 위한 전방위적인 협력안을 발표했다. 협력안에는 구글의 AI 모델 제미나이와 클라우드 등을 활용해 익시오를 대폭 업그레이드 하겠다는 계획이 담겼다. LG유플러스 측은 “기존 통화 녹음 및 요약, 보이스 피싱 방지 등 서비스의 품질 향상은 물론, 사용자를 이해하고 맞춤형 행동을 제안하는 ‘액셔너블 AI(Actionable AI)’로 익시오를 발전시킬 방침”이라고 밝혔다. &nbsp; 홍범식 LG유플러스 사장(가운데)과 맷 레너(Matt Renner) 구글 클라우드 글로벌 영업 총괄(왼쪽), 캐런 티오(Karen Teo) 구글 APAC 플랫폼/디바이스 파트너십 총괄이 3일(현지시간) 스페인 바르셀로나 모바일월드콩그레스(MWC) 2025 현장에서 협업을 발표한 뒤 기념촬영을 하는 모습. 사진 LG유플러스 &nbsp; LG유플러스는 구글 제미나이를 통해 먼저 통화 비서 기능을 강화한다는 계획이다. 통화 맥락을 보다 정교하게 분석하고, 상황에 맞춘 통화 내용 요약이나 행동 추천 기능을 고도화하는 것. 향후엔 구글클라우드의 ‘버텍스 AI(Vertex AI)’ 서비스를 활용해 통화 내용과 관련 있는 사물이나 상황·장소 등을 바로 검색할 수 있는 서비스도 도입할 예정이다. 버텍스 AI는 기업 사용자가 대형언어모델(LLM)을 활용해 AI 앱을 개발할 수 있도록 지원하는 플랫폼이다. 검색 품질 향상을 위해 ‘구글 검색으로 그라운딩’ 기능 도입도 검토 중이다. AI가 실시간으로 정보에 접근해 이를 기반으로 신뢰성 높고 유용한 답을 생성하는 기술이다. &nbsp; 익시오의 글로벌 시장 진출도 양사가 공동으로 추진한다. 홍범식 LG유플러스 사장은 “이번 협력을 통해 고객이 누구나 안심하고 사용할 수 있는 AI에 편의성을 더한 차별화된 서비스를 선보이고, 글로벌 시장에 진출할 것”이라며 “앞으로도 다양한 글로벌 기업과의 협업을 통해 글로벌 시장을 주도하고, AI 생태계를 이끌어 나갈 것”이라고 말했다. &nbsp; 양사는 AI 기반 서비스 경쟁력 강화를 위해 지속적으로 기술을 교류하고 AI 기술 경쟁력을 확보하겠다는 방침이다. 구글은 LG유플러스의 AI 전환(AX) 전략을 지원하기 위해 디지털 채널이나 업무 방식 개선에 AI 도입을 검토하는 등 다양한 분야에서 협력을 확대하기로 합의했다. 맷 레너 구글 클라우드 글로벌 영업 총괄은 “양사 협업으로 버텍스 AI에서 강력한 제미나이를 구현해 LG유플러스의 AI 에이전트 역량을 고도화하고, 직원 생산성을 향상하며, 익시오 사용자에게 더욱 원활하고 뛰어난 모바일 기기 경험을 제공할 수 있을 것”이라고 밝혔다. 윤정민 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.04 11:20</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25317993" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“최적의 조합 찾았다” 삼성전자가 갤럭시 S25 카메라 자신감 보인 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25317982</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25317982"/>
        <updated>2025-03-04T10:51:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317982" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/04/1d2001ee-3eb7-4186-9794-08f55b0c0f2e.jpg/_ir_410x230_/" alt="“최적의 조합 찾았다” 삼성전자가 갤럭시 S25 카메라 자신감 보인 이유">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317982" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
“최적의 조합 찾았다” 삼성전자가 갤럭시 S25 카메라 자신감 보인 이유
</a>
</h2>
<p class="description">
“갤럭시S25는 어떤 업체에 비해서도 최적의 콤비네이션을 찾았다고 할 수 있다.” &nbsp; 3일(현지시간) 삼성전자는 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2025’가 개막한 스페인 바르셀로나에서 갤럭시 S25 시리즈에 탑재된 카메라 기술을 소개하는 간담회를 열었다.&nbsp;조성대 삼성전자 모바일경험(MX)사업부 부사장은 ‘카메라 콤비네이션’을 강조했다. 카메라 콤비네이션은 센서 및 렌즈 기술, 이를 처리하는 모바일 어플리케이션(AP) 기술 등을 총괄하는 소프트웨어 기술을 말한다. 그는 “AP, 센서 특성 등을 종합해 콤비네이션을 만드는 과정이 가장 어렵다”며 “같은 퀄컴 칩을 쓰더라도 커스터마이즈(맞춤화)했기에 삼성전자만의 차별화된 기능을 제공할 수 있다”고 강조했다. 이어 “‘모든 환경에서 가장 좋은 화질’을 소비자들이 선택한다고 할 때 자신있다고 할 수 있다”고 덧붙였다.&nbsp;삼성전자는 갤럭시 S25 울트라에 5000만 화소 초광각 카메라, 2억 화소 메인 카메라, 5000만 화소 5배 줌 카메라 등 고화소 카메라 센서를 탑재했다. &nbsp; 3일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 조성대 삼성전자 모바일경험(MX)사업부 부사장이 갤럭시S25 카메라의 우수성에 대해 설명하고 있다. 사진 삼성전자 &nbsp; 카메라 성능 개선엔 인공지능(AI)의 힘도 컸다. 지난 시리즈 대비 이번 갤럭시 S25 시리즈엔 40% 이상 늘어난 총 160개 AI 기술을 탑재했다. 기존 AI 기술 성능도 강화해 사진, 영상, 편집 기능을 높였다. ‘생성형 편집’의 지우개 기능이 그 예다. 기존에는 사진에서 지우고자 하는 대상을 AI로 지운 후에도 그림자가 남아 있어 ‘이상하다’는 의견이 많았다. 조 부사장은 “사람만 선택해도 사람에 달린 그림자까지 같이 분석해 한꺼번에 지워지도록 개선했다”고 말했다. &nbsp; 전문가를 위한 가상 조리개 등 고급 촬영 기능도 갤럭시 카메라 앱 ‘엑스퍼트 로우’를 통해 제공한다. 기존 스마트폰 카메라는 고정 조리개를 사용해 심도 표현에 한계가 있었지만, 가상 조리개 모드는 메인(광각) 카메라와 초광각 카메라로 촬영한 두 이미지의 심도 정보를 분석해 가상으로 심도를 표현해준다. 가상 조리개 효과를 위해 전문가들 촬영 이미지 약 20만여장을 AI로 학습해 전문가용 카메라와 같은 심도 표현을 했다. 조 부사장은&nbsp;“항상 최고의 솔루션으로 언제 어디든지 최고의 화질을 제공할 수 있게 연구개발하고 있다”고 말했다. 바르셀로나(스페인)=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.04 10:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25317982" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["이 목소리는 '가짜'"…피싱범 막아주는 실전형 AI 떴다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25317839</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25317839"/>
        <updated>2025-03-03T09:15:06.285Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317839" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/03/391544d1-232f-4ddf-926d-99c1a93823ec.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;이 목소리는 '가짜'&quot;…피싱범 막아주는 실전형 AI 떴다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317839" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
"이 목소리는 '가짜'"…피싱범 막아주는 실전형 AI 떴다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
세계 최대 이동통신 전시회로 꼽히는 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2025’가 막을 올렸다. 올해 키워드는 역시 ‘인공지능’(AI)이다. &nbsp; 3일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 막을 올린 '모바일월드콩그레스(MWC) 2025'에 관람객들이 입장하고 있다. 김남영 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 3일(현지 시간) 스페인 바르셀로나 ‘피라 그란 비아’에는 오전 9시도 되지 않은 이른 시간부터 전 세계 정보통신(IT) 업계 관계자들과 취재진이 몰려 발 디딜 틈이 없었다. ‘융합하라. 연결하라. 창조하라(Converge. Connect. Create)’라는 주제로 열린 MWC 2025의 첫날을 보기 위해서다. 전시장 밖에선 삼성 갤럭시 S25 울트라의 대형 옥외 광고가 방문객들의 눈길을 사로잡았다. 올해 MWC는 지난해보다 많은 200여 개국, 2700여 개사가 참여했다. 한국 기업은 190여 개사가 참가했다. 참여 인원수도 10만명 이상일 것으로 예상된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 핵심 키워드는 &nbsp; 가장 중요한 키워드는 역시 AI다. 기조연설자 상당수도 AI 분야 리더들로 채워졌다. 미래학자 레이 커즈와일, AI 검색 스타트업 퍼플렉시티 최고경영자(CEO) 아라빈드 스리니바스, 아르튀르 멘슈 미스트랄AI CEO, 네빈 라오 데이터브릭스 최고AI책임자(CAIO) 등이 무대에 올랐다. 글로벌 통신 회사들과 IT 기업들도 AI를 내걸고 부스를 꾸린다. &nbsp; 이번 행사를 주최한 세계이동통신사업자연합회(GSMA)의 마츠 그란리드 사무총장은 이날 기조연설에서&nbsp;“글로벌 컨설팅업체 맥킨지는 생성 AI가 세계 경제에 수조 달러 가치를 더하고 통신 산업에 매년 1000억 달러 성장시킬 것으로 추정한다”며&nbsp;“이 혁명의 잠재력을 최대한 활용하려면 글로벌 파트너십, 강력한 거버넌스 등이 필요하다”고 강조했다. &nbsp; 세계 최대 이동통신 전시회 '모바일월드콩그레스(MWC) 2025' 개막을 맞은 3일(현지시간) 스페인 바르셀로나 피라 그란 비아 전시장이 관람객들로 붐비고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 한국 기업은 뭐해 &nbsp; 국내 통신 3사에선 최고경영자(CEO)들이 총출동해 AI 기술 관련 전시를 이끌었다. SK텔레콤은 전시장 3홀에 992㎡의 부스를 꾸렸다. 전력 제어, 액체 냉각, GPU(그래픽처리장치) 자원 관리 등 AI DC(데이터센터)의 에너지·운영·AI 메모리·보안을 총망라한 기술을 전시한다. 기지국 장비에 다양한 칩세트를 적용한 ‘AI 기지국’(AI-RAN), 통신 특화 대형언어모델(LLM)을 결합한 ‘텔코 AI 에이전트’도 선보인다. &nbsp; KT는 한국을 모티브로 한 부스를 만들었다. KT 광화문 사옥을 본뜬 ‘K오피스’에선 기업 업무를 돕는 4가지 ‘AI 에이전트’를 소개한다. 통신 시장 경쟁 분석 에이전트, 자동 그래픽처리장치(GPU) 할당 에이전트, 고객센터 상담사 지원 에이전트, 탄소 공시 지원 에이전트 등이다. 지니TV가 조명, 커튼, 공기청정기를 조절하고 소음을 감지하는 스마트홈 AI 등도 선보인다. &nbsp; LG유플러스는 올해 첫 단독 부스를 꾸렸다. 양자암호 등 다양한 암호 신기술로 AI 서비스를 고도화하는 ‘안심지능’ 기술을 선보인다. AI로 만들어진 음성을 구분해 스팸·피싱 피해를 방지하는 ‘안티딥보이스’ 등도 나온다. SM엔터테인먼트와 협업해 만든 디지털 휴먼 ‘나이비스’와 에이로봇이 제작한 2족 보행 휴머노이드 로봇 ‘앨리스’도 배치했다. &nbsp; 1745㎡ 규모의 전시관을 마련한 삼성전자는 ‘AI 폰’ 대중화를 이끌 새로운 보급형 스마트폰을 공개했다. 갤럭시 A시리즈에 적용된 모바일 AI인 ’어썸 인텔리전스‘를 적용한 ‘갤럭시 A56 5G’와 ‘갤럭시 A36 5G’를 처음으로 선보였다. 안드로이드 확장현실(XR) 헤드셋인 ‘프로젝트 무한’도 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 힘 과시한 차이나테크 &nbsp; 2일(현지시간) 스페인 바르셀로나에서 샤오미가 신제품 출시 행사를 진행하고 있다. 사진 샤오미 &nbsp; MWC에서 세를 자랑한 건 중국 IT 기업들이었다. 전시장 내부에 들어가는 입구에는 중국 대표 모바일 브랜드인 샤오미, 화웨이의 광고가 자리잡았다. 올초 미국 라스베이거스에서 열린 CES엔 불참했던 화웨이는 1홀에 9000㎡ 규모의 거대한 부스를 냈다. 트리플 폴더플폰 ‘메이트 XT’, AI DC 솔루션 등을 선보였다. 스마트폰 브랜드 아너는 삼성전자 부스 바로 옆에 부스를 냈다.&nbsp;전날 아너는 AI에 향후 5년간 100억 달러(약 14조6000억원)를 투자할 계획을 발표했다.&nbsp;화웨이는 부스에 전기차 ‘SU7 울트라’를 공개해 수많은 관람객의 관심을 끌었다. 전날인 2일 샤오미는 신제품 출시 행사에서 플래그십 스마트폰 ‘샤오미15 시리즈’도 공개했다. 원 모양 안에 배치된 4개의 렌즈가 후면 절반 가까이 차지할 정도로 카메라를 강조한 게 특징이다. 바르셀로나(스페인)=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr, 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.03 18:08</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25317839" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["돈버는 AI 시작, 1억명이 쓰게 할 것" 포부 밝힌 SKT [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25317824</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25317824"/>
        <updated>2025-03-03T08:17:18.746Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317824" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/03/41333a70-b451-4874-9fb8-643f3508ed19.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;돈버는 AI 시작, 1억명이 쓰게 할 것&quot; 포부 밝힌 SKT [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317824" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
"돈버는 AI 시작, 1억명이 쓰게 할 것" 포부 밝힌 SKT [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤이 인공지능(AI) 전략인 ‘AI 피라미드 전략 2.0’으로 AI 수익화에 나선다. AI DC(데이터센터), AI B2B(기업 간 거래), AI B2C(기업 소비자 간 거래) 각각 분야에서 수익 창출을 꾀할 계획이다. &nbsp; 유영상 SK텔레콤 대표가 MWC25에서 열린 기자간담회에서 AI 사업 고도화 전략을 설명하고 있다. 사진 SK텔레콤 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 유영상 SKT 대표는 ‘모바일월드콩그레스(MWC) 2024’ 개막을 하루 앞둔 2일(현지시간) 스페인 바르셀로나 멜리아 바르셀로나 스카이 호텔에서 기자간담회를 열고 AI 수익 창출 전략을 공개했다. AI 피라미드 전략은 AI 인프라, AI전환, AI서비스 등 3개 층위로 AI산업을 고도화하려는 SKT의 전략이다.&nbsp;유 대표는 “올해부터 본격적으로 돈버는 AI를 시작할 것”이라며 “AI 데이터센터에서 시작해 AI B2B, AI B2C(기업-소비자 거래)로 이어나갈 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 돈 버나 &nbsp; ①AI DC: 가장 힘을 주는 사업은 AI 핵심 인프라라고 할 수 있는 AI DC다. SK텔레콤은 AI DC 사업을 구독형 AI 클라우드(GPUaaS), 컨테이너형으로 단시간에 제작할 수 있는 ‘모듈러 AI DC’, 고객 주문 제작형 ‘데디케이티드 AI DC’, 하이퍼스케일급 AI DC 등 4개 사업 모델로 나눴다. 하이퍼스케일급 AI DC와 관련해선 글로벌 빅테크와 파트너십을 통해 100㎿(메가와트)급 AI DC를 건설하는 프로젝트를 계획하고 있다. 유 대표는 “100㎿면 GPU(그래픽처리장치)가 6만장 정도 들어간다”며 “이 사업은 향후 1GW(기가와트)로 확대해 아시아 허브로 성장을 꿈꾸고 있다”고 말했다. &nbsp; ②AI B2B: 2단계는 AIX(AI 전환) 사업이다. 올해 출시 예정인 AI B2B 에이전트 ‘에이닷 비즈’가 대표적이다. 에이닷 비즈는 회의실 예약, 회의록 작성 등 일상 업무 전반에 적용하는 ‘에이닷 비즈’와 법무, 세무, 인사 등 전문 영역에서 특화 기능을 제공하는 ‘에이닷 비즈 프로’ 두 가지로 구성된다. 일단 에이닷 비즈를 연내 SK그룹의 21개 계열사에 적용하고, 외부로 확산할 계획이다. &nbsp; ③AI B2C: B2C 사업은 AI 에이전트(비서) 에이닷을 앞세워 수익화에 나선다. 국내용 AI 에이전트 에이닷은 2월 기준 누적 가입자 890만명, 월간 활성 이용자수(MAU) 740만명의 서비스다. SKT는 쇼핑앱 등 다양한 서비스에 에이닷을 적용해 MAU를 올해 1200만 명, 궁극적으로 향후 1억 명까지 늘릴 계획이다. 미국 출시를 준비 중인 글로벌 AI 에이전트 ‘에스터’(Aster)는 ‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스’(GTAA)를 기반으로 글로벌 통신사와 협력해 출시 국가를 늘리는 게 목표다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것은 &nbsp; SKT는 2022년 자체 개발한 대규모언어모델(LLM) ‘에이닷엑스’는 멀티모달 개발 등 이 가능한 ‘에이닷엑스 4.0’으로 고도화한다. 유영상 대표는 “내 것이 없으면 외부에 종속될 수밖에 없다”며 “에이닷전화의 통화 요약을 처음에는 챗GPT로 했지만, 지금은 에이닷엑스로 대체해 비용을 65% 수준으로 줄였다”고 말했다. &nbsp; 국내외 협력도 이어간다. 글로벌 통신사와는 AI 연맹 ‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스’를 통해 AI 협력을 더욱 확대한다. GTAA 합작 법인 설립은 마무리 단계다. 국내 AI 스타트업과는 ‘K-AI 얼라이언스’를 기반으로 협력을 이어간다. 현재 30개사로, 100개사까지 회원사를 늘리는 게 목표다. 바르셀로나=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.03 16:55</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25317824" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[기러기 아빠 필수품, 역사속으로…스카이프 22년만에 중단 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25317641</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25317641"/>
        <updated>2025-03-02T07:10:24.697Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317641" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/02/c520783a-bb5a-4c15-9cc7-c73ed8410f5f.jpg/_ir_410x230_/" alt="기러기 아빠 필수품, 역사속으로…스카이프 22년만에 중단 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25317641" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
기러기 아빠 필수품, 역사속으로…스카이프 22년만에 중단 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
한때 3억명이 이용했던 인터넷 화상 통화 서비스 스카이프(Skype)가 출시 22년 만에 서비스를 중단한다. 유학생·출장자·주재원 필수품으로 불리며 많은 이용자를 끌어모았지만, 줌·MS팀즈·구글미트&nbsp;등 모바일 시대 협업툴이 대거 약진하면서 역사의 뒤안길로 사라지게 됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 스카이프 로고. AFP=연합 &nbsp; 마이크로소프트(MS) 협업 앱 및 플랫폼 부문 사장 제프 테커는 지난달 28일(현지시간) MS 블로그에 “2025년 5월부터 스카이프를 중단한다”며 “현대적인 커뮤니케이션 및 협업 허브인 MS 팀즈(무료)에 집중할 예정”이라고 밝혔다. 테커는&nbsp;“팀즈를 사용하면 일대일 및 그룹 통화 등 스카이프 핵심 기능에 접근할 수 있다”며 남은 이용 기간 동안 스카이프 연락처 등 저장이 필요한 정보를 팀스로 옮길 것을 권유했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스카이프가 뭐길래? &nbsp; 2003년 에스토니아에서 야누스 프리스와 니클라스 젠스트롬 등이 개발한 스카이프는 1세대 인터넷 전화(VoIP)로 전 세계 주목을 받았다. 인터넷 연결만으로 별도 통신요금 없이 멀리있는 가족·동료·지인들과 대화를 주고받을 수 있다는&nbsp;혁신적 서비스를 앞세워 가입자를 빠르게 확보해나갔다.&nbsp;2005년 미국 이베이는 스카이프를 26억 달러에 인수했고,&nbsp;2009년 실버레이크 등 벤처투자 컨소시엄으로 경영권이 넘어갔다. PC 기반으로 서비스됐던 스카이프는 2009년 4월 아이폰용, 이듬해 10월 안드로이드용 모바일 앱을 출시하면서 영향력을 더욱 키웠다 .2010년 누적 가입자는 1억7000만명, 스카이프 누적 음성·영상 통화는 2070억분으로 집계됐다. 2011년 5월, 당시 마이크로소프트(MS) CEO인 스티브 발머가 미국 샌프란시스코의 MS 본사에서 스카이프 인수 사실을 밝히고 있다. AFP=연합 &nbsp; 이후&nbsp;2011년 5월 MS가 85억 달러(약 12조 4000억원)에 스카이프를 사들이면서 새 주인이 됐다. MS는 아웃룻, 윈도우 폰, 엑스박스 등 다양한 자사 플랫폼에 스카이프를 적용시키겠다고 밝혔다. 당시 MS 최고경영자(CEO)였던 스티브 발머는 “우리는 사람들이 전 세계 어디에서나 가족, 친구, 고객 및 동료와 쉽게 연결될 수 있게 실시간 커뮤니케이션의 미래를 만들어 갈 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 화상 회의앱의 약진 &nbsp; &nbsp; 하지만 그 즈음 화상 전화 및 회의 서비스가 잇따라 출시되면서 스카이프의 위상이 흔들리기 시작했다. 2011년 4월 출시된 줌(Zoom), 2013년 5월 공개된 구글 미트(당시 명칭은 구글 행아웃) 등이 대표적이다. 결정적으로 MS가 2017년 3월 협업 도구인 팀즈를 공식 출시하면서 스카이프의 입지는 급격히 좁아졌다. &nbsp; &nbsp; 팀즈는 처음부터 MS의 핵심 제품인 마이크로소프트365와의 완벽한 통합을 목표로 개발됐다. 이는 기존에 MS 내 유사 기능을 담당했던 스카이프 포 비즈니스(Skype for Business)의 퇴출을 의미했다. 점진적으로 팀즈에 통합된 스카이프 포 비즈니스는 결국 2021년 7월 서비스를 완전히 중단했다. 2020년 코로나19 팬데믹이 확산하면서 줌, 구글 미트, MS 팀즈 등이 영향력을 키울 때 스카이프는 사실상 소외돼있었다.&nbsp;영국 파이낸셜타임즈(FT)에 따르면 2016명 3억명이었던 스카이프 사용자는 2023년 3600만명으로 쪼그라들었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국에서는? &nbsp; &nbsp; 스카이프의 첫 등장은 한국에서도 화제였다. 국내에서는 이베이 자매회사였던 옥션이 2006년 초 서비스를 시작했다. 전화선 대신 인터넷망을 사용해 통화요금을 최대 85% 이상 낮춘 이른바 ‘070 서비스’ 붐을 일으켰고, 국내 인터넷·통신사업자들이 인터넷 전화 시장에 뛰어드는 계기를 마련하기도 했다. 최근엔 대성홀딩스가 스카이프를 운영해왔다. 그러나 지난해 12월 5일 “제휴계약이 종료돼 스카이프 유료 상품 서비스를 중단한다”고 공지한 상태다. 스카이프 070 번호도 지난해 12월 30일자로 서비스를 끝내며 스카이프 국내 서비스 역시 모두 종료됐다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 📌 더 자세한 내용이 궁금하시다면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; 강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다 https://www.joongang.co.kr/article/25253009 &nbsp; 」&nbsp;정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.02 15:37</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25317641" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>