<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-05-09T05:12:19.402Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 라인야후 "자본 관계 변경 요청"…라인의 아버지도 이사사임]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25247913</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25247913"/>
        <updated>2024-05-08T10:11:14.007Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247913" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/08/31b3fc23-5dbe-497f-9adf-02375cd86efc.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 라인야후 &quot;자본 관계 변경 요청&quot;…라인의 아버지도 이사사임">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247913" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] 라인야후 "자본 관계 변경 요청"…라인의 아버지도 이사사임
</a>
</h2>
<p class="description">
라인과 야후재팬. &nbsp; 라인야후가 모회사(A홀딩스)에 자본변경을 요청했다고 공식적으로 밝혔다. 일본 정부의&nbsp;‘탈 네이버’ 압박이 지속되고 있는 가운데 A홀딩스 대주주인 네이버와 소프트뱅크의 향후 협상에 관심이 모아진다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 이데자와 다케시(出澤剛) 라인야후 최고경영자(CEO)는 8일 라인야후 결산설명회에서 개인정보 유출 문제와 관련한 총무성의 행정지도에 대한 대응으로 “네이버와 위탁 관계를 순차적으로 종료해 기술·운영 면에서의 자립을 추진하겠다”고 밝혔다. 이어&nbsp;“총무성 지도를 받고 모회사(A홀딩스)에 자본 변경을 요청했다”며“네이버와 소프트뱅크가 협의 중이라고 알고 있다”고 말했다. 또 라인야후가 모회사에 요청한 내용은 “소프트뱅크가 머저리티(majority·다수)를 취하는 형식으로의 변경이라는 것이 대전제”라며 “더 구체적인 내용은 모회사끼리 협상인만큼 우리가 밝히기 어렵다”고 했다. &nbsp; 현재 라인의 IT 인프라 관리는 네이버가 위탁받아 운영·관리하는 형태다. 이데자와 CEO의 발언은 이 위탁 관계를 순차적으로 해소해 라인의 운영·관리 등 기술적 조치를 모두 라인야후가 할 수 있도록 구조를 바꾸겠다는 의미다.&nbsp;이데자와 CEO는 여러 차례 ‘내제화’, ‘자립화’라는 표현을 사용하며 네이버와의 단절을 강조했다.&nbsp;논란이 되고 있는 ‘네이버와의 자본 관계 재검토’에 대해서는 현재 모회사인 네이버와 소프트뱅크 사이에 관련 협의가 이뤄지고 있다고 인정했다.&nbsp; &nbsp; 이날 ‘라인의 아버지’로 불리는 신중호 라인야후 최고프로덕트책임자(CPO)는 이사직에서 물러났다. 유일한 한국인 이사인 신 CPO가 빠지면서 라인야후는 사내이사 4명을 모두 일본인으로 채웠다. 사실상 라인야후에서 네이버의 존재감은 한층 더 옅어진 셈이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 일본 총무성은 지난해 11월 라인야후의 개인정보 약 51만 건이 유출된 사건에 대해 올해 두 차례 행정지도에 나섰다. 행정지도에는&nbsp;‘라인야후가 시스템 업무를 네이버에 과도하게 의존하고 있다’는 내용과 함께 네이버와의&nbsp;‘자본 관계 재검토’ 요구가 담겼다. 통상 정보 유출 사고에 정부가 해당 기업의 지분 변경까지 요구하는 건 전례 없는 일이다. 일본이 개인정보 유출 사고를 빌미로 라인의 경영권을 네이버와 지분을 절반씩 나눠 가진 일본 기업 소프트뱅크에 넘기려는 것 아니냐는 의혹이 나오는 배경이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 핵심은 AI데이터 &nbsp; 전문가들은 라인야후 사태 기저엔 AI 데이터 주권에 대한 일본의 불만이 잠재해 있다고 본다.&nbsp;라인은 일본 내 9700만 명 사용자를 보유한 ‘국민 메신저’. 이 메신저의 주인이 한국 기업이라는 사실은 일본 입장에선 ‘아킬레스건’이 될 수 밖에 없다. 현재 일본의 글로벌 디지털·AI 경쟁력은 한국보다 크게 뒤쳐져 있다. 지난해 스위스 국제경영개발원(IMD) 세계디지털경쟁력 평가에서는 32위(한국 6위), 매년 글로벌 AI 지수를 발표하는 영국 데이터 분석기업&nbsp;‘토터스 인텔리전스’ AI 지수 순위는 12위(한국 6위)에 그쳤다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; 더구나 메신저는 AI 개발의 핵심인 방대한 ‘언어 데이터’의 원천이다. 일본은 올해 1180억엔(약 1조400억원)을 투입해 독자적인 생성AI 개발에 나서는 등 의욕적으로 AI분야 투자에 나선 상황. 지난해 7월에는 소프트뱅크에 생성 AI 개발 보조금으로 53억엔(약 467억원)을 지원하기도 했다. 국내 한 ICT업계 관계자는&nbsp;“AI 개발서 일본보다 앞서 나간 네이버가&nbsp;‘소버린 AI’(AI 주권)을 강조하며 일본 정부와 소프트뱅크를 자극한 면도 있었을 것”이라고 말했다. &nbsp; 다만 이번 사태가 한·일 외교전으로 치닫는 건 일본도 경계하는 분위기다. 하야시 요시마사(林芳正) 관방장관은 지난 7일 기자회견에서&nbsp;“행정지도 내용은 (주식 매각 강요가 아닌) 안전 관리 강화와 보안 거버넌스 재검토 등의 조치를 요구한 것”이라고 강조했다. 라인야후 사태가 일본에 진출한 다른 해외 기업에 안 좋은 선례가 될 수 있다는 점도 일본으로서는 조심스럽다.&nbsp;이종호 과학기술정보통신부 장관은 8일 취임 2주년 기자간담회에서 “우리 기업이 해외 사업과 투자에서 부당한 대우를 받지 않도록 하는데 최우선 가치를 두고 대응할 예정”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버의 대응은 &nbsp; 네이버는 기존 입장을 유지하고 있다. 회사 측은 “신중호 CPO의 이사진 사임은 라인야후의 판단이고, 자본 변경 문제는 네이버의 중장기적 전략 관점에서 검토할 것”이라고 이날 밝혔다. 아직 대응방안이 확정되지 않았다는 의미다. &nbsp; 시장에선 네이버가 라인 야후의 지분을 일부 매각하는 방안이 거론된다. 안재민 NH투자증권 연구원은&nbsp;“일부 지분을 매각해 네이버가 라인야후 2대 주주로 내려올 경우 사업적 관계는 유지하면서 조 단위 현금을 확보해 자사주 매입이나 추가 인수합병(M&amp;A)을 추진할 수 있다”고 내다봤다. 이 경우 라인을 바탕으로 대만·태국 등 아시아 사업을&nbsp;확장하려는 네이버의 글로벌 사업 전략은 재조정이 불가피하다.&nbsp; &nbsp; 일본 정부의 ‘명분’으로 작용한 개인정보 유출 문제에 네이버가 더 전향적인 대책을 내놔 일본의 ‘지분 재검토’ 요구를 잠재우는 안도 거론된다. 하지만 업계에서는 ‘데이터 주권 확보’가 AI 시대의 세계적인 흐름임을 감안할 때 라인야후의 경영권을 가져오려는 일본의 기본 방향은 바뀌지 않을 것이라는 전망이 더 우세하다.&nbsp; 홍상지 기자 hongsam@joongnag.co.kr, 도쿄=이영희 특파원 misquick@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.08 18:38</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25247913" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이종호 장관 "AI 기본법 통과돼야 AI범죄 처벌 가능"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25247847</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25247847"/>
        <updated>2024-05-08T07:12:11.169Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247847" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/08/7e8dc950-1a22-49e0-828e-536948423a72.jpg/_ir_410x230_/" alt="이종호 장관 &quot;AI 기본법 통과돼야 AI범죄 처벌 가능&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247847" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
이종호 장관 "AI 기본법 통과돼야 AI범죄 처벌 가능"
</a>
</h2>
<p class="description">
이종호 과학기술정보통신부 장관이 “‘인공지능(AI) 기본법’이 통과돼야 딥보이스 같은 AI 악용 범죄에 대한 처벌 규정을 시행령에 담을 수 있다”며 21대 국회 회기 내 통과를 재차 촉구했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관이 8일 오전 세종특별자치시 정부세종청사 인근 식당에서 열린 '과학기술정보통신부 기자간담회'에서 기자들과 질의응답을 하고 있다. 과학기술정보통신부 이 장관은 8일 세종시에서 취임 2주년 기자간담회를 열고 “(AI 기본법 수정안에) 시민단체가 제기한 우려를 모두 해소했다”며 이같이 말했다. 이른바 ‘AI 기본법’으로 불리는 ‘인공지능 발전과 신뢰 기반 조성 등에 관한 법률’ 제정안은 국내 AI 산업 육성과 신뢰성 확보를 위한 조항을 담고 있는 법이다. 지난해 2월 국회 과학기술정보방송통신위원회(과방위) 법안 소위를 통과했지만 여야 갈등의 여파로 오는 21대 국회가 끝나는 이달 말 폐기될 위기에 처했다. 이 장관이 언급한 시민단체 우려 사항은 ‘우선 허용·사후규제’ 원칙으로, 수정안에선 해당 조항이 삭제됐다. &nbsp; 이 장관은 “저도 굉장히 정교하게 목소리를 흉내 내는 ‘딥보이스’에 두려움을 느낀다”며 “AI 산업 발전뿐 아니라 신뢰성 확보 조항까지 담긴 균형을 갖춘 법이라 국민에게 다가올 위험을 해소할 수 있다”고 말했다. &nbsp; 일본 정부가 라인야후에 한국 네이버와 자본 관계 등을 재검토하라는 행정지도를 내린 것과 관련해선 “우리 기업이 해외 사업과 투자에서 부당한 대우를 받지 않도록 하는데 최우선 가치를 두고 대응할 예정”이라고 밝혔다. 정부의 대응이 미진한 것 아니냐는 지적엔 “지난해 말부터 네이버와 소통하면서 협력하고 있었다”며 “네이버가 민감한 경영 판단을 해야 할 일인데, 정부가 갑자기 끼어들면 문제가 될 소지도 있어 진중하게 국가 이익을 위해 대응하고 있다”고 했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 이와 관련해 강도현 과기정통부 2차관도 “외교부를 비롯한 관계 부처와 매우 긴밀히 협의하는 과정”이라며 “(이 문제와 관련한) 과기정통부의 입장은 굉장히 강경하다고 다시 말씀드린다”고 강조했다. &nbsp; &nbsp; 최근 정부가 추진 중인 연구·개발(R&amp;D) 예비 타당성 조사(예타) 방식 개편에 대해서도 언급했다. 이 장관은 “기존 절차 대로면 R&amp;D 사업이 너무 지연돼 빨리 연구에 착수할 수 있도록 제도를 고쳐가고 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 이 장관은 지난 2년간 성과로 누리호와 다누리호 발사, 우주항공청 특별법 제정, 디지털 권리장전 제시 등을 꼽았다. &nbsp; &nbsp; 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.08 15:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25247847" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이젠 AI도 '가성비 전쟁'…언어모델 작게, 데이터센터 더 키운다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25247746</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25247746"/>
        <updated>2024-05-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247746" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/08/a5466873-97a7-4ff9-8a5e-c7a3db83ddb3.jpg/_ir_410x230_/" alt="이젠 AI도 '가성비 전쟁'…언어모델 작게, 데이터센터 더 키운다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247746" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
이젠 AI도 '가성비 전쟁'…언어모델 작게, 데이터센터 더 키운다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
데이터센터는 더 크게, 언어모델은 더 작게. AI(인공지능) 시대 빅테크와 국내 기업들의 경쟁이 ‘쩐의 전쟁’과 ‘효율 전쟁’ 투트랙으로 치열하게 벌어지고 있다.&nbsp;데이터센터를 증설하기 위해 대규모 투자를 하는 한편 소형 언어모델(SLM) 출시도 이어지고 있다.&nbsp; &nbsp; 7일 IT업계에 따르면&nbsp;마이크로소프트(MS)와 오픈AI 연합은 2028년까지 1000억달러(135조원)를 투입해 AI데이터센터를 짓는 프로젝트를 계획 중이다. 국내에선 LG유플러스가 지난달 30일 경기 파주에 초거대 인터넷 데이터센터(IDC)를 짓는다고 발표했다. 부지 면적은 축구장 9개 규모(약 7만3712㎡)로 국내 통신사 최대 규모다. LG유플러스 IDC 평촌메가센터 전경. 경기 파주에 짓는 IDC는 평촌메가센터의 4.2배 규모다. 사진 LG유플러스 이와 함께 전력과 자원 소모는 덜하지만 LLM(거대언어모델)만큼 똑똑한 SLM(소형언어모델)을 통한 ‘효율전쟁’도 한창이다. 지난달 25일 네이버는 초거대 AI ‘하이퍼클로바X’의 경량화 모델(HCX-DASH)을 출시했다. 학습 데이터가 영어로 구성된 AI보다 적은 비용으로, 더 빠르게 한국어를 처리할 수 있다는 게 네이버의 설명이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야&nbsp;&nbsp; &nbsp; AI 기술·서비스 개발을 위해선 대규모 데이터를 저장하고 처리할 수 있는 데이터센터가 중요하다. 하지만 물량 공세만으로 AI 시대 패권을 차지하긴 어렵다. 기술 개발 이후 서비스에 적용하는 단계로 갈수록 ‘가성비’가 중요해지기 때문. AI기업들이 인프라에 대한 대규모 투자와 함께 SLM 개발에도 힘을 쏟고 있는 이유다. 이성엽 고려대 기술경영대학원 교수는 “빅테크 기업들은 대규모 데이터센터에 막대한 금액을 투자하고, 국내외 여러 기업이 SLM 개발에 관심을 갖는 등 AI 경쟁이 투 트랙으로 진행되고 있다”면서 “도메인(산업)별 특화된 언어모델을 만들 때는 LLM 보다 SLM이 효율적”이라고 말했다.&nbsp; 신재민 기자 &nbsp;━&nbsp; ‘쩐의 전쟁’ 데이터센터 &nbsp; 국내에선 데이터센터 시장을 주도하는 통신사들이 신규 데이터센터를 건설하는 등 투자를 이어가고 있다. LG유플러스 이외에도 국내 가장 많은 데이터센터(14개)를 보유한 KT는 늘어나는 수요에 대응하기 위해 내년 개소를 목표로 서울 가산과 경북에 IDC를 짓고 있다. 지난 2일 KT클라우드 최지웅 대표는&nbsp;‘kT 클라우드 서밋 2024’에서&nbsp;“IDC 사업을 확장하는 것이 목표”라며 “AI 기반 관리 시스템을 만들어 효율적으로 데이터센터를 운영할 예정”이라고 밝혔다. &nbsp; 데이터센터 이미지. 게티이미지 SK텔레콤은 AI 학습과 추론에 필수적인 GPU(그래픽처리장치) 서버를 제공하는 AI 특화 데이터센터(AIDC) 시장을 공략하고 있다. 지난 2월 글로벌 서버 제조 기업 수퍼마이크로와 AIDC 사업을 위한 양해각서(MOU)를 맺었다. 향후 수퍼마이크로는 SKT의 AIDC에 서버를 공급할 예정이다. 또 GPU의 안정적 확보를 위해 GPU 클라우드 기업 람다에 투자했다. 투자액수, 지분율은 공개하지 않았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘효율전쟁’ SLM &nbsp; &nbsp; SLM을 통한 효율전쟁도 계속되고 있다. SLM은 고품질 데이터학습과 파인튜닝(미세조정)을 통해 기존 LLM과 유사한 성능을 내지만, 운영 비용은 적게 든다는 장점이 있다. AI를 휴대폰, 노트북 등에 적용하는 ‘온디바이스 AI’ 기술을 구현하기 위해 필수적이다. 지난 3월 구글은 디바이스 시장 공략을 위해 제미나이의 경량 모델인 ‘젬마’를 출시했고, 지난달 MS는 경량 AI 모델 ‘파이-3 미니’를 내놓았다. 애플은 온디바이스AI에 최적화된 오픈소스 SLM ‘오픈ELM’과 관련한 논문을 공개하면서 AI 아이폰, AI 맥북에 대한 기대감을 키웠다. 국내에선 AI 기업 업스테이지가 SLM ‘솔라’를, 크라우드웍스는 SLM ‘웍스원’을 활용해 사업을 확장하고 있다. &nbsp; [일러스트=김지윤] &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp;&nbsp; &nbsp; ‘쩐과 효율’을 추구하는 AI&nbsp;투트랙 전쟁은 앞으로도 한동안 계속될 것으로 보인다. 데이터센터에너지효율협회에 따르면 국내 상업용 데이터센터는 지난해 40개에서 2027년 74개까지 늘어날 전망이다. 시장조사기관 벨류에이츠리포트는 SLM 시장 규모가 2022년 51억8000만달러(7조473억원)에서 2029년 171억8000만달러(23조8319억원)에 이를 것으로 예상했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.08 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25247746" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 흔들리는 ‘검색의 제왕’ 구글…점유율 하락에 경쟁자 등장까지]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25247347</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25247347"/>
        <updated>2024-05-06T08:12:38.600Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247347" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/06/31ef4f50-e777-4165-8320-3276617b7dff.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 흔들리는 ‘검색의 제왕’ 구글…점유율 하락에 경쟁자 등장까지">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247347" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] 흔들리는 ‘검색의 제왕’ 구글…점유율 하락에 경쟁자 등장까지
</a>
</h2>
<p class="description">
‘검색의 제왕’ 구글의 앞날에 먹구름이 드리워졌다. 시장 점유율이 내리막길을 걷는데다, 인공지능(AI) 기술을 앞세워 인터넷 검색 사업을 위협할 경쟁자도 연일 등장하고 있어서다. 로이터=연합뉴스 ‘검색의 제왕’ 구글의 앞날에 먹구름이 끼고 있다. 검색 엔진 시장 점유율은 내리막길을 걷는 데다, 인공지능(AI) 기술과 검색 기술을 결합한 경쟁자까지 등장했다. 이에 더해 1심선고를 앞둔 미국 정부와의 검색엔진 시장 반독점법 위반 소송에서 법원이 정부의 손을 들어줄 경우 향후 구글이 공들이는 AI 사업에 적잖은 타격이 불가피할 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 6일 웹 트래픽 분석 사이트 스탯카운터(StatCounter)에 따르면, 지난달 구글의 글로벌 검색엔진 시장 점유율은 90.91%. 2018년 8월(90.91%) 이후 약 5년 9개월 만에 최저치를 기록했다. 같은 기간 마이크로소프트(MS)의 검색엔진 빙(Bing)의 점유율은 3.18%에서 3.64%로 0.46%포인트 소폭 상승했고, 야후는 1.33%포인트(2.46%→1.13%) 하락했다. 국내 기업인 네이버의 검색엔진 점유율은 0.15%에서 0.31%로 상승했다.&nbsp; &nbsp; 김주원 기자 &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 구글 검색엔진의 글로벌 점유율은 여전히 90%대로 압도적이지만, 앞으로의 경쟁 환경이 녹록지 않다. AI와 검색 기술을 결합한 서비스를 앞세워 검색 엔진 시장의 점유율을 탈환하려는 경쟁자가 생겨나고 있기 때문이다. 최근 시장의 주목을 받는 업체는 2022년 설립된 미국의 AI 검색 스타트업 ‘퍼플렉시티 AI’. 이용자의 질문에 알맞은 검색 결과를 조합해 요약해주고, 추가 질문에도 정확하게 답해주는 AI 기술을 개발해 인지도를 얻고 있다. 지난 1월 반도체 기업 엔비디아, 제프 베조스 아마존 창업자 등을 포함한 투자자로부터 7360만 달러(약 1002억원) 규모의 시리즈 B 투자를 받았고, 3개월 후인 지난달에는 6270만 달러(약 853억원)의 추가 투자를 유치하며 ‘유니콘(기업가치 10억 달러 이상 비상장사)’ 대열에 합류했다. &nbsp; 오픈AI와 MS 등 주요 빅테크도 AI와 검색 기술을 결합한 서비스 개발에 속도를 내며 구글을 위협하고 있다. IT 전문매체 디인포메이션은 지난 2월 오픈AI가 MS 검색엔진 빙과 AI 기술을 결합한 검색 서비스 개발에 나서고 있다고 내부 소식통을 인용해 보도했다. MS는 지난해 1월 오픈AI에 100억 달러(약 13조6200억원)를 투자했고, 지분 49%를 보유한 최대주주다. 이 매체는 “오픈AI가 검색 서비스를 출시하게 되면, 이용자와 대화하는 AI 기술을 놓고 싸우는 구글과의 경쟁 구도가 더욱 심화할 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 인터넷 검색 서비스로 얻는 광고 수익은 국내외 대형 플랫폼 기업의 핵심 매출 통로다. 검색 서비스의 경쟁력이 약화할 경우 기업 전체의 매출 악화로 이어질 가능성이 크다. 구글의 검색·광고 부문 매출은 모회사 알파벳 전체 매출(3074억달러)의 절반이 넘는 57%(1750억 달러)를 기록했다. 지난 4일 기준 국내 검색시장의 57%를 차지한 네이버(인터넷트렌드 집계)도 지난해 전체 매출(9조6700억원) 중 최대 비중인 37%가 검색 광고 서비스를 포함한 ‘서치 플랫폼’ 부문(3조5980억원)에서 나왔다. 김주원 기자 설상가상으로 구글은 미 정부와 검색엔진 서비스를 둘러싼 반독점 소송 선고도 앞두고 있다. 지난 4일(현지시간) 최종변론을 마쳤고, 늦어도 수개월 안에는 1심 선고가 내려질 가능성이 높다. 구글이 검색엔진 시장을 불법 독점하고 있다는 판결이 내려지면, 최악의 경우 검색 사업을 분할하거나 일부 서비스를 매각해야 할 수도 있다고 업계는 전망한다. 경쟁사와의 AI 검색 시장 경쟁이 격화하는 가운데, 미 정부와의 반독점 소송까지 패소할 경우 AI 서비스 등 미래 핵심 사업이 줄줄이 매출 감소의 악영향을 받게 된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 한편 AI 기술 발전으로 기존 검색엔진 시장 전체가 축소될 것이란 전망도 나온다. 글로벌 IT 컨설팅 업체 가트너는 오는 2026년까지 생성AI 기술 등장에 따라 온라인 검색엔진 사용횟수가 현재 수준 대비 25% 감소할 수 있다고 지난 2월 전망했다. 앨런 앤틴 가트너 부사장은 “생성AI 솔루션은 점점 기존 검색엔진의 대체재가 되고 있다”며 “생성AI 기술이 확산할수록 기업들이 (기존 검색엔진 대신) 또 다른 마케팅 통로 전략을 고려할 수밖에 없다”고 분석했다. 같이 읽으면 좋은 기사 [팩플] '세기의 재판'서 드러난 구글·애플의 27조 거래 미국 법무부가 칼 겨눴다…‘검색 제왕’ 구글이 위험하다윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.06 16:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25247347" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MZ세대가 꼽은 한국 대표 AI 기업은? 삼성·SKT·네이버 순]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25247317</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25247317"/>
        <updated>2024-05-06T06:13:51.495Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247317" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/06/8b3b5b29-a5c2-480e-9800-0e8cdfd16008.jpg/_ir_410x230_/" alt="MZ세대가 꼽은 한국 대표 AI 기업은? 삼성·SKT·네이버 순">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247317" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
MZ세대가 꼽은 한국 대표 AI 기업은? 삼성·SKT·네이버 순
</a>
</h2>
<p class="description">
MZ세대가 생각하는 국내 대표 인공지능(AI) 기업 상위 3곳으로 삼성전자, SK텔레콤, 네이버가 꼽혔다. 커리어 플랫폼 잡플래닛은 1980년대~2000년대 출생한 이른바 ‘MZ세대’ 947명에게 국내 대표 AI 기업을 물어본 결과 이같이 집계됐다고 6일 밝혔다.&nbsp; 잡플래닛 제공 &nbsp; 이번 조사에 따르면 응답자들은 국내 대표 AI 기업 1위로 삼성전자, 2위 SK텔레콤, 3위 네이버를 꼽았다. 카카오와 현대자동차, LG전자가 뒤를 이었고, 두산로보틱스, KT, 포스코, 한화시스템 등이 10위 안에 이름을 올렸다. 각 비즈니스에서 AI 기술 개발과 서비스 응용에 발 벗고 나선 기업들이 두루 선정됐다.&nbsp;‘AI에 관심이 있나요’라는 질문에 대해 응답자 중 70.7%가 ‘관심이 많은 편’이라 답했고, ‘관심 없다’는 비율은 0.4%에 불과했다. &nbsp; 잡플래닛 김지예 이사는 “모든 기업이 AI 기술에 사활을 걸고 있다 보니 10위까지 모두 대기업이 꼽힌 것으로 보인다”며 “상위권 순위의 기업들은 기술 성장과 확장을 보이며 세계 시장 경쟁력을 키워가고 있어 주목해야 할 기업들”이라고 설명했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.06 14:43</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25247317" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["AI법 없어 데이터 활용 포기"…속타는 기업, 최대의 적은 국회 [표류하는 AI 헌법]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25247270</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25247270"/>
        <updated>2024-05-06T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247270" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/06/cbf6dbe7-7520-4277-917a-844e0dc6ae22.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;AI법 없어 데이터 활용 포기&quot;…속타는 기업, 최대의 적은 국회 [표류하는 AI 헌법]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247270" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
"AI법 없어 데이터 활용 포기"…속타는 기업, 최대의 적은 국회 [표류하는 AI 헌법]
</a>
</h2>
<p class="description">
#1.국내 한 거대언어모델(LLM) 개발사는 사내에 쌓이고 있는 타깃 광고(고객 맞춤형 광고) 데이터나 사용자 로그(활동 기록) 데이터를 AI 모델에 학습시키려다 포기했다. 어느 수준까지 데이터 활용이 가능한지 규정한 법이 없어서다. 글로벌 빅테크들이 인공지능(AI) 성능 개선을 위해 사활을 걸고 외부 데이터 확보 전쟁을 벌이는 가운데 자기 곳간에 쌓이고 있는 데이터마저 활용 못하고 있는 셈이다. 회사 관계자는 “향후 법이 생긴 뒤 문제가 되는 데이터를 AI모델에서 골라내려면 더 많은 시간과 노력이 필요하다”며 “차라리 지금은 손 놓고 있는 게 낫다”고 말했다. &nbsp; #2. 국내 한 생성 AI 스타트업은 올해 예상치 못한 비용 증가에 난감한 상황이다. 정부 지원 그래픽처리장치(GPU) 서버 용량이 절반으로 줄어서다. 정부 연구개발(R&amp;D) 예산이 2022년 325억원에서 올해 130억원으로 크게 줄어든 여파다. 이 회사 대표는 “예상치 못한 서버 비용만 월 1000만원씩 더 들어가게 됐다”며 “AI 인프라 관련 정부 정책 지원 사업 규모가 커지고 예측 가능성이 높아지려면 AI 관련 법제화가 필요하다”고 말했다. &nbsp; 국내 AI기업들이 AI규제 ‘시계제로’의 어려움을 호소하고 있다. 최소한 무엇을 할 수 있고, 무엇을 할 수 없는지를 담은 가이드라인이 나와야 글로벌 빅테크를 따라잡기 위한 혁신적 시도를 할 수 있는데 국회가 AI 산업 ‘헌법’ 역할을 할 법안 처리에 손을 놓고 있어서다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 장기표류 AI기본법&nbsp; &nbsp; 이른바 ‘AI기본법’으로 불리는 ‘인공지능 발전과 신뢰 기반 조성 등에 관한 법률’ 제정안은 현재 여야 갈등 여파로 폐기될 위험에 처했다. 2021년 7월 이후 여야 의원들이 발의한 7건의 AI 관련 법안이 병합된 이 법안은 지난해 2월 국회 과학기술정보방송통신위원회(과방위) 법안 소위를 통과했다. 하지만 그 뒤로 1년 넘게 감감무소식이다. 여야 의원 모두 입법에 공감하는 비쟁점 법안이지만, 방송법 등을 둘러싼 여야 갈등에 뒷전으로 밀렸다.&nbsp;규제 자체가 없는 ‘불확실성’이 산업 성장을 가로막고 있다는 평가가 나오는 이유다. &nbsp; 정부와 AI 업계는 이번 국회 통과를 바라고 있지만 전망은 밝지 않다. 지난 달 22대 총선에서 여당 소속 과방위원 7명 모두가 불출마 또는 낙선하면서 과방위 전체회의 개최가 불투명한 상황이어서다. 회기 안에 처리하지 못하면 법안은 자동 폐기된다. 관련 사정에 정통한 법조계 한 관계자는 “여야는 물론 과기정통부 등 정부 부처 의견이 모두 취합된 수정안까지 만들어져 있다”며 “양당 간사만 합의하면 21대 회기 안에도 곧바로 통과될 수 있는 법안”이라고 말했다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; "치고 나갈 기회인데"…속만 끓이는 기업들 &nbsp; 현재 국회에서 계류 중인 AI기본법안은 산업 진흥 및 육성에 무게 중심을 두고 있다. AI를 안전하게 개발하고 사용해야 한다는 조항도 들어가 있다. 하지만, 이를 어겼을 때 처벌하는 조항은 없어 자율규제적 성격이 강하다. 전문가들은 이 법안 14조 ‘인공지능 도입‧활용 지원’을 주목하고 있다.&nbsp;AI 기술 개발 기업 뿐 아니라 AI를 기존 산업에 도입하려는 기업을 지원하는 내용을 담고 있어서다. 전체적인 AI 시장을 키우는 효과가 클 것이라는 판단이다. 김형준 한국지능정보사회진흥원(NIA) 지능화법제도센터장은 “향후 중소기업 등이 AI를 도입하려고 할 때 과기정통부가 이들을 지원할 수 있는 법적 근거가 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 그러나 법안이 장기 표류하면서 AI기업들은 국회만 바라보고 있다. 한 AI 스타트업 대표는 “법이 나온 뒤 지금까지 하던 걸 새로 엎어야 할 상황을 우려해 모두 소극적으로 움직이고 있다”며 “잘못하다간 소송 가능성도 있기 때문에 적극적으로 고객사에 AI 도입을 제안하기도 어렵다”고 말했다. 배경훈 초거대 AI추진협의회장(LG AI연구원장)은 “AI기술이 급속도로 발전·확산하면서 한국뿐 아니라 대부분 국가도 불확실성에 따른 혼란에 빠져 있다”며 “AI기본법을 빠르게 수립한 뒤 보완하고 발전해 나가는 것이 향후 국가경쟁력에 큰 차이를 만들어 낼 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; '우선허용·사후규제’ 원칙 빠진 수정안도 논란&nbsp; &nbsp; 산업 진흥에 무게를 뒀던 법안 성격이 수정안에서 후퇴한 점도 문제다. 중앙일보가 입수한 수정안에는 원안에 있던 ‘우선허용·사후규제’ 원칙 조항이 삭제됐다. ‘국민 생명과 안전에 위해되는 고위험 영역 AI를 제외한 모든 영역에서 자유롭게 AI와 관련한 연구나 서비스 출시를 허용해야 한다’는 내용이었다. 원안에 이 원칙을 담은 건 AI 기술 발전을 법과 제도가 따라가지 못해 경쟁력이 뒤처질 수 있다는 IT업계 의견이 반영됐기 때문이다. 하지만 시민단체와 국가인권위원회 등에서 AI가 불러올 위험을 통제할 수단이 없다며 반발했다. AI 경쟁력 확보를 위해 해당 조항을 고수하던 과기정통부도 조속한 입법을 위해 입장을 바꿨다. &nbsp; 이를 두고 AI업계 일각에선 진흥법이 자칫 규제로 돌변하는 것 아니냐는 우려도 나온다. 하정우 네이버 퓨처AI센터장은 “법안의 핵심 철학이 빠지게 되는 것”이라며 “‘우선허용·사후규제’라는 선언적 방향이 사라지면 법 통과 이후 정부 시행령 등에서 언제든 규제로 돌변할 수 있다”고 말했다. 임정근 BHSN 대표는 “모든 걸 풀자는 게 아니라 큰 위험이 아니면 되도록 시도해보자는 취지”라며 “AI에 대한 기술 발전과 적용 방식, 이에 따른 문제점이 명확히 파악되지 않은 상태에서 막연히 터미네이터에서 인류를 멸망시킨 AI 스카이넷을 상상하며 이도 저도 안 된다는 것 같아 우려스럽다”고 말했다. &nbsp; 다만 해당 조항이 선언적 의미라 큰 의미를 둘 필요 없다는 반론도 있다. 최경진 가천대 법학과 교수는&nbsp;“혁신을 해도 안전성을 확보할 수 있는 테두리가 필요하다”고 말했다. 엄열 과기정통부 인공지능기반정책관은 “AI 산업 진흥 측면만 지나치게 강조됐다는 지적이 있어 신뢰성 있는 AI 측면을 균형 있게 반영하기 위해 삭제한 것"이라고 설명했다. &nbsp; 수정안에는 또 원안에 없던 생성 AI 표시 의무가 추가됐다. 이는 생성 AI를 이용해 제작된 제품과 서비스에 워터마크 등으로 해당 사실을 표기해야 하는 의무다. 원안에는 과기정통부 장관이 고위험 AI에 대한 신뢰성 확보 조치를 구체화하고 이를 AI위원회의 심의·의결을 거쳐 고시하도록 했는데 이 부분도 삭제됐다. 박경민 기자 강광우‧권유진‧김남영 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.06 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25247270" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한국 미적대는 사이...美·EU·日은 법으로 자국 기업 지원 [표류하는 AI 헌법]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25247276</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25247276"/>
        <updated>2024-05-06T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247276" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/06/a39db5a4-14e5-4914-8491-f2f58ecfe437.jpg/_ir_410x230_/" alt="한국 미적대는 사이...美·EU·日은 법으로 자국 기업 지원 [표류하는 AI 헌법]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25247276" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
한국 미적대는 사이...美·EU·日은 법으로 자국 기업 지원 [표류하는 AI 헌법]
</a>
</h2>
<p class="description">
국내에서 ‘인공지능(AI)기본법’ 통과가 미뤄지는 사이 세계 각국은 규제 주도권을 두고 치열한 경쟁을 벌이고 있다. 각 국가별 규제가 AI의 무분별한 활용을 막기도 하지만, 자국에 유리한 경쟁 환경을 만드는 역할도 할 수 있을 거라는 판단에서다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 규제부터 시작한 EU &nbsp; 지난 3월 유럽의회는 ‘EU AI 법(AI Act)’을 통과시켰다. 미‧중이 주도하고 있는 글로벌 AI 산업에서 빅테크를 견제하고 역내 기업을 보호하려는 의지가 깔려있다. 미국의 마이크로소프트(MS)‧구글, 중국 알리바바 같은 빅테크 AI 기업이 유럽에는 없다. 이 법 113개 조항 중 7개는 혁신 기업 지원 조치에 관한 내용이고 나머지는 규제 및 감시와 관련돼 있다. &nbsp;&nbsp; EU AI법의 가장 큰 특징은 유럽 내 쓰이는 AI 시스템 위험도를 4단계(허용 불가능한 위험, 고위험, 제한적 위험, 최소 위험)로 분류하고, 이에 따른 의무 사항을 각각 규정하고 있다는 점이다. 최소 위험으로 분류되면 별도 규제가 없다. 반면 빅테크들이 만든 거대언어모델(LLM)과 같은 ‘범용 AI 모델’에 대해서는 엄격한 잣대를 들이밀고 있다. EU AI법 53조는 범용 AI 모델 제공자에게 AI 모델 학습에 사용한 데이터에 대한 상세 내용을 공개하도록 했다. 최경진 가천대 법학과 교수(한국인공지능법학회장)는 “국내에서도 위험성에 따라 AI 기술에 차등 접근할 필요가 있다”면서도 “다만 어떤 AI가 얼마나 위험한지 아직은 정확히 분류하기 어렵기 때문에 시간을 갖고 논의할 필요가 있다”고 말했다. 김주원 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 지원 근거부터 마련한 미국 &nbsp; 미국은 2020년 일찌감치 ‘국가 AI 이니셔티브’ 법을 제정하고 AI 산업을 지원할 수 있는 법적 근거를 마련했다. 2022년에만 AI 분야에 17억달러(약 2조3100억원)를 투입했다. 진흥에 초점을 두던 미국은 지난해 생성 AI 열풍 이후 부작용을 지적하는 목소리가 커지자 재빨리 규제안도 만들었다.&nbsp;지난해 10월 바이든 행정부는 AI를 규제하는 첫 행정명령을 내렸다. 안전에 위협을 가할 수 있는 AI 모델 개발사는 정부가 검증한 전문가 팀의 안전 평가를 받아 결과를 정부에 고지해야 한다. 특히 미국 기업의 AI 기술을 이용하는 외국인(기업)도 적용대상에 포함해 국경 너머까지 영향력을 행사하는 게 특징이다.&nbsp; &nbsp; 그동안 AI 개발을 기업 자율에 맡겨왔던 일본도 이달 열리는 ‘AI 전략회의’에서 법적 규제를 제안할 계획이다. 니혼게이자이 신문은 “방침 전환에 대해 일본 정부 내에 신중론도 있다”면서도 “그럼에도 법 규제를 논의하는 것은 일본만 규제 강화에서 뒤떨어지면 사회적 리스크가 커질 수 있기 때문”이라고 보도했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국은 주도권 경쟁 &nbsp; 반면 국내 기업들은 이중고를 겪고 있다. 사업 예측가능성에 도움이 될 ‘AI기본법’ 도입은 국회에서&nbsp;기약 없이 미뤄지고 있는데 한쪽에선 부처 간 주도권 경쟁이 벌어지고 있어서다. 과학기술정보통신부가 ‘인공지능 발전과 신뢰 기반 조성 등에 관한 법률’(AI기본법) 제정을 추진하는 가운데&nbsp;방송통신위원회는 지난 3월 업무계획 브리핑에서 연말까지 ‘AI 서비스 이용자 보호에 관한 법률(가칭)’을 만들겠다고 발표했다. 개인정보위원회도 지난 2월 업무계획을 통해 올해 내에 AI 원칙과 기준을 구체화한 ‘6대 가이드라인’을 마련하겠다고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 업계&nbsp;“국가 AI 산업 컨트롤타워 필요” &nbsp; 정부 부처별로 규제를 내놓자 업계에선 “AI 기본법을 토대로 국가 전체의 AI 전략을 컨트롤 할 수 있는 기구가 필요하다”는 목소리가 나온다. 일관된 AI 정책을 추진하기 위해 종합적인 조율을 하는 기구가 필요하다는 것. 하정우 네이버 퓨처AI센터장은 “각 부처 이해에 따라 법을 만드니 전쟁터와 같은 생성 AI 시장에서 매일 싸우고 있는 기업들 혼란이 가중된다”며 “국가 전체 AI 전략을 세우고 부처 간 조율을 하는 역할이 필요하다”고 했다. 권유진‧강광우‧김남영 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.06 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25247276" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 실적 선방하고도 못 웃는 네이버…"라인야후 입장 정리 중"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25246954</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25246954"/>
        <updated>2024-05-03T09:10:43.495Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246954" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/03/6d6d2bcd-c546-4391-92ab-9a039af3a5ee.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 실적 선방하고도 못 웃는 네이버…&quot;라인야후 입장 정리 중&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246954" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
[팩플] 실적 선방하고도 못 웃는 네이버…"라인야후 입장 정리 중"
</a>
</h2>
<p class="description">
경기 성남시 분당구 네이버 본사의 모습. 뉴스1 &nbsp; 라인야후를 두고 일본 정부의 ‘탈 네이버’ 압박이 계속되는 가운데 네이버가 “우리의 사업 전략에 기반해 결정할 문제”라는 입장을 처음으로 내놨다. 네이버의 글로벌 전략에서 라인이 중요한 역할을 하는 만큼 어떤 결정을 내릴지 관심이 모인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 3일 네이버는 올 1분기 매출 2조5261억원, 영업이익은 4393억원을 기록했다고 밝혔다. 각각 전년 동기 대비 10.8%, 32.9% 증가한 수치다. 부문별 매출은 서치플랫폼(광고사업) 9054억원, 커머스 7034억원, 핀테크 3539억원, 콘텐트 4463억원, 클라우드 1170억원 순이다. 특히 클라우드 사업 부문은 전년 동기 대비 25.5% 성장했다. 하이퍼클로바X를 바탕으로 한 생성 AI 솔루션이 매출을 내면서다. 최수연 네이버 대표는 이날 열린 실적발표 컨퍼런스콜에서 “기업들이 하이퍼클로바X로 특화 모델이나 AI 서비스를 구축하는 사례가 빠르게 늘고 있다”고 말했다. &nbsp; 1분기 실적은 선방했지만 네이버가 당면한 현실은 녹록지 못하다. 현재 일본 정부는 네이버에 사실상 ‘라인야후 경영권에서 손을 떼라’고 압박하고 있는 상황이다. 이날 컨퍼런스콜에서 라인야후 관련 질문이 나오자 최 대표는 “(외국 회사의) 자본 지배력을 줄일 것을 요구하는 (일본 정부의) 행정 지도 자체가 굉장히 이례적”이라고 평가했다. 이와 관련해 “정부 당국과 협조하고 있다”고도 덧붙였다. &nbsp; AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 라인 빠진 네이버의 글로벌, 괜찮나 &nbsp; 네이버는 일본 정부의 행정 지도가 향후 매출에도 일부 영향을 미칠 것으로 보고 있다. 일본 총무성이 정보 유출 건으로 조사를 받고 있는 라인야후에 “네이버에 대한 업무 위탁을 재검토하라”고 요구한 만큼 라인은 네이버와의 시스템 분리를 내후년까지 완료할 계획이다. 최 대표는 “라인야후와는 아직 긴밀한 사업적 협력이 이뤄지진 않은 상황”이라며 “기술적 파트너로서 제공했던 인프라는 일본 정부의 행정 지도로 라인야후가 자체적으로 구축할 예정이라 (네이버의) 인프라 매출 정도의 변화가 있을 것”이라고 말했다. 네이버가 라인야후 논란과 관련해 공개적으로 언급한 것은 이번이 처음이다. &nbsp; 라인야후 사태는 일본을 발판으로 아시아 시장에 진출해온 네이버의 글로벌 전략에도 영향을 미칠 수 있다. 라인 메신저의 일본 내 월간활성이용자수(MAU)는 9600만 명에 달한다. 뿐만 아니라 태국과 대만, 인도네시아 등에서도 라인은 대규모 사용자를 보유하고 있다. 네이버가 라인야후의 경영권을 잃게 되면, 라인을 토대로 현지에서 핀테크·이커머스 등 사업을 확장하려 했던 사업 전략에 차질이 생길 수밖에 없다. 네이버도 라인야후 지분 매각 문제는 네이버의 글로벌 사업 전략에 비춰 결정할 문제라는 입장이다. 최 대표는 “총무성의 행정지도를 따를지 말지를 결정할 문제가 아니다. (네이버의) 중장기적 사업 전략에 기반해서 결정할 문제로, 아직 입장이 정리되지 않았다”고 말했다. &nbsp; 이날 일본 닛케이신문은 “소프트뱅크와 네이버의 입장 차이가 여전히 크다”고 보도했다. 네이버와 일본 소프트뱅크는 라인야후 대주주인 A홀딩스 주식을 50%씩 보유하고 있다. A홀딩스가 라인야후 주식을 65% 보유하고 있기 때문에, 네이버가 보유하고 있는 라인야후의 가치는 약 7조8000억원(라인야후 주식 33% 기준) 정도 된다. 단순 계산으로도 소프트뱅크가 네이버로부터 10%의 주식을 추가 매입한다면 그 금액은 약 2000억 엔(1조 7800억원)에 달한다. 여기에 프리미엄이 더 붙을 수 있어, 소프트뱅크로서도 부담이 큰 것. 닛케이는 “일본 총무성이 그리는 ‘탈 네이버’는 불투명한 상황”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 네이버는 조만간 정부에 입장을 공유할 예정이다. 일본 언론에 따르면 오는 8일에는 라인야후의 기자회견이 있고, 9일엔 소프트뱅크 실적 발표가 있어 두 기업들은 이때 관련 입장을 표명할 것으로 보인다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.03 17:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25246954" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['노가다' 안해도 된다…한마디로 천재 직장인 되는 법]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25246833</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25246833"/>
        <updated>2024-05-03T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246833" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/03/728ce697-ec2c-45ed-9074-605f15d91a87.jpg/_ir_410x230_/" alt="'노가다' 안해도 된다…한마디로 천재 직장인 되는 법">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246833" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
'노가다' 안해도 된다…한마디로 천재 직장인 되는 법
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플 - AI로 생산성 높이기&nbsp;「 챗GPT, 제미나이, 라마… 낯선 인공지능(AI) 모델들이 하루가 멀다 하고 쏟아지는데, 정작 매일 출근하는 직장인들의 생활은 뭐가 달라졌는지 잘 느껴지지 않습니다.&nbsp;IT 얼리어답터들이야 일찌감치 썼을지 몰라도, 그렇지 않은 사무직들에겐 먼 얘기였죠. 그런데 이제 사무직들도 체감할만한 변화가 오고 있습니다. 마이크로소프트(MS), 구글 등이 비싼 돈 들여 만든 AI 모델을 오피스 도구에 고스란히 녹여내면서죠. &nbsp; ‘The JoongAng Plus(더중앙플러스)’는 지혜롭고 지적인 독자들을 위해 중앙일보의 역량을 모아 마련한 지식 구독 서비스입니다. 오늘의 ‘추천!더중플’은&nbsp;‘AI로 일 잘하기’ 입니다.&nbsp;혁신 기술 산업과 비즈니스의 미래를 조망하고 있는 팩플 오리지널과 퍼스널 시리즈 (https://www.joongang.co.kr/plus/series/102)에서 오피스 도구에 결합된 생성 AI를 적극 이용해&nbsp;‘일잘러’로 거듭나는 법을 담았습니다.&nbsp;더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. &nbsp; 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; ①전 세계 사무직 홀린다…오피스 AI 전쟁 &nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; 워드, 파워포인트(PPT) 등을 쓸 수 있는 마이크로소프트(MS)의 ‘코파일럿(Copilot) 포 MS 365’ 한국어 버전이 지난달 30일 출시됐습니다. 챗GPT 안 써본 사무직은 있어도, 워드·엑셀 안 써본 사무직은 없죠. 코파일럿 포 MS 365에서는 일상 자연어로 명령하면 AI가 데이터 분석, PPT 작성 등의 업무를 도와줍니다. &nbsp; 여기에 맞서는 구글도&nbsp;동영상 제작 도구 ‘구글 비즈(Google Vids)’를 공개하며 오피스 시장 석권을 노리고 있습니다.&nbsp;업무용 메일(지메일)을 가져와서 문서에 그대로 삽입할 수 있는 생태계도 만들었다는데요. 구글이 그리는 빅픽처는 뭔지, 여기에 맞서는 한컴, 폴라리스오피스와 같은 국내 소프트웨어 기업들의 무기는 무엇인지. 그래서 결국 사무직의 미래는 어떻게 되는건지, 팩플 오리지널에서 확인하실 수 있습니다. &nbsp; ▶더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 뭐하러 ‘PPT 노가다’ 합니까, “만들어줘” 한마디면 되는데 https://www.joongang.co.kr/article/25242664 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ②블로그용 섬네일부터 나만의 일러스트까지…이미지 AI 완전 정복&nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; ‘손재주’의 영역이었던 디자인도 AI가 해 줍니다. 인간은 ‘그려줘(draw)’라고 타이핑만&nbsp;하면 됩니다. 멋진 디자인을 뽑아내는 데 필요한 건 그림 그리는 재능보다 프롬프트(AI한테 일을 시키기 위해 입력하는 텍스트나 음성지시)를 정교하게 잘 만드는 능력이 더 중요해지는 세상이 올 수도 있습니다. &nbsp; 가볍게 공짜로 이미지 AI를 즐기고 싶다면&nbsp;구글의 ‘제미나이’와 MS의 ‘코파일럿 디자이너’를 써보실 수 있습니다. 취미로 하는 블로그나 인스타그램 등에 쓸만 합니다. 혹시 나온 그림을 수정하고 싶다면, 달리나 미드저니 모두 키보드나 마우스로 수정이 가능합니다. 이런걸&nbsp;‘인페인팅’이라고 부르는데요.&nbsp;초보를 위한 가이드 부터 인페인팅 고급 팁까지, 팩플 퍼스널에서 확인하실 수 있습니다. &nbsp; ▶더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. ‘똥손’도 1분 만에 디자이너…작품 만드는 챗GPT 활용법&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25245111&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ③보고서 분석부터 커스텀 AI 챗봇까지…챗GPT 실전 완전정복&nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; ‘튜닝의 끝은 순정’이라는 말을 아시나요. 챗GPT로 생성 AI 열풍이 시작된 지 햇수로 2년 째, 매일 챗GPT와 비슷한 AI 모델·서비스가 쏟아져 나오고 있지만, 이용자 선택은 돌고돌아 챗GPT인 듯 보입니다. 챗GPT의&nbsp;월간 이용자 수는 약 1억8000만 명(지난해 8월 기준)에 달합니다.&nbsp;HR기업 인크루트가 지난 1월 직장인 667명을 대상으로 설문조사한 결과&nbsp;가장 많이 써 본 AI가 챗GPT이기도 했고요. &nbsp; 처음에 나왔을 때 신기해서 몇 번 우스꽝스런 질문을 던져보곤 챗GPT를 기억 저 편에 고이 묻어뒀던 분들께, 이번 팩플 퍼스널 시리즈를 추천드립니다. 십 페이지 PDF 파일, 수천 줄의 엑셀 파일도 챗GPT가 분석해 줄 수 있다고 합니다. 나만을 위한 맞춤형 AI 챗봇도 이번 퍼스널을 보면서 차근차근 따라오시면 금방 만들 수 있습니다.&nbsp; &nbsp; ▶더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. ‘애인’ 빼고 다 만들어준다, 챗GPT 100% 활용하는 법 https://www.joongang.co.kr/article/25236876 &nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플 - AI로 생산성 높이기&nbsp;「 오늘의 더중플 추천 기사 모음입니다. 네이버 뉴스페이지에서는 하이퍼링크가 작동하지 않습니다. 더 자세히 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으시면 됩니다. &nbsp; 뭐하러 ‘PPT 노가다’ 합니까, “만들어줘” 한마디면 되는데 https://www.joongang.co.kr/article/25242664 &nbsp; ‘똥손’도 1분 만에 디자이너…작품 만드는 챗GPT 활용법 https://www.joongang.co.kr/article/25245111 &nbsp; ‘애인’ 빼고 다 만들어준다, 챗GPT 100% 활용하는 법 https://www.joongang.co.kr/article/25236876 」&nbsp;권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.03 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25246833" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] NASA 출신 존 리 “다른나라 안 간 곳, 한국은 갈 수 있다”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25246706</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25246706"/>
        <updated>2024-05-02T09:10:13.123Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246706" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/02/de7cb7fd-a8e8-42a0-8b3b-cb5c394439b8.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] NASA 출신 존 리 “다른나라 안 간 곳, 한국은 갈 수 있다” ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246706" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[팩플] NASA 출신 존 리 “다른나라 안 간 곳, 한국은 갈 수 있다”
</a>
</h2>
<p class="description">
한국판 ‘NASA’(미국항공우주국)로 불리는 우주항공청(이하 우주청)은 민간이 주도하는 뉴스페이스(new space) 시대를 열 수 있을까.&nbsp; &nbsp; 윤영빈 우주항공청장 내정자(가운데), 존 리 임부본부장 내정자(왼쪽), 노경원 차장 내정자가 2일 오후 간담회를 열었다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 오는 27일 출범하는 우주항공청 윤영빈 청장 내정자, 노경원 차장 내정자, 존 리(John Lee) 우주항공임무 본부장 내정자는 2일 서울 종로구에서 간담회를 열고 운영비전을 밝혔다.&nbsp;윤 내정자는&nbsp;“기존의 정부 주도 사업 방식에서 벗어나 민간과의 역할 분담을 재정립하겠다”고 말했다. 그는 “예전에는 성능, 결과가 중요했는데 민간 주도로 바뀌면서 (우주 산업에서) ‘비용을 얼마나 줄일 수 있냐’가 중요해졌다”며“(미국 스페이스X처럼) 수십 번 쏘겠다는 (재활용 가능한) 발사체가 나왔는데 (우리 기술과는) 여전히 격차가 크지만, 이를 줄여나갈 방안을 치밀하게 고민하겠다”고 말했다. 지난해 5월 발사된 한국형 발사체 누리호. 윤영빈 우주항공청장 내정자는 발사체 전문가로 발사체 비용 낮추는 일을 당면 과제로 꼽았다. 연합뉴스 &nbsp; 이에 따라, 민간 업체가 위성, 소형 발사 서비스 등 상업용 우주개발을 주도하면 우주청을 비롯한 정부 기관은 성공 확률이 낮은 장기적인 미션을 추진하는 형태로 역할 분담이 될 전망이다. 윤 내정자는 서울대 항공우주공학과를 졸업하고 미국 미시간대 항공우주공학과 박사 학위를 받은 우주 전문가다. 과학기술정보통신부 산하 차세대우주추진연구센터(ERC) 센터장을 맡는 등&nbsp;약 40년 간 발사체 연구에 집중해 왔다. &nbsp; NASA에서 30년 간 근무한 존 리 내정자는 국제적 네트워크와 대형 프로젝트를 이끈 경험 때문에 기대를 받는 인물이다. 그는&nbsp;“목표 지향, 국제표준, 핵심가치 등 세 가지를 갖추겠다”면서 NASA의 문화처럼 구성원들의 팀워크를 최우선 가치로 삼겠다고 밝혔다. 존 리 내정자는 "한국에서 처음 하는 우주 미션, 다른 나라가 안 가본 곳을 갈 수 있다 생각한다”며 자신감을 드러냈다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 우주항공청 초대 지휘부는 고급 인재의 중요성을 강조했다. 현재 진행되고 있는 채용에 민간업계 출신도 다수 지원했다고 한다. 연합뉴스 우주청 개청이 임박한 상황에서 신임 지휘부는 발사체, 위성, 발사 서비스 등 3가지를 강조했다. 미국과 중국 등이 선점하고 있는 산업 분야다. 이와 관련, 윤 내정자는 “우주청 개청이 늦은 감이 없지 않다.&nbsp;벤치마킹 사례로 일본 우주항공연구개발기구(JAXA)가 있다. 단계별로 올라갈 계획을 갖고 있다”고 말했다. &nbsp; 존 리 내정자 역시 “잠재력을 보고 어떻게 현실적으로 움직일 수 있을지 고민하고 있다”며 “내가 할 역할은 물(연구개발)을 더 부어야 한다는 거다. (민간 분야를 포함해) 윈윈하는 관계로 우리나라 전체가 같이 올라갈 수 있는 계획을 짜야 우주청 역할을 할 수 있다”고 말했다. &nbsp; 연구개발 실무를 맡을 각 부문장 인선도 언급됐다. 윤 내정자는 “임무본부 산하 부문장 역할이 매우 중요하다고 생각한다”며 “굉장히 심사숙고하고 있어 약간 시간이 걸릴 것”이라고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것&nbsp; &nbsp; 존 리 내정자는 평소 ‘라그랑주점’ 탐사가 한국의 대표 우주 미션이 돼야 한다고 밝혀 왔다. 지난해 우주청 설립 논의 단계에서부터 제안서를 낼 정도였다. 라그랑주점은 태양과 지구 간 중력이 균형을 이루는 5개의 점이다. 이 중 태양, 지구와 삼각 꼭지점을 이루는 L4점은 완전평형점으로 안전성이 높아 우주정거장 건설 등에 적합한 곳으로 꼽힌다. 존 리 내정자는 제안서에서 ‘한국이 L4에 인류 최초 탐사선 보내야 한다’고 밝힌 바 있다.&nbsp;그는 이날 간담회에선 "라그랑주점 탐사를 포함해 전반적으로 검토하겠다"며 말을 아꼈다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; 관련기사 5월 우주에 용달차 쏩니다, 27세 청년의 ‘찐 로켓배송’ 하늘에서 1335조 쏟아진다, 별도 달도 따주는 우주산업김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.02 17:58</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25246706" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '돈 버는 AI' 해답 찾을 수 있을까…카카오·카카오브레인 조직 통합]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25246680</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25246680"/>
        <updated>2024-05-02T08:13:03.529Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246680" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/02/f4b5d9bc-52d5-4bec-8843-b40221e6e157.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] '돈 버는 AI' 해답 찾을 수 있을까…카카오·카카오브레인 조직 통합">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246680" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] '돈 버는 AI' 해답 찾을 수 있을까…카카오·카카오브레인 조직 통합
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오는 2일 이사회를 열고 자회사 카카오브레인의 대규모언어모델(LLM), AI 이미지 생성 모델 등의 업무에 대한 영업 양수도 안건을 의결했다. 사진 각사 카카오가 인공지능(AI) 연구개발 자회사인 카카오브레인과 조직을 통합한다. 핵심 신사업인 AI 분야를 카카오 본사가 주도적으로 끌고 가기 위해서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오는 2일 이사회를 열고 AI 연구개발 자회사 카카오브레인의 거대언어모델(LLM), AI 이미지 생성 모델 개발 등의 업무에 대한 영업을 양수도하는 안건을 의결했다. 이에 따라 해당 사업은 오는 6월까지 카카오브레인에서 카카오로 이관되고, 양측 조직 통합 절차도 진행한다. 카카오브레인을 이끌던 김일두, 김병학 각자 대표는 카카오로 자리를 옮긴다. 다만, 카카오브레인의 AI 헬스케어 관련 연구는 카카오로 이관하지 않고 일부 조직원들이 남아 수행한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 카카오는 최근 부진한 신사업과 SM엔터테인먼트 인수 당시 주가조작 혐의를 둘러싼 수사 등, 각종 위기를 돌파해야 하는 상황이다. 이를 위해 지난해 말부터 김범수 창업자와 정신아 카카오 대표를 중심으로 대대적 조직 개편에 돌입했고, 소비자 친화적인 AI 서비스 개발에 무게를 두고 신사업 발굴에 나서고 있다. 카카오브레인은 현재까지&nbsp;지난 1월 출시한 멀티모달(사진·텍스트 등 복합 정보를 이해할 수 있는 기능) LLM ‘허니비’, 이미지 생성 AI ‘칼로(2022년 첫 출시)’, 또 다른 LLM ‘코GPT(2021년 첫 출시)’ 등 AI 관련 핵심 기술을 개발해왔다. 하지만 AI모델을 활용한 서비스는 지난해 말 카카오톡에 도입한 AI 메시지 요약 기능 등을 제외하고는 두드러진 것이 없었다. 업계에선 조직 개편 및 통합을 통해 카카오가&nbsp;‘돈 버는 AI’ 분야에서 답을 찾아낼 수 있을지 주목하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 카카오 그룹의 계열사 줄이기도 본격화하고 있다. 이날 카카오는 부동산 자회사인 카카오스페이스와의 흡수합병을 완료하고, 내부 컨트롤타워인 CA협의체 산하에 ‘스페이스팀’을 편제해 카카오스페이스가 진행하던 제주도 내 부동산 개발 사업 등 업무를 이관했다. 카카오는 지난 2월 CA협의체 산하에 5개 위원회를 설립해 각 계열사로부터 정기보고를 받는 등, 각 계열사에 대한 장악력을 높여가고 있다. &nbsp; 관련기사 김범수 돌변해 주7일 출근한다…카카오에 벌어진 일 [팩플오리지널]윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.02 16:48</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25246680" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[못믿을 AI 순위표? "성적 올리려 기출문제만 달달 외우게 한다" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25246561</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25246561"/>
        <updated>2024-05-02T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246561" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/02/c9d5bfe2-0ff1-4dcd-a203-e6f0582e1055.jpg/_ir_410x230_/" alt="못믿을 AI 순위표? &quot;성적 올리려 기출문제만 달달 외우게 한다&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246561" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
못믿을 AI 순위표? "성적 올리려 기출문제만 달달 외우게 한다" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
글로벌 AI 플랫폼인 허깅페이스는 AI 챗봇의 핵심 기술인 대규모언어모델(LLM)의 성능 시험 점수를 줄 세워 평가하는 '리더보드(순위표)'를 운영하고 있다. 사진 허깅페이스 홈페이지 캡처 &nbsp; 인공지능(AI) 모델의 성능 비교·평가 방식을 둘러싼 AI기업들의 고민이 깊어지고 있다. AI 모델 성능의 척도로 통했던 ‘리더보드(순위표)’가 실제 성능을 보장해주지 않는다는 불만이 쌓이면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 리더보드는 AI 모델 성능을 측정하는 시험인 ‘벤치마크(성능시험)’ 점수를 줄 세워 평가한 순위표다. 그간 국내 기업이 자사 AI 모델의 성능에 대해 “글로벌 1위”라고 발표했던 근거가 됐다.&nbsp;글로벌 AI 플랫폼 허깅페이스가 운영하는 ‘오픈 LLM 리더보드’가 가장 널리 쓰인다. 지난 3월 국내 AI 기업 솔트룩스는 오픈 LLM 리더보드에서 글로벌 1위(매개변수 350억개 이하 모델 기준)를 기록했다고 밝혔다. AI 스타트업 업스테이지와 모레는 각각 지난해 말과, 올해 1월 같은 리더보드 전체 부문에서 글로벌 1위에 올랐다고 발표했다. &nbsp; 좋은 성과지만 최근 AI기업들 사이에선 리더보드 순위에 크게 의미부여를 하기 어렵다는 평가가 많이 나온다. 카카오뱅크 AI 개발부서 한 관계자는 “리더보드 상위권의 AI 모델을 사용해봐도, 각종 정성평가를 해보면 만족스럽지 않았다”고 말했다. 익명을 요청한 네이버 AI 관련 부서 관계자도 “해외를 중심으로 성능이 좋지 않은 소규모 LLM이 높은 순위를 기록하면서 리더보드의 신뢰성에 대한 업계의 의문이 꾸준히 늘었다”며&nbsp;“모두가 신뢰할만한 거대언어모델(LLM) 평가 지표를 찾는 게 업계의 큰 과제”라고 말했다. &nbsp; 함께 보면 좋은 팩플 인터뷰 AI 모델 40만개 공개했다, 개발자 200만명 홀린 ‘🤗’ &nbsp;━&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 스탠퍼드대 인간 중심 AI 연구소(HAI)가 지난달 15일 발간한 보고서 ‘AI 인덱스 2024’에 따르면, 지난해 AI 모델의 기초가 되는 파운데이션모델은 149개가 출시됐다. 1년 전(72개)과 비교하면 두 배 이상 늘었다. 업계에선 이를 활용한 경량 모델, 버티컬 모델의 숫자는 훨씬 더 많았을것으로 추정하고 있다. AI모델 수가 기하급수적으로 늘다보니 이를 도입하려는 기업들 입장에선 어떤 모델이 더 적합하고 좋은지 비교해야하는 상황. 하지만 현재 리더보드 만으로는 어렵다는 평가다.&nbsp;오픈AI의 GPT-4, 구글의 제미나이 등 빅테크의 LLM을 서비스에 도입한 뤼튼테크놀로지스의 박민준 AI 연구 수석은 “최근 수많은 종류의 AI 모델이 쏟아져 나오는 탓에, 이를 기술자가 일일이 직접 검사하기는 어렵다”며 “사전 검사를 통해 정량적 수치로 좋은 LLM을 찾아내는게 중요해졌다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 리더보드, 뭐가 문제야 &nbsp; 리더보드에 대한 불신이 커진 건 소규모 LLM이 난립해서다. 특히 일부 해외 LLM 개발사의 경우 ‘편법’을 쓰기도 한다.&nbsp;LLM 성능을 개선하기 위해 다양한 자료를 학습시켜 성능을 개선하는 대신 시험(벤치마크) 고득점에 유리한 자료만 학습시킨다는 것. 예컨대, AI 모델의 상식 수준을 판단하는 벤치마크에 나올 시험 문제에 유리한 데이터만 집중 학습시키는 식이다. 기출문제만 달달 외우는 방식인 셈이다. 카카오뱅크의 AI 기술 개발부서 관계자는 “일부 리더보드에 높은 순위를 기록한 해외 LLM을 자세히 살펴보니 오염된 데이터를 사용한 사례도 많았다”고 말했다. &nbsp; AI 모델의 특정 능력을 측정할 벤치마크가 없어서 리더보드에 반영하지 못하는 경우도 있다. 오픈AI의 최신 LLM인 GPT-4는 지난해 3월 발표됐는데, AI 모델의 한국어 능력을 가늠하는 벤치마크인 ‘해례 벤치’는 그로부터 두 달이 지난 5월에서야 시범 출시됐다. 네이버 관계자는 “지난해 오픈AI의 GPT-4의 한국어 능력을 가늠하기 위해 영어 능력 평가 시험인 MMLU를 임시로 번역해 측정에 사용했다”면서 “MMLU에 영어 문화권에만 통용되는 상식이 있었고, 번역 오류도 않았던 탓에 평가의 정확도가 낮아졌다”고 말했다. 글로벌 AI 플랫폼인 허깅페이스는 AI 챗봇의 핵심 기술인 대규모언어모델(LLM)의 성능 시험 점수를 줄 세워 평가하는 '리더보드(순위표)'를 운영하고 있다. 사진 허깅페이스 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 해결책은 &nbsp; 업계는 AI 모델 성능 비교를 위해 자체적으로 여러 가지 벤치마크 점수를 혼합해 성능을 가늠하거나, 정성평가를 병행하고 있다. 네이버는 자사의 LLM 하이퍼클로바X의 성능 평가에 한국어 능력 평가(3개), 영어 능력 평가(4개), 일반상식 평가(5개) 등 여러 종류 벤치마크 점수를 섞어서 사용한다. 독자적인 평가체계를 구축하는 곳도 있다. 뤼튼테크놀로지스 관계자는 “LLM을 도입한 AI 서비스가 이용자에게 원하는 답을 얼마나 빠르게 도출하는지 계산하고 평가에 반영한다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; AI 모델을 서로 비교하기 위한 업계의 고민은 계속될 전망이다. 업계에선 AI 모델이 윤리적인 답을 내놓는지 여부를 가늠하는 ‘AI 안정성’과 각 문화나 특정 국가에 통용되는 가치와 부합하는지 여부 등, 다양한 평가 요소가 등장할 것이라는 예측을 내놓는다. 박민준 뤼튼테크놀로지스 AI 연구 수석은&nbsp;“하나의 제품인 카메라가 스마트폰에 장착되면 성능을 가늠할 중요한 구성요소가 되듯, 앞으로 생성AI도 특정 분야에서 얼마나 뛰어난 성능을 나타내는지가 중요한 평가 요소가 될 것”이라고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.02 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25246561" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오‧라인 출신 블록체인 통합해 '카이아' 만든다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25246242</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25246242"/>
        <updated>2024-04-30T09:10:54.331Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246242" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/30/d4ab11d4-11ed-4168-a360-bd958b7c242c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 카카오‧라인 출신 블록체인 통합해 '카이아' 만든다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246242" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] 카카오‧라인 출신 블록체인 통합해 '카이아' 만든다
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오와 라인에 뿌리를 둔 두 블록체인 플랫폼이 통합한다. 아시아 1위 블록체인 플랫폼을 만들겠다는 목표를 내세웠다. &nbsp; 서상민 클레이튼 재단 이사장(왼쪽)과 김우석 핀시아 재단 이사가 카이아에 대해 발표하고 있다. 김남영 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 30일 오전 서울 강남구에서 클레이튼 재단과 핀시아 재단은 미디어 간담회를 열고 통합 재단의 신규 브랜드인 ‘카이아’를 공개했다.&nbsp;그간 두 재단은 ‘프로젝트 드래곤’이라는 임시 브랜드로 통합을 추진해 왔다.&nbsp;클레이튼은 카카오가 개발해 2018년 10월 출시한 블록체인 플랫폼으로 가상자산 클레이(KLAY)를 발행했다. 2018년 8월 출시된 핀시아는 네이버 자회사인 라인이 개발해 온 블록체인 플랫폼으로 가상자산 핀시아(구 링크코인)을 발행했다. 카이아 로고. 사진 클레이튼 &nbsp; 새로운 통합재단인 카이아 재단은 아랍에미리트(UAE)의 아부다비에 설립하기로 했다. 김우석 핀시아 재단 이사는 “핀시아가 아부다비에서 사업을 운영해 온 노하우가 있어, 아부다비에서 실질적인 사업을 진행하기로 했다”고 말했다. 서상민 클레이튼 재단 이사장은 “사업적인 이점도 있지만, 규제적인 측면에서도 아부다비에서 투명성 있게 사업을 할 수 있겠다는 생각에 아부다비를 통합 재단의 거점으로 택했다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카이아의 목표는 ‘아시아 1위 블록체인’이다. 두 재단을 통합해 아시아 블록체인을 선도할 메인넷이 된다는 것이다. 두 재단은 각각 동명의 메인넷인 ‘클레이튼’과 ‘핀시아’를 운영해왔다. 메인넷이란 암호화폐 거래가 이뤄지고, 블록체인 기반 프로젝트가 운영되는 플랫폼이다. 메인넷이 있어야 디앱(탈중앙화 앱)이나 블록체인 기반 게임 등이 활성화되며, 블록체인 생태계를 키울 수 있다. &nbsp; 현재 블록체인 업계에선 솔라나, 이더리움 등 글로벌 메인넷들이 두각을 드러내는 가운데 아시아산(産) 메인넷은 존재감이 없는 상황이다. 특히 테라 사태 이후 블록체인 생태계가 크게 위축됐다. 클레이튼과 핀시아 양측 다 시장침체로 어려움을 겪었다. 클레이튼·핀시아의 시가총액을 합치면 약 1조5000억원으로, 통합이 최종 완료되면 아시아 최대 블록체인 플랫폼이 된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 기존의 IT 생태계와 블록체인 플랫폼 카이아가 어떻게 결합할 지가 관건이다. 이날 라인의 블록체인 사업 자회사인 라인 넥스트와 카이아와의 협력도 발표됐다. 인공지능(AI) 캐릭터 기반 소셜 플랫폼 ‘프로젝트 슈퍼’, 라인프렌즈 IP(지식재산)을 기반으로 한 웹3 소셜 네트워크 게임인 ‘토이브릭’ 등 라인 넥스트의 디앱이 카이아의 메인넷에 올라갈 예정이다. 글로벌 게임 제작사인 세가와도 웹3 게임 제작을 위해 협력한다. 다만 카이아는 카카오와는 명확한 협력 계획은 밝히지 않았다. 서상민 이사장은 “카카오도 거버넌스 파트너고, 카카오톡에 있는 클립 지갑의 글로벌화에 대해서 논의하고 있다”며 “당장 계획을 밝히긴 어렵지만 카카오와 지속적으로 협의하고 있다”고 말했다. &nbsp; 통합 메인넷 구축과 통합 암호화폐 발행, 조직 구성은 오는 6월 완료된다. 메인넷, 암호화폐 이름 역시 카이아가 될 예정이다.&nbsp;김우석 이사는 “두 세배가 아닌 100배의 성장을 위해 통합하기로 했다”며 “아시아 (블록체인) 시장은 여전히 무주공산인 상태로, 통합 재단은 새로운 기회를 만들것”이라고 설명했다. &nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.30 17:31</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25246242" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "복잡한 요금제, AI가 대답"...SKT, 통신 특화 LLM 6월 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25246210</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25246210"/>
        <updated>2024-04-30T07:09:53.102Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246210" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/30/98c2ef9e-0e85-46f0-9ba6-4a9ed088bc75.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] &quot;복잡한 요금제, AI가 대답&quot;...SKT, 통신 특화 LLM 6월 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25246210" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
[팩플] "복잡한 요금제, AI가 대답"...SKT, 통신 특화 LLM 6월 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤의 5세대(G) 통신 요금제만 49종. 여기에 요금 할인과 단말기 지원금 방식, 결합 상품까지 경우의 수를 따져 최적의 요금제를 찾는 건 쉬운 일이 아니다.&nbsp;챗GPT같은 범용 인공지능(AI) 챗봇에 물어봐도 만족할 만한 답은 나오지 않는다. 이런 상황에서 SK텔레콤이 개인 맞춤형으로 최적의 요금제를 골라줄 AI 모델을 6월 출시한다. &nbsp; 정민영 SK텔레콤 AI플랫폼 담당이 30일 서울 중구 SKT타워에서 열린 기자설명회에서 개발 중인 텔코LLM에 대해 설명하고 있다. SK텔레콤 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK텔레콤은 국내 통신 관련 데이터를 학습한 ‘텔코LLM’(통신사 특화 거대언어모델)을 6월 중 개발 완료할 예정이라고 30일 밝혔다. SK텔레콤이 개발 중인 ‘텔코LLM’은 자사의 ‘에이닷엑스’와 오픈AI의 ‘챗GPT’, 엔트로픽의 ‘클로드’와 같은 범용 LLM을 통신업에 특화해 발전시킨 모델이다. &nbsp; 국내 통신 영역에 특화한 텔코LLM을 활용하면 AI가 개인별 맞춤형 요금제를 추천해주는 것은 물론, 고객센터 상담사가 고객 문의 내용을 해결하는 시간도 대폭 줄여준다. 통신사 네트워크에 문제가 발생했을 때도 인프라 운용자가 직접 매뉴얼이나 대응 사례를 찾지 않고도 텔코LLM에 물어 일 처리 효율을 높일 수 있다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 최근 생성 AI 모델은 한 가지 모델로 모든 문제를 해결하려는 ‘범용 모델’과 특정 영역에 집중한 ‘특화 모델’로 양분화 되고 있다. 마이크로소프트, 구글 등 빅테크 기업들도 범용 LLM에 이어 최근엔 특정 영역에 특화한 모델을 만들기 용이한 소형언어모델(sLLM)을 잇따라 출시하고 있다. 국내 통신사들도 빅테크와 직접 경쟁하기보다 이들과 협업해 통신사 서비스 맞춤 AI 모델을 개발하는 데 열을 올리고 있다. &nbsp; 지난 2월 세계 최대 이동통신 전시회 '모바일 월드 콩그레스(MWC) 2024'에 마련된 SK텔레콤 부스. 연합뉴스 &nbsp; 범용 LLM은 박학다식하지만, 모든 분야의 전문가는 아니다. 국내 통신 고객들의 구체적인 문의에 재대로 대응하기 어렵다는 단점이 있다. 특화 LLM은 범용 LLM의 이런 단점을 극복할 수 있는데다 전문 영역에서는 처리 속도가 빠르고, 비용도 줄일 수 있다. 오픈AI는 지난 5일 공식 블로그에서 특정 영역에 최적화 할 수 있는 커스텀(맞춤형) AI 모델을 공개하면서 “SK텔레콤과 협력을 통해 GPT-4를 미세 조정하고 한국어로 된 통신 관련 대화 성능을 향상시켰다”고 언급한 바 있다. &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp; &nbsp; SK텔레콤은 ▶통신사만 보유한 데이터를 수집하고 ▶범용 LLM을 특화 LLM으로 미세조정(파인튜닝)한 뒤 ▶실제 사용자에게 피드백을 받고 ▶모델 성능을 테스트하는 4단계 과정을 반복하면서 텔코LLM의 완성도를 높이고 있다. 정민영 SK텔레콤 AI플랫폼 담당은 "고객센터, 인프라 뿐 아니라 마케팅·유통망 등 고객 접점이나 법무·인사 관리와 같은 사내 업무까지 다양한 영역에서 텔코LLM이 업무 효율성을 높일 것"이라고 설명했다. SK텔레콤은 한국어 버전 텔코LLM 개발을 완료한 후 해외 주요 통신사 연합인 글로벌 텔코 AI 얼라이언스(GTAA)와 글로벌 버전 개발에도 나설 계획이다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.30 16:06</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25246210" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["나는솔로 옥순만 보여줘"…TV 특정인물, AI가 골라준다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25245867</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25245867"/>
        <updated>2024-04-29T06:12:45.213Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245867" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/29/d8517d98-ccf9-49b4-a7ac-a7fa33a4e48b.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;나는솔로 옥순만 보여줘&quot;…TV 특정인물, AI가 골라준다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245867" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
"나는솔로 옥순만 보여줘"…TV 특정인물, AI가 골라준다
</a>
</h2>
<p class="description">
KT가 인공지능(AI)으로 특정 인물이나 장면을 선택해 볼 수 있는 기능을 인터넷TV(IPTV)에 탑재한다. 김훈배 KT 미디어플랫폼 사업본부장이 29일 오전 서울 노보텔 앰배서더 동대문에서 열린 그룹미디어 콘텐츠 산업 기자간담회에서 2024년도 미디어 전략에 관해 설명하고 있다. KT &nbsp; KT 그룹은 29일 서울 노보텔 앰배서더 동대문에서 미디어데이를 열고 그룹의 미디어·콘텐트 사업 전략을 발표했다. KT가 전략의 핵심으로 내세운 건 '매직 플랫폼'. 이는 AI로 영상을 분석하고 콘텐트를 생성할 수 있는 기업 간 거래(B2B) 미디어 솔루션이다. AI 인프라가 없는 사업자도 이 플랫폼을 활용하면 AI 미디어·콘텐트 사업을 할 수 있다. &nbsp; KT는&nbsp;‘매직 플랫폼’ 솔루션을 그룹 내 서비스에 우선 적용해 선보였다. 첫 서비스는 ‘AI 오브제북’이다. 이 서비스를 이용하면 KT의 전자책 구독 플랫폼 ‘밀리의서재’ 전자책에서 핵심 키워드를 추출해 더빙 목소리를 합성하고, 지니뮤직이 생성 AI로 제작한 배경 음악을 입혀 나만의 콘텐트를 만들 수 있다.&nbsp; &nbsp; 올 하반기에는 KT의 IPTV 서비스인 지니TV에서 특정 인물이나 노래, 춤 장면만 골라볼 수 있는 ‘AI 골라보기’ 기능도 선보인다. 이 기능을 활용하면 ENA와 SBS플러스 인기 예능 프로그램 ‘나는 솔로’ VOD를 시청할 때 출연자인 ‘옥순’이 나오는 장면만 골라 보는 것이 가능하다.&nbsp;KT는 온디바이스(On-device) AI 셋톱박스도 하반기 중에 공개할 예정이다. &nbsp; KT는 미디어에 특화된 AI 기술력을 바탕으로 미디어 산업 전반에서 AI 전환(AX)를 주도한다는 계획이다. 김훈배 KT 미디어플랫폼사업본부장(전무)은 “미디어 가치 사슬 위에 독보적인 'AI 기술력'을 더해 앞으로도 시장을 이끌겠다”며 “내년엔 5조원 매출(2022년 매출은 4조2000억원)에 과감히 도전해 볼 수 있을 것"이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 콘텐트 제작에도 AI가 적용된다. 콘텐트 제작 비용을 줄이기 위해 AI로 계산해 촬영 횟수를 줄이는 방식이 대표적인 사례다. KT스튜디오가 자체 기획한 오리지널 드라마 ‘크래시’와 스카이라이프TV(SkyTV)의 새 예능 ‘백종원의 레미제라블’ 등 새 자체 콘텐트에 이 방식을 활용할 방침이다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.29 14:32</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25245867" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 챗GPT? 온디바이스?…‘뒷북’ 애플의 AI는 어떤 모습일까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25245665</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25245665"/>
        <updated>2024-04-28T08:13:51.572Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245665" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/28/2b340bb5-5b57-4823-95f4-176542af1cb8.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 챗GPT? 온디바이스?…‘뒷북’ 애플의 AI는 어떤 모습일까">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245665" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
[팩플] 챗GPT? 온디바이스?…‘뒷북’ 애플의 AI는 어떤 모습일까
</a>
</h2>
<p class="description">
생성 인공지능(AI) ‘늦깎이’ 주자 애플이 만드는 AI는 어떤 모습일까. 아직 뚜렷한 제품군이 나오지 않은 상황에서 애플이 다양한 기업들과 AI 관련 논의를 시작했다는 소식이 들려오자, 애플이 구현할 AI에 대한 관심이 커지고 있다.&nbsp; &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 26일(현지시간) 블룸버그는 애플이 올해 말 아이폰에 탑재할 새로운 기능을 위해 챗GPT 개발사인 오픈AI와 논의를 재개했다고 보도했다. 블룸버그에 따르면 두 회사는 올해 출시 예정인 아이폰 운영체제 ‘iOS 18’에 오픈AI의 기능을 어떻게 통합할 것인지 등에 대한 논의를 시작했다. &nbsp; 애플은 지난 달부터 구글과 아이폰에 구글의 생성 AI 모델&nbsp;‘제미나이’를 탑재하는 방안도 이야기 중인 것으로 알려졌다. 중국 출시용 아이폰에 들어갈 AI 기술에 대해서는 중국의 IT 기업 바이두와 협의를 이어가고 있다. 블룸버그는 아직 애플이 ‘어떤 업체의 AI를 사용할지’에 대한 최종 결정은 내리지 않은 상태라고 전했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 생성 AI 시대에서 다른 빅테크에 비해 상대적으로 뒤처지고 있는 애플은&nbsp;오픈AI, 구글, 바이두의 AI를 탑재하는 것을 논의하는 한편 자체 AI 개발에도 박차를 가하고 있는 상태다. 자체 개발을 통한 인소싱(자체생산)과&nbsp;앞서가는 AI 기업들과의 협력을 통한 아웃소싱(위탁생산)을 동시에 진행하는 전략을 펼치고 있는 것이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 애플의 AI, 어떤 모습일까 &nbsp; ①아이폰용 온디바이스: 지난 24일 애플은 AI 모델 ‘오픈ELM’을 오픈소스 플랫폼인 허깅페이스를 통해 출시했다. 오픈ELM은 클라우드에 연결하지 않아도 기기 자체에서 추론이 가능하도록 개발된 온디바이스용 소형언어모델(SLM)이다. 모델은 2억7000만, 4억5000만, 11억, 30억개 등 4가지 파라미터(매개변수) 수로 나눠져 있다. 소형 모델은 대형 모델보다 정확도 등에서 성능이 다소 떨어지는 편이지만, 실행 비용이 저렴하고 속도도 빠르다. 스마트폰이나 노트북과 같은 소형 장치에서도 작동할 수 있다는 게 가장 큰 장점이다. 업계에서는 보통 파라미터 30억개 이하면 아이폰15와 같은 고급형 스마트폰에서 자체 추론하기에 적당한 크기로 본다. &nbsp; ②대형 AI모델도 한다: 소형 모델 뿐만이 아니다. 애플은 텍스트, 음성, 이미지, 영상 등의 여러 데이터를 입출력할 수 있는 AI 모델인 멀티모달 LLM(거대언어모델)에 대한 연구도 잇따라 발표하고 있다. 지난해 10월 멀티모달 모델 ‘페렛’을 비상업용 오픈소스 형태로 공개한 데 이어 지난달에는 300억 파라미터인 ‘MM1’ 모델을 논문으로 공개했다. 애플은 MM1이 특정 벤치마크(성능평가)에서 구글의 제미나이 프로 및 울트라, 오픈AI의 GPT-4V 등의 경쟁사의 LLM들보다 부분적으로 낫다고 주장했다. &nbsp; 애플의 오픈소스 모델 MGIE 논문 캡처. 텍스트로 프롬프트(명령어)를 입력하면 MGIE가 편집된 이미지를 생성한다. &nbsp; ③아이폰에서 이미지 편집, 애니메이션 제작도?: 아이폰에서 문장만 넣으면 이미지 편집도, 애니메이션 제작도 가능해질까. 애플은 지난 2월에 텍스트로 이미지를 편집할 수 있는 오픈소스 모델 ‘MGIE’도 공개했다. 이미지 편집·크기 조정 기능에 선명도와 밝기도 조절할 수 있다. 같은 달 이미지를 애니메이션으로 만드는 ‘키프레이머’ 연구도 발표했다. 이미지를 넣고 프롬프트(명령어)를 텍스트로 입력하면 애니메이션 결과물을 출력하는 식이다. &nbsp; ④AI 개발도구와 서버용 칩까지: 지난해 12월에는 애플 실리콘 칩에서 AI 모델을 더 쉽게 훈련할 수 있는 도구(머신러닝 프레임워크)인 ‘MLX’가 나왔다. 머신러닝(기계학습) 연구자·개발자들이 타깃이다. MLX를 이용하면 AI 모델 훈련과 배포가 수월해지는 것. 여기에 애플은 서버용 칩에도 손을 대고 있다. 지난 23일 IT 전문매체 맥루머스는 애플이 AI 서버용 칩을 개발하고 있다고 보도했다. 온디바이스도 중요하지만, 고성능 AI 작업을 위해서는 클라우드 서비스도 중요하기 때문이다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 애플이 어떻게 AI를 제품에 녹이느냐가 관건이다. 아직 애플은 논문 등으로 연구 결과만 공개하고, 구체화된 기능은 내놓지 않았다. 오는 6월 애플의 연례 개발자회의(WWDC)에서는 새로운 아이폰, 맥북 등 주요 제품에 탑재될 AI기능이 발표될 것으로 예상된다. &nbsp; 오는 1분기 실적 발표에서 AI 개발과 관련된 추가 메시지가 나올지도 주목된다. 애플의 1분기 실적 발표는 오는 2일 예정이다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.28 17:11</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25245665" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[문장 입력하면 동시에 교정…독일AI 딥엘, 챗GPT와 붙는다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25245536</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25245536"/>
        <updated>2024-04-27T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245536" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/27/c3ed3d67-d2a0-426f-8daf-bfc98f37bb8d.jpg/_ir_410x230_/" alt="문장 입력하면 동시에 교정…독일AI 딥엘, 챗GPT와 붙는다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245536" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
문장 입력하면 동시에 교정…독일AI 딥엘, 챗GPT와 붙는다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
26일 서울 강남구 조선팰리스 호텔에서 열린 딥엘 기자간담회에서 야렉 쿠틸로브스키 딥엘 최고경영자(CEO)가 발언하고 있다. 사진 딥엘 독일의 인공지능(AI) 스타트업 ‘딥엘(DeepL)’이 영어·독일어 작문 보조 구독 서비스를 26일 한국에 출시했다. 오픈AI의 챗GPT 등과 경쟁할 수 있을지 관심을 모은다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 딥엘은 26일 서울 강남구에서 기자간담회를 열고 AI 기술을 활용한 작문 보조 구독 서비스인 ‘딥엘 라이트(Write) 프로’를 한국에 출시한다고 밝혔다. 딥엘이 직접 개발한 자체 거대언어모델(LLM)을 기반으로 글을 문법과 문맥에 맞게 실시간 교정하는 서비스다. 현재 영어와 독일어만 사용할 수 있다. 구독료는 월 10.99달러(약 1만5000원). 딥엘이 지난 1월 선보인 ‘딥엘 라이트 베타’는 무료이지만 한 번에 2000자만 교정할 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 딥엘이 지난해 선보인 한국어 AI 번역 서비스는 ‘맥락’에 강한 번역으로 입소문을 타면서 직장인들 사이에서 큰 인기를 모았다.&nbsp;어휘나 문장 구성 등에서 빅테크의 번역 서비스보다 더 수준 높다는 평가가 많았다.&nbsp;딥엘은 공식 홈페이지를 통해 구글 등 다른 AI 번역보다 “3배 더 정확하다”고 주장했다. 지난해 1월 투자(금액 비공개) 유치 당시 인정받은 기업가치는 10억 유로(약 1조4700억원)다.&nbsp; 업계에선 번역 한 분야에 집중하는 딥엘이 빅테크 AI와의 경쟁에서 어떤 성과를 낼 수 있을지 주목하고 있다.&nbsp;쿠틸로브스키 CEO는 “(빅테크의) 대규모 AI 모델은 여러 가지 기능을 탑재해야 하므로 번역이라는 특화된 영역 품질이 높을 수 없다”며 “딥엘은 훨씬 좁은 영역에 집중하는 대신 번역의 품질을 높였다”고 말했다. &nbsp; 함께 읽으면 좋은 '딥엘' 관련 기사 독일산 AI 번역 ‘딥엘’, 구글·파파고와 경쟁하나 “구글보다 3배 정확한 비결은”…맥락에 강한 AI 번역 '딥엘' CEO 인터뷰 &nbsp;━&nbsp; 한국 시장에 왜? &nbsp; 딥엘 라이트 프로에는 한국어 기능이 없다. 하지만 딥엘은 해외 기업과 소통하며 영어 이메일과 사업 문서를 교정해야 하는 국내 직장인에게 관련 수요가 있다고 봤다. 창업자인 야렉 쿠틸로브스키 딥엘 최고경영자(CEO)는 이날 “딥엘 번역기 이용자 중 단순 번역뿐만 아니라 기업에 맞는 어투와 문구를 정교하게 교정하려는 수요를 발견했다”며 “딥엘 라이트 프로는 비즈니스 목적을 염두에 두고 개발했다”고 말했다.&nbsp; 관건은 딥엘의 서비스가 경쟁사 대비 차별화가 가능할 지다. 오픈AI의 ‘챗 GPT’나 구글의 ‘제미나이’ 등 기존 빅테크의 챗봇도 딥엘과 유사한 AI 기반 작문 교정 기능을 갖고 있어서다. 이에 대해 딥엘은 ‘실시간 교정’ 기능을 차별점으로 강조했다. 완성된 글을 통째로 교정하는 경쟁사와 달리, 딥엘은 문장을 입력하는 동시에 교정해준다는 것이다.&nbsp;다만 한국어 기능 출시 시점은 미정이다. 쿠틸로브스키 CEO는 “한국어를 비롯한 다른 언어를 지원하기 위해 노력 중”이라며 “정확한 출시 시기는 결정되지 않았다”고 밝혔다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.27 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25245536" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 'AI로 돈 번' MS·구글, 예상 밖 호실적…메타는 주가 폭락]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25245392</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25245392"/>
        <updated>2024-04-26T07:10:42.289Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245392" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/26/c0c97ecf-7f20-491a-b292-e7b4b3ba38da.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 'AI로 돈 번' MS·구글, 예상 밖 호실적…메타는 주가 폭락">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245392" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] 'AI로 돈 번' MS·구글, 예상 밖 호실적…메타는 주가 폭락
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI)으로 돈 벌기, 이젠 ‘증명’ 단계로 들어선 걸까. 글로벌 AI 선두주자 마이크로소프트(MS)와 구글 모회사 알파벳이 25일(현지시간) 시장 예상치를 넘어서는 1분기 실적을 발표했다. AI 관련 클라우드 분야가 실적을 견인했다는 평가다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 전 세계 시가총액 1위인 MS는 올 1분기 매출이 618억6000만 달러(약 85조2300억원)라고 밝혔다. 영국 런던증권거래소(LSEG)가 집계한 시장 예상치 608억 달러를 넘어선 규모다. 총이익은 219억4000만 달러. 지난해 같은 기간 대비 매출은 17%, 순이익은 19.7%가량 늘었다. 주당 순이익(EPS) 역시 2.94달러로 예상치(2.82달러)를 웃돌았다. &nbsp; 지난 2월 27일 스페인 바르셀로나에서 열린 '모바일 월드 콩그레스(MWC) 2024' 행사장을 방문한 한 관람객이 마이크로소프트 로고 앞에서 사진을 찍는 모습. AP=연합뉴스 &nbsp; 알파벳도 깜짝 실적을 발표했다. 1분기 매출은 지난해 같은 기간 보다 15% 증가한 805억4000만 달러(약 110조9800억원). MS와 마찬가지로 시장 예상치(785억9000만 달러)보다 실제 매출이 더 많았다. 총이익은 236억6000만 달러로 지난해 동기 대비 57%나 늘었다. 주당 순이익 역시 1.89달러로 예상치(1.51달러)를 넘어섰다. 알파벳 이사회는 이날 처음으로 주당 0.2달러의 현금 배당도 승인했다. 또 700억 달러 규모의 자사주 매입도 발표했다. 알파벳은 “앞으로 분기별로 배당금을 지급할 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 플랫폼 업계에선 두 빅테크의 AI 관련 분야 매출 증가를 눈여겨보고 있다. MS의 경우 클라우드 부문 매출이 전년 대비 21% 늘어난 267억1000만 달러(약 36조8000억원)를 기록했다. 특히 AI를 탑재한 클라우드 서비스 애저(Azure)는 매출이 31% 증가했다. MS는 이중 7%포인트가 AI 서비스에서 발생했다고 설명했다. MS가 애저의 수익을 구체적으로 밝히진 않았지만, 생성형 AI 기능을 보고 애저를 선택한 기업이 늘고 있다는 해석이 가능하다.&nbsp;지난해 말 오픈AI의 거대언어모델(LLM)을 탑재한 ‘MS 365 코파일럿’도 실적 상승세를 이끌었다. 생산성 및 비즈니스 프로세스 부문 매출은 같은 기간 12% 증가한 195억4000만 달러였다. 에이미 후드 MS 최고재무책임자(CFO)는 “우리 공급보다 많은 (AI 분야) 수요가 있다”고 말했다. &nbsp; 구글 로고와 함께 찍힌 인형. 로이터=연합뉴스 알파벳 역시 주력 매출 분야인 광고와 함께 클라우드 매출이 늘며 호실적을 이끌었다. 구글 클라우드 부문 매출은 시장 전망치 93억5000만 달러보다 많은 95억7000만달러(약 13조1600억원)로 지난해 같은 기간보다 약 27% 늘었고, 영업이익은 9억 달러로 4배 이상 증가했다. 광고 매출 역시 80억9000만 달러로 예상치(77억2000만 달러)를 상회. 순다르 피차이 구글 최고경영자(CEO)는 “AI는 우리 비즈니스를 이끄는 데 도움이 되고 있다”고 설명했다. &nbsp; 두 회사 주가 역시 실적 발표 후 상승세를 타고 있다. MS는 뉴욕 증시 정규장에서 2.45% 하락한 채 마감했지만 시간 외 거래에서 4% 이상 올랐다. 알파벳 역시 1.97% 하락 마감했지만 예상을 뛰어넘는 실적과 배당 소식에 시간 외 거래에서 11% 이상 상승했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그런데 메타는 왜? &nbsp; 두 회사보다 하루 앞서 실적을 발표한 페이스북 모회사 메타 역시 시장 예상치를 웃도는 실적을 공개했다. 올 1분기 매출은 364억6000만 달러(약 50조2600억원). 시장 예상치(361억6000만 달러)보다 많았다. 주당 순이익 역시 4.71달러로 예상치(4.32달러)를 웃돌았다. 매출은 전년 동기 대비 27% 늘어났고 순이익은 57억1000만 달러에서 123억7000만 달러로 급등했다. 지난해 9월 27일 미국 캘리포니아 메타 본사에서 열린 행사에 참석한 마크 저커버그 메타 CEO. AFP=연합뉴스 &nbsp; 하지만 이날 메타의 주가는 전날보다 10.56% 하락했다. 2022년 10월 이후 가장 큰 하락세다. 업계에선 아직 뚜렷한 수익화 방안이 보이지 않는 AI 분야를 원인으로 꼽는다. 메타가 밝힌 2분기 매출 전망은 365억~390억 달러로, 추정치 중간값이 시장 전망치(383억 달러)에 미치지 못했다. 더 큰 문제는 AI 인프라 투자에 앞으로 막대한 돈을 쓸 예정이라는 점이다. 메타는 올해 자본 지출 전망치를 기존 300억~370억 달러에서 350억~400억 달러로 올렸다. AI로 돈을 벌기 시작한 두 빅테크와 달리 메타는 AI 투자를 아직 수익과 연결 짓지 못했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 다만 MS와 구글에 대해서도 메타에 대한 시장의 평가처럼, 아직은 AI 수익성을 마냥 낙관할 수는 없다는 분석도 나온다. 이미 쓴 돈과 더 써야 할 돈의 규모가 크기 때문에 손익을 계산하고 ‘성공’ 도장을 찍기엔 이르다는 것. 워싱턴포스트에 따르면 MS는 최근 분기에 140억 달러를 지출했다. 에이미 후드 CFO는 “이 금액이 계속, 상당히 늘어날 것으로 예상한다”고 밝혔다. 구글 역시 올해 매 분기 120억 달러 이상을 지출할 계획이다. 대부분이 새 데이터 센터 구축에 들어간다. 마크 저커버그 메타 CEO도 최근 “최고의 AI 구축에 수년이 걸릴 가능성이 크다”고 했다. 김경진 기자 &nbsp; 관련기사 [팩플] MS “소형 AI ‘파이-3’, 비용 10분의 1로 줄여”…'가성비 AI' 격전 [팩플] 'VR판 안드로이드'로 키운다…메타, VR헤드셋 퀘스트 OS 개방 AI '쩐의 전쟁'…MS 이어 구글도 "1000억 달러 투자할 것" [팩플] [팩플] 동영상 생성 AI 시장 삼파전…오픈AI·구글·어도비의 전략은 [팩플] “AI반도체 총력전” 정부, 3년간 9.4조 투자…‘반도체 메가 클러스터’ 속도 &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.26 15:21</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25245392" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 미국은 ‘틱톡 퇴출법', 일본은 ‘네이버 나가’…데이터 국경 높아진다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25245147</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25245147"/>
        <updated>2024-04-25T09:09:29.468Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245147" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/25/cfdbfd6f-106b-4046-9b22-86329beb7e4c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 미국은 ‘틱톡 퇴출법', 일본은 ‘네이버 나가’…데이터 국경 높아진다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25245147" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
[팩플] 미국은 ‘틱톡 퇴출법', 일본은 ‘네이버 나가’…데이터 국경 높아진다
</a>
</h2>
<p class="description">
국경을 자유롭게 넘나들며 성장했던 플랫폼 비즈니스가 장벽에 막히고 있다. 인공지능(AI) 시대로 접어들면서 각국이 데이터 주권, 국가안보를 이유로 보호 장벽을 높게 세우고 있어서다. 미국은 중국 동영상 플랫폼 틱톡을 사실상 자국서 퇴출하는 법안을 만들었다. 일본 정부는 네이버가 일본&nbsp;‘국민 메신저’ 라인의 경영권에서 빠져주길 요구하고 있다. &nbsp; 틱톡 로고. 신화=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 24일(현지시간) 조 바이든 미국 대통령은 틱톡 모회사인 중국 IT 기업 바이트댄스가 360일 내에 틱톡의 미국 사업권을 매각하지 않을시 미국 내 서비스를 금지하는 이른바 ‘틱톡 퇴출’ 법안에 공식 서명했다. 중국 정부가 틱톡 이용자들의 개인 정보를 무단 수집해 각종 첩보 활동에 악용할 수 있다는 게 법안을 제정한 주된 이유다. 틱톡은 즉각&nbsp;‘소송전’을 예고했다. 추 쇼우즈 틱톡 최고경영자(CEO)는 영상 메시지를 통해&nbsp;“우린 어디로도 가지 않는다”며&nbsp;“팩트와 헌법은 우리 편이며, 우리는 승리할 것”이라고 강조했다. &nbsp; 일본 정부는 9600여만 명의 일본 이용자를 보유한&nbsp;‘국민 메신저’ 라인야후에 올 들어 두 차례 행정지도를 내렸다. 지난해 11월 서버 공격으로 라인야후 이용자 정보 약 51만 건이 외부 유출된 데 따른 조치였다.&nbsp;당시 일본 정부는&nbsp;“라인야후가 시스템 업무를 한국 기업인 네이버에 과도하게 의존해 보안 대책이 충분하지 않았다”며&nbsp;업무 위탁 재검토와 함께 소프트뱅크가 더 많이 개입할 것을 요청했다.&nbsp; &nbsp; 라인야후의 실질적 모회사는 대주주인 A홀딩스 주식을 50%씩 보유하고 있는 네이버와 소프트뱅크다. 사실상 ‘라인야후 경영에서 네이버는 물러나라’는 요구인 셈이다. 일본 교도통신 등 현지 언론에서는 소프트뱅크가 A홀딩스 주식을 네이버로부터 매입하기 위해 협의를 추진 중이라는 보도도 나온다. 이에 대해 네이버는&nbsp;“아직 공식 입장을 낼 단계는 아니다”라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; IT 플랫폼은 각국의 정치·경제·사회 전반에 이미 큰 영향을 미치고 있다.&nbsp;국경을 넘나들며 몸집을 키운 플랫폼이 점유율을 지속해서 확대해 나가자 각국 정부는 국가 안보를 이유로 ‘보호 장치’를 가동하기 시작했다. 특히 AI 대중화와 함께 데이터의 중요성이 부각되자, 자국민 다수가 외국 플랫폼을 쓰는 것에 대한 두려움도 더 커졌다.&nbsp; 실제 틱톡은 미국 인구 절반이 사용하는 앱이고, 네이버가 만든 라인은 일본 인구의 80%가 쓰는 국민 서비스다.&nbsp;국내 정보통신기술(ICT) 업계 관계자는 “AI 분야에서 주도권을 놓친 일본 입장에선 미·중에 이어&nbsp;한국까지 AI 생태계 구축에 나선 데 위기감을 느꼈을 것”이라고 말했다. 뉴욕타임스(NYT)도 “미국 내 틱톡 금지가 현실화 된다면 최종 승자는 미국의 빅테크가 될 것”이라고 전망했다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp; 유럽연합(EU)이 구글·메타·애플 등&nbsp;빅테크 플랫폼의 시장 지배력 남용을 방지하기 위해 올해부터 시행 중인 디지털시장법(DMA)·디지털서비스법(DSA) 역시 기저에는 ‘자국 기업&nbsp;보호’라는 취지가 있다. 일본 정부도 최근 라인야후 건과 별개로 빅테크의 독점 행위를 규제하는 ‘스마트폰 경쟁촉진법안’을 마련하고 있다. 스마트폰 운영체제(OS)에서 과점 상태인 애플·구글이 다른 기업의 앱스토어 제공을 방해하는 행위를 금지하는 내용 등이 담겼다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp;&nbsp; &nbsp; 글로벌 AI 기술 경쟁이 심화되는 상황에서 자국 기업을 적극 보호·육성하고,&nbsp;자국 데이터는 자국 내에서 관리하려는&nbsp;‘데이터 국경’은 한층 더 견고해질 전망이다. 올해 초 영국 시사주간지 이코노미스트는 이를 두고&nbsp;‘AI 국가주의 시대’(the era of AI nationalism)이라고 명명하기도 했다. EU는 2018년부터 개인정보의 엄격한 관리를 요구하며 플랫폼 기업들을 규제하는&nbsp;‘일반 데이터 보호규칙’(GDPR)을 발표하기도 했다. 지난 9일 기시다 후미오 일본 총리는 일본 데이터센터 증설에 2년 간 29억 달러(약 3조9000억원)를 투자하겠다는 계획을 발표했다. 이에 따라 아마존·마이크로소프트(MS)·오라클 등 주요 빅테크들은 일본 내에 데이터센터를 증축 중이다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.25 17:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25245147" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] MS “소형 AI ‘파이-3’, 비용 10분의 1로 줄여”…'가성비 AI' 격전]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244879</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244879"/>
        <updated>2024-04-24T10:11:13.942Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244879" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/24/1823757a-d5cd-4692-b269-2fd7a011d338.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] MS “소형 AI ‘파이-3’, 비용 10분의 1로 줄여”…'가성비 AI' 격전">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244879" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] MS “소형 AI ‘파이-3’, 비용 10분의 1로 줄여”…'가성비 AI' 격전
</a>
</h2>
<p class="description">
마이크로소프트(MS)가 소형언어모델(SLM) ‘파이-3 미니’(Phi-3 Mini)를 출시한다고 23일(현지시간) 밝혔다. 생성 AI 모델 키우기 경쟁에 주력했던 빅테크들이 가성비(가격 대비 성능의 비율)를 높인 SLM과 같은 경량화 모델로도 눈을 돌리고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 마이크로소프트가 23일(현지시간) 소형언어모델 '파이-3 미니'를 출시했다. '파이-3 미니'는 매개변수 38억개의 경량화된 AI 모델로, 거대언어모델(LLM) 기반 AI에 비해 구동 비용이 적게 든다. 마이크로소프트 로고. 연합뉴스 &nbsp; 파이-3 미니는 MS가 출시한 SLM 중 가장 경량화된 모델이다. 매개변수(파라미터)는 38억개. 향후 출시될 파이-3 스몰(Small)과 파이-3 미디엄(Medium)의 매개 변수는 각각 70억개, 140억개다. 파이-3 미니가 상대적으로 가볍고, 비용도 훨씬 적게 들 수밖에 없다. MS는 “자원이 제한적인 환경이거나 빠른 응답이 중요한 상황, 해야 할 작업이 간단한 경우라면 특히 파이-3와 같은 SLM이 적합하다”고 소개했다. 목적에 맞게만 활용하면 저비용으로도 필요한 만큼 충분한 AI 성능을 발휘할 수 있다는 뜻이다. 세바스티엔 부벡 MS 생성형 AI 연구담당 부사장은 “비슷한 기능을 가진 다른 모델들과 비교하면 (비용이) 10분의 1 수준”이라고 설명했다. 또 MS 측은 “파이-3가 지난해 12월 출시한 파이-2보다 성능이 더 뛰어나 10배 큰 모델 수준의 응답을 제공할 수 있으며, 코딩과 추론에도 더 능숙하다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어디에 쓰는데? &nbsp; ①'가성비 AI'가 필요한 사람들: 오픈AI가 개발한 챗GPT의 최신 모델 GPT-4 매개변수는 5000억개로 추정된다. AI가 정보를 학습하고 연결하는 과정서 고려하는 다양한 변수를 뜻하는 매개변수는 AI 모델이 얼마나 다양하고 복잡한 명령어를 이해할 수 있는지 보여주는 수치다. 매개변수가 크면 생성 AI의 성능이 올라간다고 볼 수 있다. 하지만, 모두에게 시속 300㎞로 달릴 수 있는 스포츠카가 필요한 건 아니다. 거리는 짧지만 꽉 막힌 시내 도로를 통과해 직장과 집을 오가는 사람들에겐 조금 느리지만 연비 좋고 운전하기 편한 ‘가성비’ 차가&nbsp;필요할 수 있다. 파이-3 미니와 같은 SLM이 그런 역할을 한다. 검색·번역 등 특정 기능, 법률이나 의료 등 특정 분야에만 AI를 활용하면 되는 사람들은 SLM을 선택하면 상대적으로 적은 비용을 지불하고도 전문화 된 AI를 활용할 수 있다. &nbsp; ②‘온디바이스 AI’에도 필수: 손에 들고 다니는 스마트폰, 가방에 넣어다니는 노트북 등 네트워크 연결 없이 기기 자체에서 구동되는 AI(온디바이스 AI) 활성화에는 초고성능을 뽐내는 거대언어모델(LLM)이 아닌, SLM이 더 큰 역할을 할 수 있다. 삼성전자가 지난 1월 출시한 ‘온디바이스 AI’ 폰 갤럭시S24에도 자체 AI 모델 가우스의 일부 기능을 경량화한 모델이 적용됐다. MS에 따르면 이날 출시된 파이-3 미니는 인터넷을 통해 클라우드에 접속할 필요도, 특별한 반도체나 그래픽처리장치(GPU) 없이도 스마트폰 등 개인 기기에서 사용할 수 있다. 인터넷 접속 환경이 좋지 않은 국가나 지역에서도 AI 활용이 가능하다는 뜻이라, 시장을 더 넓힐 수도 있다. &nbsp; 세바스티엔 부벡 MS 생성형 AI 연구담당 부사장. 사진 마이크로소프트 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 지난해 LLM을 중심으로 펼쳐졌던 글로벌 빅테크 간 AI 기술 전쟁의 전선이 이젠 SLM과 같은 경량화 모델로 빠르게 확대되고 있다. AI 업체들 역시 올해 들어 앞다퉈 소형 AI 모델을 선보이며 가성비를 중요시 하는 소비자를 노린 ‘크기 줄이기&nbsp;경쟁’을 벌이고 있다. 구글은 앞서 지난 2월 자사 LLM ‘제미나이’를 경량화해 매개변수가 각각 20억개·70억개인 ‘젬마 2B’와 ‘젬마 7B’를 출시했다. 메타 역시 지난 18일 AI 모델 ‘라마3’ 공개 당시 매개변수가 700억개인 거대 모델과 80억개인 소형 모델을 함께 내놨다. &nbsp;&nbsp; 관련기사 뭐하러 ‘PPT 노가다’ 합니까, “만들어줘” 한마디면 되는데 [팩플] 초격차 노리는 MS·오픈AI "1000억 달러 수퍼컴퓨터 데이터센터 구축" [팩플] 판 커진 'AI 쩐의 전쟁'…아마존, 앤스로픽에 3조7000억원 추가 투자 [팩플] SNS 피드 보다가 "여기 찾아줘"…인스타·페북서 'AI 챗봇' 쓴다윤정민 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.24 18:33</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244879" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "돈 되는 우주" 열렸다…'초소형 군집위성' 발사 성공]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244871</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244871"/>
        <updated>2024-04-24T10:11:13.950Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244871" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/24/b1a0d007-1a78-4090-8830-94d663c91d9e.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] &quot;돈 되는 우주&quot; 열렸다…'초소형 군집위성' 발사 성공">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244871" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] "돈 되는 우주" 열렸다…'초소형 군집위성' 발사 성공
</a>
</h2>
<p class="description">
민간, 정부, 학계가 공동 개발한 국내 초소형군집위성이 24일 오전 성공적으로 발사됐다. 양산형 초소형 위성을 국내 기술로 자체 개발한 것은 이번이 처음이다. 정부는 추가로 10기를 더 쏘아 올려 우주경제 생태계를 활성화할 계획이다. 우리나라가 독자 개발한 '초소형 군집위성' 1호를 실은 우주 발사체가 24일 오전 7시 32분(현지시간 오전 10시 32분) 뉴질랜드 마히아에서 발사되고 있다. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부는 24일 “‘초소형군집위성 1호’(이하 위성)가&nbsp;남극 세종기지 지상국과 교신한 결과, 양방향 교신이 정상적으로 이뤄졌다”며&nbsp;“발사에 성공했다”고 밝혔다. 이날 오전 7시 32분(현지시간 오전 10시 32분) 뉴질랜드 마히아에서 발사된&nbsp;위성은 약 50분 만인 8시 22분 발사체 로켓과 분리됐고, 이후 지구를 두 바퀴 돌았다. 11시 57분쯤 대전 한국항공우주연구원 지상국과 교신해 태양전지판 정상 작동을 확인한 뒤 오후에는 세종기지와 교신했다. 위성은 기능별 점검 등 초기 운영에 들어간다. &nbsp; 위성 이름은 ‘NEONSAT’(New-space Earth Observation SATellite constellation for National safety’. 주요 임무는 한반도 지역 고해상도 이미지 촬영, 자연재해 경보, 안보 목적 등이다. 위성은 매일 3회 이상 500㎞ 상공에서 흑백 1m, 컬러 4m 수준의 고해상도 정밀촬영이 가능하다. &nbsp; 초소형 군집위성은 무리를 이뤄 지구 궤도를 도는 작은 위성들이다. 일반 위성과 비교하면, 더 자주 신속하고 정밀한 지구관측이 가능하다.&nbsp;정부는 이날 발사한 위성 1호에 이어 2026~2027년 사이 후속 10기를 추가로 발사해 총 11기를 군집위성으로 운용할 예정이다.&nbsp;KAIST 인공위성연구소가 개발을 총괄했고 위성 본체 개발엔 한화 자회사인 쎄트렉아이가 참여했다. 한국항공우주연구원은 지상시스템과 위성데이터 활용 체계를 맡는 등 국내 우주 역량을 총 결집한 프로젝트다. 2020년 5월 시작됐으며 2027년까지 총 2314억원이 투입된다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 24일 성공적으로 우주 궤도에 안착한 한국 최초 '초소형 군집위성'. 발사를 맡은 뉴질랜드 업체 로켓랩은 이번 프로젝트를 'B.T.S(Beginning Of The Swarm, 군집의 시작)'라는 이름을 붙였다. 연합뉴스 정부는 위성 발사를 계기로 국내 우주산업 생태계가 본격 성장할 것이라고 기대한다. 민간 기업들이 위성 제작, 발사체 산업에 진출하려면 초기 수요 창출이 중요한데 위성 11기를 발사하면 이에 도움이 될 수 있다는 판단에서다. 정부는 위성 개발 초기부터 경량화·저비용화·저전력화를 위해 상용부품을 다수 활용했다. &nbsp; 글로벌 우주 산업은 정부가 아닌 민간이 주도하는 뉴(New)스페이스 시대로 넘어간 상태다. 막대한 비용이 들어가는 대형위성보다 용도가 특화되고 상대적으로 저렴한 소형위성 시장에서 경쟁이 치열해지고 있다. 이번에 발사한&nbsp; 소형위성도 무게가 100㎏ 이하다. 미국 등 우주 선진국은 10㎏ 이하 나노위성까지 개발 중이다. &nbsp; 과기정통부에 따르면, 지난해 국내 우주산업 기관은 기업 442개, 연구기관 34개, 대학 52개로 총 528개다. 전년 대비 18개가 증가하긴 했지만, 우주산업 성장세를 감안하면 부족한 숫자다. 과기정통부 관계자는 “2030년엔 우주경제 규모가 약 6420억달러(880조원)에 이를 것으로 전망된다”며 “미국은 이미 돈이 되는, 돈을 벌 수 있는 우주산업으로 전환했다”고 말했다. &nbsp; 업계에선 우주산업 분야 중 소형위성 관련 산업이 가장 유망하다는 분석이 나온다. 대량생산, 동시발사, 군집운용으로 사업성이 급격히 올랐고 위성인터넷망, 내비게이션, 대륙별 농작물 작황 파악 등 위성데이터에 기반한 서비스가 확산하고 있어서다.&nbsp; 차준홍 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; '초소형 군집위성' 1호 발사모습. 뉴스1 1호 위성 발사를 맡은 뉴질랜드 업체 ‘로켓랩’은K팝 인기를 반영한 ‘B.T.S(Beginning Of The Swarm, 군집의 시작)’라는 임무명을 이번 발사 프로젝트에 붙였다. 우주에 위성을 올려놓는 발사체 시장은 대형은 미국 스페이스X가, 소형은 로켓랩이 양분하고 있다. &nbsp; 정부는 2호기부터는 해외업체에 맡기지 않고 한국형 발사체인 누리호로 직접 위성을 쏠 계획이다. 발사체 시장 활성화 차원에서다. 국내 스타트업 중엔 지난해 3월 '이노스페이스'가 브라질에서 발사에 성공했고, ‘페리지에어로스페이스’가 다음달 말 발사 예정이다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.24 18:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244871" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["발이 하늘에 떠있는 것 같다"…법제처 만난 AI 스타트업 호소 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244801</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244801"/>
        <updated>2024-04-24T06:14:38.993Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244801" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/24/cb0acec1-104b-4f15-85f0-be706d7c564b.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;발이 하늘에 떠있는 것 같다&quot;…법제처 만난 AI 스타트업 호소 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244801" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
"발이 하늘에 떠있는 것 같다"…법제처 만난 AI 스타트업 호소 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“(법·제도가 없어) 발이 하늘에 떠있는 것 같습니다.”(임정근 BHSN 대표) 인공지능(AI) 산업 관련 법안이 국회에 계류 중인 가운데 국내 생성 AI 스타트업들이 AI 산업의 법‧제도 공백 등에 대한 어려움을 호소했다. &nbsp; 지난 23일 법제처는 서울 강남구 BHSN 사무실에서 인공지능(AI) 미래법제 현장간담회를 열었다. 사진 법제처 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 지난 23일 법제처는 서울 강남구 BHSN 사무실에서 인공지능 미래법제 현장간담회를 열었다. 법제처는&nbsp;이날 간담회에서 생성AI스타트업협회(GAISA) 소속 AI 스타트업 8곳을 만나 고충을 듣고, 법·제도 개선 방안을 논의했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 게 힘든데 &nbsp; ① 가이드라인의 부재: AI 스타트업 대표들이 첫손에 꼽은 문제점은 법·제도의 부재로 인한 어려움이었다. 리걸테크 스타트업인 BHSN 임정근 대표는 “규제를 하든, 진흥을 하든 최소한의 가이드라인이 필요하다”며 “생성 AI 시대에는 기존의 로직(법)이 적용이 되지 않는다”고 말했다. 이어 “기존 법으로 판단이 되지 않는 분야에 있어서는 정부가 방향성을 잡아주면 좋겠다”고 덧붙였다. 의류 모델 AI 이미지 생성 스타트업 코디미의 정지혜 대표는 “서비스에 필요한 패션 이미지를 생성하기 위해서는 패션 이미지를 가져와 학습해야 하는데, 저작권과 관련해 명확히 정해진 게 없어서 언제 정해지는지만 기다리고 있다”고 말했다. &nbsp; ②한국어 데이터 부족: 한국어 데이터의 오픈소스화가 필요하다는 의견도 나왔다. 스타트업들은 메타의 라마3 같이 활용할 수 있는 오픈소스 AI 모델은 있지만, 그 모델에 학습시킬 한국어 데이터가 크게 부족하다는 점을 지적했다. 김기정 콕스웨이브 대표는 “공공데이터가 상당히 많이 풀리고 있지만, 특히 도메인(산업)별 한국어 데이터가 많이 필요하다”며 “외국어 데이터와 합쳐진다면 글로벌 진출에 크게 도움이 될 것”이라고 말했다. 스캐터랩 법무팀 하주영 변호사도 “데이터 양도 중요하지만, 질도 중요하다”며 “법제처가 보유하고 있는 엄선된 고품질 데이터를 최대한 공개해 준다면 긍정적인 효과가 클 것”이라고 했다. &nbsp; ③연구개발(R&amp;D) 자금 부족: 초기 AI 스타트업에 대한 R&amp;D 자금 지원에 대한 목소리도 나왔다. 이동재 뤼튼테크놀로지스 최고전략책임자(CSO)는 “AI 스타트업이 다른 분야 스타트업들과 다른 점은 자본 집약적이라는 점”이라며 “GPU(그래픽처리장치), 클라우드에 많은 비용이 들어가기 때문”이라고 설명했다. 이어 “제품 개발에 성공하고 BEP(손익분기점)를 넘길 때까지 간극을 채워줄 자금 지원이 필요하다“고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 법제처는 이날 논의 내용을 바탕으로 관계 부처와 협의해 개선 방안을 마련할 계획이다. 아울러 연내 AI 기술과 관련된 법령개선 과제를 발굴해 법령 정비를 추진하고, AI 기반 지능형 법령검색 시스템을 공개한다.&nbsp;국회 계류 중인 AI산업 관련법의 이번 회기 통과 여부도 관심을 모으고 있다. 과학기술정보통신부는 지난 16일 AI전략최고위협의회 법·제도 분과 1차 회의를 열고 AI산업 관련 법 방향을 논의한 바 있다. 업계 관계자는 “정부 차원에서 수정안을 다져가고 있지만, 국회 통과는 또다른 문제”라며 “AI 경쟁은 촌각을 다투는 시간싸움인데, 가이드라인이 될 기본법조차 갖춰지지 않아 답답하다”고 했다. &nbsp; &nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.24 14:56</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244801" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 'VR판 안드로이드'로 키운다…메타, VR헤드셋 퀘스트 OS 개방]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244516</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244516"/>
        <updated>2024-04-23T06:12:34.543Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244516" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/23/948799b2-7ac3-4dd4-a2ef-fd3bb61ef7ef.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 'VR판 안드로이드'로 키운다…메타, VR헤드셋 퀘스트 OS 개방">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244516" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
[팩플] 'VR판 안드로이드'로 키운다…메타, VR헤드셋 퀘스트 OS 개방
</a>
</h2>
<p class="description">
페이스북 모회사 메타플랫폼(이하 메타)이 가상현실(VR)·혼합현실(MR) 헤드셋 운영체제(OS) 전쟁에 승부수를 띄웠다. 공들여 개발한 운영체제(OS)를 외부에 개방하기로 하면서다. &nbsp; 메타플랫폼의 3세대 가상현실(VR) 헤드셋인 퀘스트3. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 메타는 22일(현지시각) 자사 블로그를 통해 VR 헤드셋 퀘스트(Quest)의 OS를 다른 하드웨어 제조업체 등 외부 기업에 개방한다고 밝혔다.&nbsp;마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 “다른 기업들도 메타의 OS를 이용해 헤드셋을 자체적으로 만들 수 있게 된다”고 말했다. &nbsp; 이번에 공개한 VR 기기 전용 호라이즌 OS는 메타가 차세대 컴퓨팅 플랫폼을 구축하기 위해 10년간 개발한 OS다. 눈·얼굴·손·신체 추적과 제스처 인식, 장면 이해, 고해상도 패스스루(현실 세계와 가상 세계를 원활하게 혼합) 등의 기능을 지원한다. &nbsp; 메타는 호라이즌 OS를 활용한 특화 헤드셋 협업 소식도 공개했다. 에이수스(Asus), 레노버(Lenovo) 등 기기 개발사와 협업해 게임 전용 헤드셋, 생산성 향상·학습·엔터테인먼트 등을 위한 MR 헤드셋을 개발 중이다. 메타는 또 마이크로소프트(MS) 엑스박스(Xbox)와 협업해 게임 중심의 한정판 퀘스트 헤드셋도 개발 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 메타가 오랜 기간 공들여 개발한 OS를 외부 기업에 공개하는 이유는 VR·MR 시장을 선점하기 위해서다. 구글이 안드로이드 OS를 공개해 애플과 함께 모바일 시대 패권을 잡은 것과 유사한 전략이다. 시장조사업체 스탯카운터에 따르면 글로벌 모바일 OS 시장에서 구글 안드로이드의 지난해 시장 점유율은 70.29%에 달한다. 메타가 2021년 창업 이후 17년간 사용하던 ‘페이스북’이란 사명을 바꾼 것도 메타버스 생태계 주도권을 장악하기 위한 포석이었다. &nbsp; 지난 2월 출시된 애플의 혼합현실(MR) 헤드셋 '비전 프로'(Vision Pro). 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; VR시장 OS 승자는?…개방형 VS 폐쇄형 &nbsp; VR·MR기기 시장은 아직 초기 단계다. 메타가 먼저 시장에 뛰어든 후 애플이 지난 2월 비전프로 헤드셋을 출시하면서 이제 막 커지고 있다. 하지만 경쟁 구도는 드러나고 있다. 모바일 시장처럼 개방형 OS와 폐쇄형 OS의 경쟁으로 이어질 공산이 크다.&nbsp; &nbsp; ◦VR은 안 놓친다는 메타: 개방형 OS 진영의 대표 주자는 메타와 구글이다. 블룸버그는 “페이스북과 인스타그램과 같은 모바일 앱은 애플과 구글과 같은 모바일 OS 제작사에 종속돼 있다”며 “저커버그 CEO는 오랫동안 경쟁사에 대한 의존도를 낮추기 위해 자체 디바이스와 운영 체제를 구축하기를 원했다”고 분석했다.&nbsp;메타는 특히 최근 몇 년간 애플의 개인정보 보호와 인앱 결제 수수료 관련 iOS 정책이 메타에 타격을 입혔다고 불만을 제기하기도 했다. &nbsp; ◦‘모바일 우군’ 삼성 내세운 구글: 구글도 VR·MR 기기용 안드로이드 OS를 개발하고 있다. 구글은 특히 지난달 메타에 자신들의&nbsp;안드로이드XR 소프트웨어 플랫폼에 참여할 것을 제안했다가 거절당했다. 구글은 대신 삼성전자와 협력해 VR·MR 시장을 노리고 있다. &nbsp; ◦VR서도 마이웨이, 애플: 애플은 이번에도 폐쇄형 OS를 고수하고 있다. 지난 2월 비전프로 헤드셋을 출시하면서 새로 개발한 비전OS를 장착했다. 유튜브, 넷플릭스, 페이스북 등 인기 앱은 비전프로용 앱을 출시하지 않아 웹으로 이용해야하는 불편함이 있다. 김상균 경희대 경영대학원 교수는&nbsp;“VR시장에서 OS를 장악하면 그 플랫폼 안에 들어가는 앱 등 거래 시장도 장악할 수 있는 여지가 생긴다”며 “아직은 초기라 기업별로 새로운 시도가 이어질 텐데, 지배적 OS는 결국 시장이 선택하게 될 것”이라고 말했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.23 14:58</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244516" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[바쁘죠? 대신 답장해줄게요…메타·틱톡·X까지 번졌다, AI전쟁 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244438</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244438"/>
        <updated>2024-04-23T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244438" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/23/c3de3e14-8816-466b-82d3-3aac94d14357.jpg/_ir_410x230_/" alt="바쁘죠? 대신 답장해줄게요…메타·틱톡·X까지 번졌다, AI전쟁 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244438" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
바쁘죠? 대신 답장해줄게요…메타·틱톡·X까지 번졌다, AI전쟁 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
인스타그램·틱톡·엑스(X·옛 트위터) 등 주요 소셜미디어(SNS)에 이용자 맞춤형 인공지능(AI) 서비스들이 속속 도입되고 있다. 빅테크 간 AI 경쟁이 전 세계 수십억 명이 쓰는 SNS 시장으로 확산하면서 변곡점을 맞고 있다. &nbsp; 메타의 최신 거대언어모델(LLM) 라마3를 적용한 챗봇 '메타 AI'. 메타 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 페이스북·인스타그램·왓츠앱 등 SNS 플랫폼을 보유한 메타는 지난 18일(현지시간) 각 SNS에 최신 거대언어모델(LLM) 라마3(Llama 3)를 기반으로 한 AI 챗봇 '메타 AI'를 탑재했다. 이용자들은 SNS 앱 내 검색 기능 등을 활용해 메타 AI에 휴가 계획이나 식당 추천 등의 도움을 받을 수 있다.&nbsp; &nbsp; 틱톡 운영사 바이트댄스도 최근 프롬프트(명령어)를 입력하면 ‘AI 인플루언서’를 생성해 주는 서비스를 개발 중이다. X는 지난달 프리미엄 가입자 전체를 대상으로 일론 머스크가 세운 AI 스타트업 xAI의 챗봇&nbsp;‘그록’(Grok)을 배포했다. 시장조사 기업 스태티스타에 따르면 지난해 4월 기준 X의 프리미엄 가입자 수는 약 64만 명이었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 메타·바이트댄스·X 등 현재 SNS 시장의 주요 파이를 나눠 가지고 있는 빅테크들은 저마다 강화된 AI 서비스로 무장중이다. 사실상 포화 상태인 기존 SNS 시장서 점유율 확보를 위해 AI를 내세우는 모양새다. 지난해 페북·인스타·왓츠앱을 포함한 메타 운영 앱의 월간 활성 이용자수(MAU)는 39억 6000만 명. 틱톡은 약 17억 명, X도 약 5억5000만 명에 달한다. &nbsp; AI 비서 기능 커지고: 각 SNS 속 AI 기능들은 이용자의 ‘비서’ 역할을 자처한다. 메타 AI를 출시한 날 마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 인스타그램을 통해&nbsp;“메타 AI는 누구나 무료로 사용할 수 있는 가장 지능적인 AI 비서(assistant)”라고 강조했다. 이용자들은 SNS 피드를 보다가 가고 싶은 장소를 발견하면 메타 AI에 어딘지 물어보거나 ‘저렴한 항공권을 알아봐 달라’고 부탁할 수도 있다.지난 15일(현지시간) 뉴욕타임스(NYT) 보도에 따르면 인스타그램은 유명 인플루언서와 팬이 소통하는데 도움을 주는 AI 챗봇도 개발 중이다.&nbsp;‘크리에이터 AI’라는 이름이 붙은 이 챗봇은 인플루언서들이 수많은 다이렉트 메시지(DM)와 댓글에 대응할 시간을 줄여주는 것이 목표다. NYT는 내부 관계자 발언을 인용해 “AI가 인플루언서의 과거&nbsp; 게시글과 DM, 댓글 등을 분석해 답변을 제시하면 인플루언서가 이를 선택해 대답할 수 있다”며 “특정 질문에는 특정 대답을 하도록 지시할 수도 있다”고 설명했다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp; 비즈니스 모델(BM)은 단단히: AI 기능은 수익 창출 모델로 적극 활용되기도 한다. 바이트댄스가 개발 중인 ‘AI 인플루언서’ 생성 기능은 광고주 맞춤 기능이다. 광고주가 프롬프트 창에 광고 소재와 원하는 콘셉트 등을 입력하면 동영상 광고 대본과 동영상에 출연할 AI 인플루언서를 만들어주는 식이다. 미국 IT전문매체 디 인포메이션은 11일(현지시간) 해당 내용을 보도하며&nbsp;“틱톡샵 판매자들도 AI 인플루언서 도구를 사용해 상품을 홍보할 수 있다”고 전했다. 비즈니스 SNS 링크드인도 틱톡 포맷과 유사한 ‘숏폼 영상 서비스’ 도입을 추진하며 ‘인플루언서 마케팅’ 시장에 본격 나설 계획이다. X가 유료 가입자인 프리미엄 가입자 대상으로 챗봇 서비스 그록을 제공하는 것도 이용자 수 반등을 위한 측면이 크다. 글로벌 앱 마켓 분석기업 센서타워에 따르면 지난 2월 X의 일일 활성 이용자 수는 1년 전보다 18% 줄었다. 당초 X는 월 16달러 유료 요금제인&nbsp;‘프리미엄 플러스’ 가입자들에 한해 그록을 제공해왔지만, 지난달부터는 ‘프리미엄 베이직’(월 3달러) 등&nbsp;모든 프리미엄 가입자를 대상으로 서비스를 확대했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 틈새 노리는 제3의 SNS들도 &nbsp; 기존 SNS에 피로감을 느끼는 이용자들을 타깃 삼아 개인화·감성 등 저마다의 무기로 틈새 시장을 노리는 제3의 SNS들도 있다. 최근 1020 세대 사이에서 유행하는 SNS ‘로켓 위젯’(Locket WIdget)은 스마트폰&nbsp;‘위젯’(바로가기 아이콘) 기능을 활용했다. 앱에 등록할 수 있는 친구가 최대 20명인 폐쇄형 SNS인 로켓위젯은 스마트폰 바탕화면에 위젯을 만들면 친구들이 올린 사진을 바로 볼 수 있다. &nbsp; 최근 1020 세대 사이에서 인기인 SNS '로켓 위젯'은 친구가 사진을 올리면 바탕화면 속 위젯에서 바로 친구의 사진을 확인할 수 있다. 사진 로켓위젯 &nbsp; 지난 1월 글로벌 AI 스타트업 ‘투플랫폼’이 개발한 생성 AI 기반 SNS ‘재피’(ZAPPY)는 일반적인 SNS 기능에 더해 다양한 페르소나를 지닌 AI 인플루언서를 팔로잉 하고 친구처럼 대화할 수 있는 서비스를 붙이며 차별화 하고 있다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.23 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244438" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>