<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2023-08-06T19:06:47.605Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[애플·아마존 모두 '깜짝실적'…그런데 주가는 다르게 반응했다, 왜 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25182656</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25182656"/>
        <updated>2023-08-05T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182656" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/06/55bad276-827a-44d7-9d1c-3d69cf989b98.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/06/55bad276-827a-44d7-9d1c-3d69cf989b98.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/06/55bad276-827a-44d7-9d1c-3d69cf989b98.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="애플·아마존 모두 '깜짝실적'…그런데 주가는 다르게 반응했다, 왜 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182656" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
애플·아마존 모두 '깜짝실적'…그런데 주가는 다르게 반응했다, 왜 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
미국 빅테크 기업 애플, 메타, 구글, 아마존 로고. 사진=AP통신 경기침체로 부진을 겪던 미국 5대 빅테크(애플·마이크로소프트(MS)·구글·아마존·메타)들이 1분기에 이어 시장 전망치를 웃도는 실적을 기록했다. 생성 인공지능(AI)이 본격적으로 상품·서비스에 도입되는 내년부터는 빅테크 간 희비가 엇갈릴 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 4일(현지시간) 애플은 올해 2분기(회계연도 3분기) 매출이 818억 달러(약 106조3400억원)를 기록했다고 공시했다. 전년 대비 1.4% 줄었지만, 월가 예상치인 816억9000만 달러를 웃도는 수치다. 같은 날 아마존은 2분기 매출이 전년보다 11% 늘어난 1344억달러(약 175조7280억원)로 집계됐다고 밝혔다. 여섯 분기 만에 두 자릿수 성장률을 기록하면서 2020년 4분기 이후 최대 실적을 거뒀다. 시장 예상치(1315억 달러)를 뛰어넘은 실적이다. 앞서 구글·MS·메타도 시장 전망치를 상회하는 실적을 발표했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 코로나가 끝나고 전 세계 경기가 침체기에 접어들면서 지난해 빅테크들의 ‘어닝쇼크’(earning shock·예상보다 저조한 실적)가 줄을 이었다. 당시 미 증시평론가 짐 크레이머는 “빅테크들의 실적은 팬데믹으로 인해 훨씬 부풀려졌다”며 “엔데믹 시대 빅테크는 시장의 리더가 아닌 팔로워”라고&nbsp;비판하기도.&nbsp; &nbsp; 팬데믹 시기 과도한 인재 확보 경쟁을 펼쳤던 게 독이 됐다는 평가도 나오자, 빅테크들은 구조조정 카드까지 꺼내며 허리띠를 졸라맸다. 구글·메타·아마존·MS는 각각 1만명 이상의 직원을 해고했다. 효과는 다행히 긍정적이다. 올해 들어 실적이 회복되고, 생성 AI 열풍에 힘입어 주가도 오름세를 걷는 중. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 엇갈린 주가, 이유는 &nbsp; 5대 빅테크들이 줄줄이 기대 이상의 ‘깜짝 실적’을 기록했지만, 주가는 다르게 반응하고 있다. 주력 사업에서 호실적을 낸 데다 3분기 전망이 밝은 메타·구글·아마존은 주가가 오른 반면, 실적 전망에 먹구름이 낀 애플·MS는 주가 하락을 겪었다. &nbsp; ◦ 본업 잘했네:&nbsp;아마존은 2020년 4분기 이후 최대 실적을 거뒀다. 아마존웹서비스(AWS) 부문이 영업이익 77억 달러 가운데 70%를 견인하면서 효자 노릇을 톡톡히 했다. 디지털 광고 부문에서도 전년 대비 22% 상승한 107억 달러의 매출을 올리면서 크게 선방했다.&nbsp; &nbsp; 지난해 역성장을 거듭했던 메타는 올해 2분기 매출이 지난해 같은 기간보다 11% 상승한 320억 달러(약 40조8000억원), 순이익은 16% 늘어난 78억9000만 달러를 기록한 것으로 나타났다. 메타가 두 자릿수 성장률을 보인 건 2년 만이다. 애플이 개인정보보호 정책을 강화하며 메타의 맞춤형 광고 매출이 타격을 입었지만, AI 기술로 기능을 개선하면서 반등에 성공했다. 메타는 전체 매출의 약 98%가 광고에서 나온다.&nbsp; &nbsp; 광고로 먹고사는 건 구글도 마찬가지. 올해 2분기 구글 매출은 746억 달러(약 95조원)로 전년 대비 7% 늘었다. 1분기에는 광고 매출이 전년보다 감소했지만, 2분기에는&nbsp;581억4000만달러(약 74조원)를 기록하면서 선방했다는 평가. 클라우드 부문 매출도 전년도보다 28% 늘었다. &nbsp; ◦ 흐릿한 3분기: 반면 애플은 회사의 주력 먹거리인 하드웨어 부문 매출이 부진했다. 아이폰·맥·아이패드 매출이 전년 대비 각각 2%, 7%, 20% 줄어든 것으로 나타났기 때문. 대신 서비스 부문(앱스토어·애플페이·아이클라우드 등) 매출이 전년 대비 8.2% 늘어난 212억 달러를 기록하면서 실적을 견인했다. 문제는 하드웨어 부문 약세가 다음 분기에도 계속될 수 있다는 것. 루카 마에스트리 최고재무책임자(CFO)는 “3분기 매출도 2분기와 유사한 수준으로 감소할 것으로 전망된다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 지난 1분기엔 “‘빙(bing)’ 하루 사용자가 1억명에 달한다”며 자신만만했던 MS는 분위기가 사뭇 달라졌다. 2분기 매출·순이익 전부 증가했지만, 3분기 매출은 시장 예상치(549억4000만 달러)에 못 미치는 538억~548억 달러 수준일 거라고 예고하기도. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 이번 2분기 실적발표에서 빅테크들은 AI를 누차 강조했다. 미국 경제매체 CNBC에 따르면 알파벳(구글)·MS·메타의 2분기 실적발표 컨퍼런스콜에서 CEO 등 임원진이 AI를 언급한 횟수는 각각 66번, 47번, 42번에 달했다. 다만 상반기에는 빅테크들이 챗봇이나 초거대 언어모델(LLM)을 두고 주도권 싸움을 벌였다면, 이제는 먼저 돈을 버는 기업이 승기를 잡을 전망이다.&nbsp; &nbsp; 에이미 후드 MS CFO는 “내년 상반기보다 하반기에 (AI로 인해) 더 많은 이익을 얻을 수 있을 것”이라고 예고했고, 순다 피차이 알파벳 최고경영자(CEO)는 “AI 기반 검색에서 광고를 어디에 배치해야 효과적인지 테스트 중”이라고 말했다. 자체 챗봇(가칭·애플GPT)을 개발 중인 것으로 알려진 애플도 실적발표 이후 팀 쿡 애플 CEO가 직접 “AI는 핵심적인 기술이며, 애플이 구축하는 모든 제품에 내장돼 있다”고 강조하기도 했다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.05 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25182656" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] KT 경영공백 마침표 찍나…CEO 최종 후보에 김영섭 전 LG CNS 사장]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25182560</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25182560"/>
        <updated>2023-08-04T10:09:48.509Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182560" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/8599fa48-9d05-4f9a-ab07-b077dfac63ad.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/8599fa48-9d05-4f9a-ab07-b077dfac63ad.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/8599fa48-9d05-4f9a-ab07-b077dfac63ad.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] KT 경영공백 마침표 찍나…CEO 최종 후보에 김영섭 전 LG CNS 사장" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182560" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
[팩플] KT 경영공백 마침표 찍나…CEO 최종 후보에 김영섭 전 LG CNS 사장
</a>
</h2>
<p class="description">
KT 이사후보추천위원회는 4일 KT 차기 대표이사 후보로 김영섭 전 LG CNS 사장을 선정했다고 밝혔다. 사진은 지난 2019년 LG CNS 클라우드 사업전략 기자간담회 현장. 뉴스1 김영섭(64) 전 LG CNS 사장이 KT의 차기 대표이사(CEO) 최종 후보로 선정됐다. 지난 3월 구현모 전 대표의 사퇴 이후 KT CEO 자리는 5개월간 공석 상태. KT가 새로운 리더십을 확정 짓고 그간의 경영 공백을 메울 수 있을지 관심이 커지고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; KT 이사회는 4일 “김영섭 전 LG CNS 사장을 차기 CEO 후보로 확정하고 이달 말 임시 주주총회에 추천하는 안건을 결의했다”고 밝혔다. 이날 KT 이사후보추천위원회는 김 전 사장을 비롯해 박윤영 전 KT 사장, 차상균 서울대 데이터사이언스대학원 교수 등 후보 3인에 대한 심층 면접을 진행했다. 추천위는 정관상 대표이사 자격 요건과 주요 이해관계자 의견 등을 반영해 심사기준을 마련하고 ▶기업가치 제고 ▶대내외 신뢰 확보·협력적 경영환경 구축 ▶경영 비전과 변화·혁신 방향 제시&nbsp;▶지속 가능한 성장기반 마련 등에 중점을 두고 면접을 진행했다고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 김영섭 전 LG CNS 사장. 연합뉴스 윤종수 KT 이사회 의장은 “김 후보는 그간 기업 경영 경험과 정보통신기술(ICT) 전문성을 바탕으로 KT가 글로벌 디지털플랫폼 기업으로 성장하기 위한 미래 비전과 중장기 기업가치 제고를 위한 구체적인 실행 전략을 명확히 제시했다”고 말했다. 또 “새로운 KT의 경영 비전 아래 지속 가능한 성장 기반을 마련하고 임직원들의 변화와 혁신을 이끌며 대내외 이해 관계자들과 협력적 관계를 구축할 수 있는 적임자로 판단했다”고 덧붙였다. &nbsp; 고려대 경영학과를 졸업한 김 전 사장은 럭키금성상사(현 LX인터내셔널)에 입사해 LG 구조조정본부 재무개선팀 상무, LG CNS 솔루션사업본부장, LG유플러스 최고재무책임자(CFO)를 지냈다. 2015년부터 지난해까지 LG CNS CEO를 맡아 인공지능(AI)·클라우드 사업을 이끌었고 회사의 실적 개선을 주도했다는 평가를 받았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 지난 6월 서울 서초구 KT 연구개발센터에서 ‘KT 2023년 제1차 임시 주주총회’가 열렸다. 연합뉴스 김 전 사장이 그간 KT를 향해 쏟아지던 ‘이권 카르텔’ 비판을 뒤로하고 새로운 리더로 자리할 수 있을지가 초미의 관심사다. 앞서 CEO 후보로 선정됐던 구현모 전 대표와 윤경림 전 사장은 정부·여당과 최대 주주인 국민연금의 반대로 대표 선임 과정에서 중도 사퇴했다. 현재 KT의 전·현직 임직원은 이른바 ‘일감 몰아주기’ 의혹과 관련해 대거 검찰 수사를 받고 있다. 안팎의 혼란을 수습하고 그간의 경영 공백을 채울 새로운 수장의 역할이 그만큼 더 중요해졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 반년 날린 KT, 산적한 과제 &nbsp; KT는 지난해 말부터 조직 개편과 신사업 추진에 속도를 내지 못하고 있다. 그간 박종욱 경영기획부문장(사장)이 KT의 대표이사 직무대행을 맡아왔지만 굵직한 의사 결정은 신임 CEO 취임 이후로 미뤄왔기 때문이다. 가장 시급한 과제는 임직원 인사. 정기 인사와 조직 개편이 미뤄지며 승진 또는 부서 이동 예정이었던 구성원들의 불만이 상당하다는 것이 KT 내부의 전언이다.&nbsp; &nbsp; 주가 회복을 위한 전략도 시급하다. 지난해 말 3만5000원대였던 KT의 주가는 차기 CEO 선임 과정에서 잡음이 발생하며 지난 3월 2만8000원대까지 떨어졌고 현재 3만원 선을 오르내리고 있다. 윤종수 의장은&nbsp;“김영섭 후보가 다년간 ICT 기업 CEO로서 쌓아온 경험을 바탕으로 디지털 전환(DX) 역량과 본질에 기반한 성장을 도모할 것으로 본다”며“변화와 혁신 경영 체계 정착과 기업 문화 개선에 대한 의지가 뛰어나 향후 KT의 미래 성장을 견인할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 남은 절차는&nbsp; &nbsp; 김 전 사장이 KT CEO로 공식 취임하기 위해서는 이달 말 제2차 임시 주총에서 의결 참여 주식 60% 이상의 찬성을 얻어야 한다. 임기는 2026년 3월까지 2년 7개월이다. 소수 노조인 KT새노조는&nbsp;“새 CEO는 사상 초유의 장기 경영공백 이후 KT를 정상화시켜야 하는 막중한 책임을 가졌다”며&nbsp;“후보자가 주총 전 낙하산 인사 근절, 조직 정상화, 일하는 방식의 혁신에 대한 의지를 보여주길 기대한다”고 밝혔다.&nbsp;&nbsp; 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.04 18:42</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25182560" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버, 역대 최대 영업이익…AI에 승부건다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25182558</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25182558"/>
        <updated>2023-08-04T10:09:48.511Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182558" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/2b22fca8-92e1-4326-8ddb-580bec8e256a.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/2b22fca8-92e1-4326-8ddb-580bec8e256a.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/2b22fca8-92e1-4326-8ddb-580bec8e256a.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 네이버, 역대 최대 영업이익…AI에 승부건다" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182558" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] 네이버, 역대 최대 영업이익…AI에 승부건다
</a>
</h2>
<p class="description">
경기 성남시에 있는 네이버 본사 모습. 연합뉴스 &nbsp; 네이버가 2분기 사상 최고 실적을 냈다. 인공지능(AI) 기술을 고도화해 서비스에 적용, 효율을 높인 덕이다. 글로벌 경기 침체 여파가 완전히 가시지 않은 중에 광고 매출도 선방했다. 네이버의 새로운 초거대언어모델(LLM) 공개가 한 달도 남지 않은 가운데, 네이버의 AI 활용 전략에 관심이 모인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버 매출 뜯어보니 &nbsp; 네이버는 지난 2분기 매출액 2조4079억원, 영업이익 3727억원을 기록했다고 4일 밝혔다. 각각 전년 동기 대비 17.7%, 10.9% 성장했다. 매출과 영업이익 모두 분기 실적 중 역대 최고다. 2021년 3분기부터 연속 하락하던 영업이익률도 15.5%로 지난 분기(14.5%)대비 소폭 상승했다. &nbsp; &nbsp; 차준홍 기자 ①AI 덕 본 광고, 커머스 네이버는 그동안 쌓아온 AI 기술을 기존 서비스에 접목해 성과를 냈다고 밝혔다. 예를 들어, AI가 사용자의 평소 관심사를 반영해 검색 결과를 보여주는 ‘딥 매칭’ 기술을 적용했더니 이용자 클릭률이 17% 증가했다. 이런 AI 기술에 힘입어 2분기 검색 광고 매출은 6892억원으로 전년 동기 대비 4.3% 성장했다. &nbsp; 커머스 매출은 6329억원으로, 지난해 동기보다 44% 늘었다. 최수연 네이버 대표는 “AI 쇼핑 추천을 통해 발생한 쇼핑 거래액이 6월 기준 스마트스토어 거래액의 13% 수준이었다”라며 “AI는 쇼핑 상품 클릭 수 확대에도 기여하고 있다”라고 말했다. &nbsp; &nbsp; ②글로벌에서도 선방 네이버가 올 초 인수한 북미 개인 간 거래(C2C) 플랫폼 포시마크는 커머스 매출 상승을 이끌었다. 포시마크 편입 효과를 제외하면 커머스 사업 성장률은 16.2%. 포시마크는 지난 분기 조정 상각 전 영업이익(EBITDA) 흑자 전환도 달성했고, EBITDA 흑자 규모도 커지는 중이다. 네이버의 기술을 접목해 ‘포시렌즈’(AI 검색 기술) 등의 기능도 추가했다. 최 대표는 “포시마크는 미국 패션 중고 거래 시장 내 점유율을 꾸준히 높이며, 업계 평균 이상의 성장률을 기록하고 있다”라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 지난 1월 미국 캘리포니아주 레드우드시티에 있는 중고거래(C2C) 플랫폼인 포시마크 본사 스튜디오에서 직원들이 라이브 방송을 하고 있다.연합뉴스 &nbsp; 콘텐트 부문 매출은 전년 동기 대비 40.1% 증가한 4204억원이었다. 글로벌 웹툰 시장의 선전 덕이다. 일본에서는 유료 이용자가 20% 이상 증가했고, 미국에서도 이용자당 결제액이 20% 이상 확대됐다. 최 대표는 “북미를 포함한 6개국에 웹툰, 웹소설 AI 추천 기술을 도입했더니, 이에 대한 클릭 수가 30% 이상 상승했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버의 AI 빅픽처 &nbsp; 네이버는 하반기 한국어 특화 초거대 AI 모델인 하이퍼클로바X를 공개한다. 수년 전부터 선제적으로 LLM에 투자해 글로벌에서 3번째로 ‘하이퍼클로바’를 출시했지만, 아직 AI 개발 성과가 기업 가치에 충분히 반영되지 못했다는 게 네이버의 판단. 최 대표는 “챗GPT와 같이 고도화된 수준의 상품을 시장에 빠르게 보여주지 못한 것 때문이라고 생각한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; AI 주도권을 되찾아오려는 네이버의 전략은 크게 두 갈래. 일단 네이버의 핵심 서비스에 하이퍼클로바X를 적용해 기업소비자간거래(B2C)를 강화할 예정. 9월 공개 예정인 AI 기반의 검색 서비스인 ‘큐:’(Cue:)를 쇼핑, 로컬, 광고 등에 적용할 예정이다. 최 대표는 “대규모언어모델(LLM)은 그 자체로 놀라운 기술이지만 만능은 아니다”라면서 “LLM이 네이버의 데이터 및 기능과 융합돼 적재적소에 사용될 때 가치가 극대화되는 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 기업간거래(B2B) 서비스를 발굴해 가시적 매출을 내는 전략도 준비 중이다.&nbsp;네이버는 자사 서비스뿐 아니라 학습·예약·쇼핑 등의 외부 서비스를 클로바X 사용 중에 연동하는 기능도 적용할 예정이며, 이를 통해 기업용 AI 서비스를 선보일 예정이다. API(응용프로그램 인터페이스) 기준의 과금 모델, 구독 모델도 고려 중. 최 대표는 “B2B의 경우 좀 더 이른 시기에 매출 결과가 나올 것으로 기대하고, 역량을 이 부분에 더 집중하고 있다”라고 말했다.&nbsp;&nbsp; 차준홍 기자 &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋을 것 &nbsp; &nbsp; AI 도입이 기회가 되려면, 비용 통제가 관건이다. 네이버에 따르면 회사는 2017년부터 AI 인력 확보 및 모델 개발에 1조원 이상을 투자했다. 김 CFO는 “AI만 전담하는 클로바 조직만 보면 사람에 대한 투자가 1년에 한 1500억 원 정도고, 인프라 장비에 매년 3000억원, GPU 연간 구매에 1500억원 내외가 든다”라고 말했다. 2분기 네이버클라우드 인프라 비용은 신규 AI 장비 투자와 데이터센터 상면비(장비가 차지하고 있는 공간에 대한 비용) 증가로 전 분기 대비 7.1% 증가했다. 김 CFO는 “초거대 AI 관련 인프라 비용은 전체 매출 대비 7% 수준을 넘지 않게 관리할 계획”이라고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.04 18:12</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25182558" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버, 직방에 날세운 중개사협회와 10년만에 뭉친 이유는]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25182317</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25182317"/>
        <updated>2023-08-03T09:09:14.206Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182317" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/03/60141daf-3812-45d9-b18b-a9e2211f3061.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/03/60141daf-3812-45d9-b18b-a9e2211f3061.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/03/60141daf-3812-45d9-b18b-a9e2211f3061.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 네이버, 직방에 날세운 중개사협회와 10년만에 뭉친 이유는" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182317" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] 네이버, 직방에 날세운 중개사협회와 10년만에 뭉친 이유는
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 직방과 갈등을 빚고 있는 한국공인중개사협회(이하 중개사협회)와 손을 잡았다. 이들이 10년 만에 다시 업무협약을 체결하며 ‘전략적 파트너’를 선언한 이유는 무엇일까.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 네이버파이낸셜은 중개사협회와 부동산 중개 시장 발전과 상생을 위한 업무협약(MOU)을 체결했다고 3일 밝혔다. 양 기관은 지난 2일 서울 관악구 중개사협회 회관에서 만나 ‘네이버페이 부동산’을 통해 공인중개사들의 서비스 경쟁력을 높이고 부동산 매물 정보 유통 활성화 등 전략적 파트너로서 협력관계를 구축하기로 했다. &nbsp; 지난 2일 서울 관악구 한국공인중개사협회에서 이종혁 공인중개사협회장(왼쪽)이 박상진 네이버파이낸셜 대표와 부동산 중개 시장의 발전과 상생을 위한 업무협약(MOU)을 체결하며 기념 촬영하고 있다. 사진 네이버파이낸셜 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 네이버는 중개사협회가 운영하는 플랫폼 ‘한방’과 연계해 부동산 앱 1위인 직방과 호갱노노를 견제한다는 계획이다. 직방과 갈등을 빚고 있는 중개사협회의 경우 네이버 손을 잡고 ‘한방’의 경쟁력을 키워 직방과의 다툼에서 유리한 고지를 점할 수 있다. 직방 견제라는 양쪽의 이해관계가 맞아떨어진 셈이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 앞서 네이버파이낸셜은 네이버 부동산 서비스를 네이버페이에서 자산·결제·금융상품·증권 등과 함께 이용할 수 있도록 지난 6월 통합했다. 서비스 명칭도 네이버페이 부동산으로 바꿨다. 박상진 네이버파이낸셜 대표는 “이번 협약을 통해 11만 공인중개사들과 다시 협력해 상생할 수 있게 되어 기쁘다”며 “앞으로 양 기관이 부동산 중개 시장 발전에 기여할 수 있도록 함께 협력 가능한 서비스를 적극 발굴해 나갈 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 사진 네이버파이낸셜 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 직방에 날 세운 중개사협회, 배경은 &nbsp; 중개사협회와 직방의 갈등은 해를 넘겨 계속되고 있다. 지난해 10월 김병욱 더불어민주당 의원은 임의설립단체인 중개사협회를 법정 단체로 만드는 내용을 담은 공인중개사법 개정안을 대표 발의했다. 협회가 회원 단속 권한을 갖는 이 법안을 두고 직방 등 프롭테크 업계는 “회원 징계 권한 등을 남용할 우려가 있다”며 반발했다. 공정거래위원회는 중개사협회가 중개수수료 할인을 제한했는지, 직방 등 경쟁 부동산 중개 플랫폼 이용을 제한했는지 등을 조사하고 있다. 중개사협회 관계자는 “일부 중개사가 중개 수수료를 허위 광고했다며 인근 다른 중개사들이 피해를 호소하자 협회가 확인한 것”이라며 “경쟁 플랫폼 이용 제한은 사실과 다르다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버-중개사협회, 어떻게 협력할까 &nbsp; 네이버와 중개사협회가 MOU를 체결함에 따라 협회 회원으로 등록된 공인중개사 11만3000여명의 프로필과 경력 정보 등이 네이버페이 부동산에 노출된다. 네이버파이낸셜은 “구체적인 노출 방식은 협의 중”이라며 “협회 회원 중개사들은 네이버페이 부동산에서 매물 정보를 탐색하는 사용자들에게 자신만의 전문성과 강점을 강조하고, 신뢰도를 높일 수 있을 것으로 기대된다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; 지난 5월 서울 종로구의 한 부동산 중개업소 앞에 전세 매물 등 부동산 매물 정보가 게시되어 있다. 연합뉴스 또한 협회가 직접 운영하는 플랫폼 ‘한방’에서 네이버페이 부동산에 전송할 수 있는 매물 건수가 지금은 월 15건이지만 앞으로는 20건으로 확대된다. ‘한방’ 플랫폼을 통할 경우 네이버페이 부동산에 매물을 별도 등록비 없이 무료로 등록할 수 있다. 기존 공인중개사들은 한방을 거쳐 네이버페이 부동산에 올리는 매물 외에도 네이버에 건당 1500~3000원의 광고비를 내며 매물을 올리고 있다. 부동산 업계 관계자는 “당장 네이버 등록 매물 5건이 늘어난 것보다, 앞으로 시너지 효과를 위해 무엇을 내놓을지 주목하고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 직방은 어때&nbsp; &nbsp; 직방은 지난해 7월 약 1200억원을 들여 삼성SDS 홈 IoT(사물인터넷) 사업 부분을 인수하는 등 ‘스마트홈’ 분야로 사업을 다각화하고 있다. 하지만 투자업계와 부동산 시장의 불황과 맞물려 지난해 371억원의 영업손실을 기록했다. 전년(82억원) 대비 4배가 넘는다. 당기순손실은 2021년(130억원)보다 4배 가까이 늘어난 515억원을 기록했다. 또한 지난 4월 인사 평가를 거쳐 일부 직원들을 대상으로 권고사직을 시행했다. &nbsp; 프롭테크 기업 직방(대표 안성우)은 지난해 7월 삼성SDS의 홈IoT 사업 부문 영업양수를 완료했다고 밝혔다. 직방 직방은 이번 네이버와 중개사협회의 MOU와 향후 움직임을 주목하는 분위기다. 네이버파이낸셜 부동산의 영향력이 큰 만큼 직방의 입지가 줄어들 수 있어서다. 프롭테크 업계 관계자는 “네이버가 협회와 손을 잡고 아파트 등 매물을 확보하기 시작하면, 다른 플랫폼을 이용할 유인이 떨어지고 네이버만 살아남을 가능성이 크다”며 “플랫폼이 직역단체와 갈등을 빚는 국면에서 ‘IT스타트업의 큰 형님’인 네이버가 중개사협회의 손을 잡은 것이 프롭테크 혁신에 도움이 되는 것일지 돌아볼 필요가 있다”고 말했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.03 17:50</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25182317" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[SM 품고 허리띠 조인 카카오, 바닥 찍었나…지역상권·AI로 승부 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25182305</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25182305"/>
        <updated>2023-08-03T09:09:14.206Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182305" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/03/1b1dd85f-5041-436f-9e5a-ec4c26f2fa4c.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/03/1b1dd85f-5041-436f-9e5a-ec4c26f2fa4c.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/03/1b1dd85f-5041-436f-9e5a-ec4c26f2fa4c.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="SM 품고 허리띠 조인 카카오, 바닥 찍었나…지역상권·AI로 승부 [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182305" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
SM 품고 허리띠 조인 카카오, 바닥 찍었나…지역상권·AI로 승부 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
경기도 성남시 판교의 카카오 사옥 모습. 연합뉴스 카카오가 SM엔터테인먼트 인수 후 분기 매출 2조원을 처음 돌파했다. 지난 1분기 ‘어닝쇼크’ 수준의 저조한 실적을 발표한 뒤 저점을 찍고 조금씩 올라오는 모양새다. 인공지능(AI) 투자 등 인프라 비용이 증가하는 가운데, ‘관심사 기반 소통’과 음악 사업을 통해 회복세를 이어갈지 주목된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오 매출 뜯어보니 &nbsp; 3일 카카오는 지난 2분기 매출 2조425억원, 영업이익 1135억원을 기록했다고 발표했다. 지난해 같은 기간에 비해 매출은 12% 증가, 영업이익은 34% 감소한 수치다. 이번 분기부터 실적에 편입된 SM엔터를 제외하면 매출은 전년 동기 대비 1% 줄었고 영업이익은 41% 감소했다. 영업이익률은 5.6%를 기록했다. SM엔터를 제외해도 영업이익률은 동일하다. 직전 분기(4.1%)보다 소폭 상승했으나 네이버(1분기)와 우아한형제들(지난해)의 영업이익률이 14%대였던 것에 비하면 현저히 낮은 수준이다. &nbsp; 신재민 기자 ① 카톡 매출 버금가는 음악 매출 이제는 누가 봐도 음악 회사다. 지난 분기 카카오 매출을 부문별로 보면 톡비즈(카카오톡)가 5030억원으로 전체 매출의 24.6%를 차지했고, 뮤직 부문이 4807억원으로 23.5%를 차지했다. SM엔터 편입 효과로 뮤직 매출의 전년 대비 성장률은 130%에 달했는데, SM엔터를 제외한 성장률은 15%다. 카카오 측은 “하반기 에스파와 아이브의 북미 활동에 예정돼 있어, 글로벌 시장 성장을 기대한다”라고 설명했다. &nbsp; ② 효도한 플랫폼, 포털은 ‘불효자’ 카카오모빌리티와 카카오페이 등 플랫폼 부문 매출은 3963억원으로 전년보다 6% 늘었다. 특히 모빌리티 매출이 전년 대비 24% 증가했다. 카모는 주차장·대리운전 등 사업 확장으로 지난 2021년 흑자 전환했다.&nbsp; &nbsp; 게임은 주력 게임 ‘오딘’의 하향세로 매출이 전년 대비 20% 감소한 2686억원을 기록했고, 스토리 부문(웹툰·웹소설) 매출은 지난해 같은 기간과 유사한 수준(2310억원, +1%)이었다. 포털비즈(다음) 매출은 895억원으로 -13% 역성장했다.&nbsp; &nbsp; 김영옥 기자 ③ 졸라 맨 허리띠 SM엔터 편입을 제외하면 카카오 직원 수는 지난 분기보다 72명 줄었고, 마케팅비 지출도 전년 대비 20% 줄였다. 이날 실적발표 후 컨퍼런스 콜에서 배재현 공동체투자총괄대표는&nbsp;“전사적으로 보수적인 채용 기조를 이어가고 있다”고 말했다. 다만 AI 개발과 데이터센터 확충으로 인해 인프라비와 상각비가 각각 20%, 36% 증가했다.&nbsp;배 총괄은 “올해 하반기 AI 투자를 많이 하면서 비용이 피크에 달하고 내년에는 크게 감소할 것”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카톡의 확장 몸부림 &nbsp; ① ‘연락처 기반’ 아닌 ‘관심사 기반’ 카카오는 그간 ‘카카오톡 3탭’의 활용을 고심해 왔다. 1탭은 카카오톡 친구 목록, 2탭은 채팅 창 목록, 4탭은 쇼핑을 고정적으로 보여주는 반면 3번째 탭에선 뉴스나 사용자 콘텐트를 보여주는 등 다양한 시도를 해 왔다. 지난 5월부터는 오픈채팅(익명 소통이 가능한 공개 대화)을 3탭에 넣고 있다. 홍은택 대표는&nbsp;“오픈채팅 탭에 매일 1000만 명 이상 이용자가 방문해, 기존 뷰탭 대비 2배 이상 늘었다”라고 말했다. 3탭이 임자를 만나, 정착한다는 얘기다. &nbsp; 오픈채팅 강화는 카카오톡을 지인 기반의 메신저에서 관심사 기반의 소셜 플랫폼으로 확장하려는 노력의 일환이다. 홍 대표는&nbsp;“이용자들이 관심사 기반으로 비(非)지인과 새로운 관계를 확장하며 카카오톡 내 활동성을 높이고 있다”며 “카톡 선물하기를 비지인까지 대상을 확대하고 구매방식도 다양화할 것”이라고 말했다,&nbsp; &nbsp; ②&nbsp;카톡인가 당근인가 카카오늘 이날 로컬(지역) 서비스를 내내 강조했다. 이용자가 동의한 지역 정보를 활용해, 세분화된 지역 맞춤 콘텐트를 추천하고 소상공인에게 유용한 소통 채널로 자리매김하겠다는 것. 편의점과 정육점, 식품점 등 동네 상권을 톡 채널에 넣겠다는 계획이다.&nbsp;홍 대표는 “대면 친구에서 비대면 친구, 비지인 친구로 관계를 확장하는 과정에 있어서, 지리적으로 인접한 동네 친구로 확장하는 것이 자연스럽다“고 말했다. &nbsp;&nbsp; 세분화된 지역에 기반한 소상공인 추천·예약·소통 서비스는 동네 기반 중고거래 플랫폼 당근마켓이 진출해 있다. 공교롭게도 당근마켓의 김용현·김재현 공동창업자와 올해 신임 대표로 취임한 황도연 대표 모두 카카오 출신이다. 카카오와 카카오 출신들이&nbsp;‘동네 단골가게’에서 맞붙는 셈이다. 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 비용 균형 찾는 AI &nbsp; 카카오의 AI 개발 자회사 카카오브레인은 오는 10월 이후 초거대 AI 파운데이션 모델을 공개할 예정이다.&nbsp;그러나 방점은&nbsp;‘초거대’보다는&nbsp;‘비용 효율성’에 찍혔다. 홍 대표는 “다양한 영역의 버티컬 서비스에 빠르게 결합할 수 있는 경량화 언어모델도 공개할 예정”이라며 “(지금은) 누가 먼저 초거대 AI 모델을 구축하느냐의 게임이라기보다는, 누가 비용이 합리적인 적정 모델을 만들어 서비스에 적용하느냐의 게임”이라고 말했다. &nbsp; 이날 홍 대표는 B2C(개인 소비자 대상) 무료 AI 서비스를 섣불리 내놓기보다는 지속 가능성을 살필 방침을 밝혔다. 그는 “고객이 AI 서비스를 이용할 때 드는 인프라 비용이 회당 1원 이하로 떨어질 때만이 무료 서비스가 의미를 갖는다”며&nbsp;“1원 이하를 목표로 개발하고 있다”라고 말했다. AI 서비스를 운영하며 카카오가 떠안는 비용을 낮출 수 있도록, 적정한 크기(매개변수 수)의 AI 모델 구축에 초점을 맞추겠다는 것. 카카오는 공동체(그룹사)가 보유한 다양한 서비스에 AI를 적용해볼 계획이다. 심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.03 17:23</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25182305" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[규제 때려 넣더니 돌변했다…‘웹3’ 외치는 일본이 믿는 것]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25182301</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25182301"/>
        <updated>2023-08-03T20:09:24.256Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182301" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/15ccd372-3d6c-4b83-9704-a1e621a15176.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/15ccd372-3d6c-4b83-9704-a1e621a15176.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/15ccd372-3d6c-4b83-9704-a1e621a15176.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="규제 때려 넣더니 돌변했다…‘웹3’ 외치는 일본이 믿는 것" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182301" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
규제 때려 넣더니 돌변했다…‘웹3’ 외치는 일본이 믿는 것
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s Topic,미국도 규제 나서는데… 일본은 왜 ‘블록체인 킹덤’ 노리나 &nbsp; “웹3는 기존 인터넷의 틀을 변화시켜 사회변혁으로 이어질 가능성을 갖고 있다.” 기시다 후미오 일본 총리의 말입니다. 그는 지난달 25일 일본 도쿄에서 열린 ‘웹3’ 콘퍼런스 ‘웹엑스(WebX) 2023’에 이 같은 내용의 축전 영상을 보냈습니다. 이 행사에 참석했던 한국 기업인들은 “우리 식으론 윤석열 대통령이 블록체인 행사에 축하 영상을 보낸 격 아니냐”며 놀라워했습니다. &nbsp; ‘갈라파고스’의 끝, 아날로그 일본이 달라지고 있습니다. 디지털로 가긴 가는데, 모바일은 건너뛰고 바로 웹3의 세상으로 간다고 합니다. 총리까지 나서서 웹3로 새로운 자본주의를 만들겠다네요. 웹3가 뭐길래 일본이 군침을 흘리는 걸까요. 미국도, 한국도 가상자산 시장과 ‘거리두기’ 중인 이때, ‘슬로 스타터’ 일본이 품은 야심을 들여다봅니다. &nbsp; ■ 💬목차&nbsp;「 1 총리가 ‘웹3’ 외치고, ‘웹3 장관’까지? 2 일본 웹3 강점 ① 미국보다 유리한 점 3 일본 웹3 강점 ② IP 자산도 많네 4 무조건 천국? 알아야 할 것은 」&nbsp; 한호정 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 1 총리가 ‘웹3’ 외치고,&nbsp;‘웹3 장관’까지? &nbsp; 기시다 총리는 웹엑스에 보낸 축전 영상을 통해 “웹3는 새로운 자본주의의 일환”이라며 “웹3로 콘텐트 산업을 활성화하기 위한 환경을 조성하고 있다”고 공언했습니다. 이날 행사에는 여당인 자민당 인사에 오사카 지사까지 정치권 인사들도 출동했습니다. 기시다 총리가 축전 영상을 보낸 것은 이번이 처음도 아니라고 합니다. 앞서 지난 6월 열린 IVS 크립토(헤드라인 재팬 주최) 같은 웹3 행사에도 나타났다고 하네요. 일본 정부가 앞장서 ‘웹3 굴기’에 나선 이유, 뭐냐면요. &nbsp; ◦ 잠깐, 웹3가 뭔데?:&nbsp;웹1.0은 웹에 올라온 자료를 읽고 검색하던 시기를 말합니다. 이메일·웹사이트가 대표적인 예죠.&nbsp;우리가 익히 아는 인터넷·소셜미디어(SNS)는 웹2.0입니다. 사용자가 정보를 직접 생산·공유하고, 쌍방향 소통도 가능한 게 특징이죠. 페이스북이나 유튜브가 대표적인 예입니다. 다만, 플랫폼에 데이터와 부(富)가 집중된다는 비판도 있습니다. 정보의 소유권이 플랫폼에 있었기 때문입니다. 그래서 등장한 게 웹3(또는 웹3.0)입니다. 참여자가 자신의 데이터를 소유하고, 보상도 받을 수 있는 탈중앙화 인터넷을 뜻하네요. 정부·대기업 등이 독점하던 데이터 주권을 개인에게 돌려주자는 철학이 밑바탕에 깔려 있습니다. 블록체인, 대체불가능토큰(NFT) 등의 기술이 웹3를 이루는 근간입니다. &nbsp; ◦ 웹2 놓친 일본, 이번엔: 기시다표 경제 성장의 캐치프레이즈는 ‘신(新)자본주의’, 잃어버린 30년을 되찾을 새로운 성장동력을 찾는 것이에요. 이 전략 가운데 하나인 일본의 ‘스타트업 육성 5개년 계획’에는 “블록체인 기술과 웹3 세제를 포함한 환경 정비를 진행한다”고 적혀 있습니다. 웹2라고 할 수 있는 디지털·모바일 부문에서는 이미 뒤처졌지만, 웹3 시대 패권 경쟁에선 우위를 확보하겠다는 게 일본의 복안입니다. 블록체인 전문 투자사 해시드의 김성호 파트너는 “일본은 미국, 한국 등이 인터넷·모바일 산업에서 많은 스타트업을 배출하는 동안 기회를 살리지 못했다”며 “글로벌 성장 가능성이 많이 남아 있는 웹3 산업에서는 우위를 점하고자 기민하게 움직이고 있는 것”이라고 설명했습니다. 기시다 후미오 일본 총리. AP=연합뉴스 ◦ ‘웹3 장관’이라고요?: 지난해 3월 자민당이 발간한 ‘웹3.0 시대를 맞은 일본의 NFT 전략 집권 백서’를 살펴보면, 웹3를 국가 성장 전략의 중심으로 삼고 웹3 장관직을 신설하자는 제안이 담겨 있습니다. 같은해 7월에는 일본 정부 주도로 ‘웹3 정책 추진실’을 설립하기도 했습니다. 올해 4월에는 웹3 산업을 활성하기 위한 제안을 담은 백서도 승인했습니다. 가상자산 기업 법인세 완화 등 전반적인 규제 허들도 낮아지고 있습니다. 지난해 일본 국회에 상정된 가상자산 소득세 개정안은 기존 가상자산 소득세 최대 세율인 55%를 20%로 낮추는 게 골자입니다. &nbsp; 정근영 디자이너 ◦ 화답하는 기업들: 정부의 친(親)웹3 정책과 규제 완화에 일본 기업들도 화답하는 중입니다. 일본의 최대 이동통신사 NTT도코모는 웹3 기술 개발에 향후 5년간 최대 6000억 엔(약 5조4000억원)을 투자한다고 지난해 11월 발표했습니다. 소니그룹 산하 소니네트워크커뮤니케이션은 아스타 네트워크와 함께 웹3 프로젝트를 지원하는 ‘웹3 인큐베이션 프로그램’을 지난 2월 출범했고요. 웹엑스에 참여했던 한국 블록체인 컨설팅 기업 디스프레드의 예준녕 대표는 “정부 차원에서 웹3를 긍정적, 포용적으로 바라보니 기업들의 반응도 달라지고 있다”며 “일본의 금융기업, 대기업들 상당수가 블록체인 관련 부서를 만들고 신사업을 준비하고 있다”고 귀띔했습니다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 2 일본 웹3 강점 ① 미국보다 유리한 점 &nbsp; 사실 지금까지 일본은 깐깐한 잣대로 가상자산을 규제해 왔습니다. 여기엔 나름의 사연이 있어요. 한때 비트코인 거래량이 세계 최대 규모를 기록했던 일본 가상자산 거래소 마운틴 곡스가 2014년 85만 개 비트코인을 도난당하면서 열도가 충격을 받은 사건이 있었거든요. 3년 만인 2017년, 또 다른 현지 거래소 코인체크도 5억3000만 달러(580억 엔, 약 5600억원) 상당의 가상자산을 해킹당하자 일본은 규제를 촘촘하게 정비하고 나섰습니다. ‘규제강국’으로 여겨지던 일본의 기류가 바뀌기 시작한 건, 지난해부터. &nbsp;&nbsp; ◦ ‘터닝포인트’ 글로벌 시장의 붕괴: 연이은 해킹 사태를 겪은 일본은 고객·거래소 자산을 각각 분리하도록 했습니다. 지난해 전 세계 3위권 미국 거래소 FTX가 파산하면서 피해자들이 속출했지만, 일본 사용자들은 자산을 돌려받을 수 있었습니다. FTX재팬이 현지법에 따라 자산을 따로 보관해 왔기에 가능했던 일이었습니다. 사태 이후로 미국·유럽은 가상자산 규제를 강화하고 나선 반면, 투자자 보호제도를 이미 갖춘 일본은 산업을 키우는 방향으로 가는 중입니다. 2018년부터 일본에 본사를 두고 서비스를 운영 중인 가상자산 금융서비스 스타트업 하이퍼리즘의 이원준 대표는 “미국은 FTX 사태로, 한국은 테라 사태로 흔들리는 동안 일본은 비교적 피해가 적었다”며 “웹3 커뮤니티에서도 다시 일본을 주목하고 있다”고 했습니다. &nbsp; ◦ 미국 대신 일본?:&nbsp;미국 증권거래위원회(SEC)의 압박에 시달리고 있는 세계 최대 가상자산 거래소 바이낸스도 이달부터 일본 서비스를 재개할 예정입니다. 원래 바이낸스도 일본에서 규제로 인해 서비스를 중단했으나, 현지 거래소를 인수하고 절차를 밟아 다시 문을 열었습니다. 웹3 업계에서는 “웹3의 중심이 미국에서 아시아로 넘어가고 있다”며 입을 모읍니다. 웹3 리서치‧분석 플랫폼 쟁글을 운영하는 크로스앵글의 김준우 대표는 “SEC가 규제 강도를 높이면서 업계에서 ‘탈(脫)미국’ 경향을 보이고 있는데, 대안 중 하나로 일본이 꼽힌다”고 말했습니다. 바이낸스 로고. 로이터=연합뉴스 &nbsp; ◦ 엔화 있으니 스테이블코인: 스테이블코인은 달러 등 실물자산에 가치를 고정시킬 수 있게 설계된 암호화폐입니다. 다른 암호화폐에 비해 안정성이 높다는 게 특징입니다. 일본은 지난해 6월 주요국 중 가장 먼저 ‘스테이블코인 법’을 제정해 관련 스테이블코인 발행과 유통을 허용했습니다. 안정적인 기축통화인 엔화의 특성상 스테이블코인을 발행하기 용이하다는 게 업계의 평가입니다. 김성호 해시드 파트너는 “국제 금융시장에서 일본 통화가 가지고 있는 국제적인 지위를 최대한 이용할 수 있는 것이 한국과의 큰 차이”라고 설명했습니다. 일본의 대형 금융사들이 관심을 갖고 있는 편이죠. 일본 미쓰비시UFJ 파이낸셜그룹(MUFJ)이 엔화 연동 스테이블코인을 발행할 계획입니다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 3 일본 웹3 강점 ② IP 자산도 많네 &nbsp; &nbsp; 일본이 생각하는 자신들의 무기는 게임·만화·애니메이션 등 ‘소프트파워’입니다. 무형적 가치를 생산하는 게임·예술·엔터와 이 같은 지식재산권(IP)을 ‘상품’으로 거래되도록 만들어주는 NFT는 찰떡궁합이지요. 이에 일본 정치권은 지난해부터 웹3를 콕 집어 강조하면서, 세금 완화 등 각종 지원책을 쏟아내는 중입니다. 블록체인 업계 관계자는 “일본 정부는 자국 IP사업을 해외에 수출하기 위한 방식으로 웹3를 택한 것”이라고 설명합니다. &nbsp;&nbsp; ◦ 진격의 NFT: 아니메(アニメ·애니메이션) 왕국의 저력은 웹3에서도 계속됩니다. 애니메이션 IP를 그대로 NFT로 활용할 수 있기 때문입니다. NFT를 통해 아티스트는 추가 수익을, 팬에게는 로열티를 주는 것입니다. 가령 드래곤볼, 원피스 IP(지적 재산)를 보유한 도에이 애니메이션은 ‘덴데카덴’이라는 IP를 통해 NFT 시장에 진출하고 있습니다. 조재우 한성대 사회과학부 교수는 “NFT는 근본적으로 마니아 문화가 받쳐줘야 하는데, 일본은 기존의 IP 파워가 있어 NFT 시장이 빠르게 활성화됐다”며 “이를 토대로 웹3로 확장하려는 것으로 보인다”고 말했습니다. &nbsp; 도에이 애니메이션의 '덴데카덴'. 사진 도에이 애니메이션 ◦ 궁합은 게임: 웹3와 궁합이 잘 맞는 산업은 역시 게임입니다. 게임 아이템이나 캐릭터의 소유권을 이용자에게 주면서 보상을 주는 패러다임을 블록체인을 이용해 실현할 수 있기 때문입니다. 2022년 설립된 게임특화 웹3 프로젝트인 오아시스가 P2E(Play to Earn) 블록체인 기반 게임을 배포하고 개발할 수 있는 생태계를 만들어가고 있습니다. 일본의 세가, 반다이 남코 리서치는 물론 컴투스홀딩스, 유비소프트 등 유명 게임사들이 다수 참여하고 있습니다. 일본 IT 미디어 업체 DMM 그룹은 웹3 자회사 DM2C를 설립해 ‘코인무스메’라는 NFT 게임 프로젝트를 준비하고 있습니다.&nbsp; &nbsp; ◦ 커뮤니티의 다오: 다오(DAO)는 중앙집권 주체의 개입 없이 개인들이 모여 제안·투표 등 의사표시를 통해 의사결정을 하는 수평적 구조의 조직을 의미합니다. 기시다 총리는 올해 1월 “일본의 국가 전략인 ‘쿨 재팬(Cool Japan)’을 촉진하는 데 NFT·다오를 이용할 수 있다”고 말했습니다. 특히 다오에 대해선, 동일한 사회 문제에 관심을 가진 이들이 새로운 커뮤니티를 형성할 수 있을 거라고 설명했습니다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4 무조건 천국? 알아야 할 것은 &nbsp; ◦ 여전한 ‘화이트리스트’:&nbsp;일본에서 암호화폐 상장은 높은 벽입니다. 일본 금융청의 심사를 거쳐 거래소 상장에 관한 허가를 받는 ‘화이트리스트’ 제도 때문입니다. ‘그린리스트’라고 해서 조건을 완화한 제도로 숨통을 터주긴 했습니다만, 한국에 비해선 여전히 상장이 까다롭긴 합니다. 소위 ‘잡코인’이 걸러진다는 장점도 있지만, 다양한 암호화폐 기반 프로젝트가 진행되기 어렵다는 단점도 분명합니다. 김준우 크로스앵글 대표는 “규제 측면에서 코인 개수가 제한돼 있다 보니 (소비자 측면에서) 다양한 크립토 서비스 영역에 대한 노출이 한국보단 적다”며 “써보면서 어떤 것인지 교육이 되는 측면도 있고, 시장도 만들어지는데 일본은 그런 면에서 시장이 작은 단계”라고 말했습니다. &nbsp; ◦ 아직은 ‘걸음마’ 단계: 일본 웹3 시장은 사람으로 치면 갓난아기 걸음마 단계라고 합니다. 대기업들이 신사업으로 점찍어 놓고 있지만, 웹3 네이티브 기업의 성장은 이제 막 시작됐다고 보면 됩니다. 김성호 해시드 파트너는 &nbsp;“일본 웹3 기업들 중 아직 글로벌 무대에서 큰 성공을 거둔 대표적인 프로젝트와 성공방정식은 없다”며 “한국 기업에도 기회가 있는 상황”이라고 했습니다. 다만 아직은 내수시장에 방점이 찍혀 있다는 점을 인지해야 합니다. 업계 관계자는 “웹3 백서를 보면, 일본 IP를 잘 수출하도록 블록체인을 접목하자는 게 주된 얘기”라면서 “그럼에도 시장을 낙관하는 이유는 장기적으로는 규제 장벽을 낮추고 해외 기업에도 기회가 생길 것으로 보이기 때문”이라고 말했다. &nbsp; ◦ 영어 아닌 일본어의 벽: 일본은 일본. 글로벌 시장 진출 없이 내수시장으로 충분했던 일본인들에게 영어는 아직 낯선 언어입니다. 협력하려는 기업 내부에 영어를 하는 직원이 하나도 없을 수 있습니다. 이 때문에 일본에서 사업을 하려고 하는 한국의 웹3 기업이 있다면 현지 출신이나 오랫동안 일본에 살아 온 직원을 구할 필요가 있습니다. &nbsp; &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.03 17:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25182301" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[일할 때 꼭 진지해야 돼? 혁신기업 홀린 슬랙의 무기]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25182025</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25182025"/>
        <updated>2023-08-02T20:16:26.280Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182025" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/02/ebfa8410-3632-4a1f-a1d9-10df0d257563.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/02/ebfa8410-3632-4a1f-a1d9-10df0d257563.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/02/ebfa8410-3632-4a1f-a1d9-10df0d257563.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="일할 때 꼭 진지해야 돼? 혁신기업 홀린 슬랙의 무기" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25182025" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
일할 때 꼭 진지해야 돼? 혁신기업 홀린 슬랙의 무기
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; Today’s Interview 칼 헨더슨 슬랙(Slack) 공동창업자 겸 CTO &nbsp; “전 세계 가장 혁신적인 기업들이 우리 제품과 서비스를 쓴다.” 이렇게 자신있게 회사를 소개할 수 있는 기업이 얼마나 될까. 근거도 있다. 지난해 기준 포춘 100대 기업 중 77개가 이 회사의 서비스를 사용하고 있다. 글로벌 1위 기업용 메신저 ‘슬랙’이다. &nbsp; &nbsp; 팬데믹이 키운 협업 툴 시장이 인공지능(AI)과 만나 쑥쑥 크고 있다. 협업 툴은 구독 방식의 서비스형 소프트웨어(SaaS)를 기반으로 팀 커뮤니케이션, 일정 관리, 파일 공유 등의 기능을 도와주는 서비스다. 글로벌 시장조사업체 마켓앤마켓에 따르면 기업용 협업 툴 시장 규모는 2021년 472억 달러(약 61조원)에서 연평균 12.7% 성장해 2026년 858억 달러(약 111조원)가 될 것으로 보인다. &nbsp; 그러나 기회만 있는 건 아니다. 마이크로소프트(MS) 등 빅테크도 이 시장을 호시탐탐 노리고 있다. 시장을 평정한 듯한 슬랙도 위기를 느끼고, 2020년 유럽연합(EU) 집행위원회에 MS를 제소했다. MS가 자사 오피스 소프트웨어에 팀즈를 묶어 팔고, 고객들이 팀즈를 삭제하기 어렵게 하는 등 EU 경쟁법을 위반했다는 이유다. 최근 EU는 MS에 대한 반독점 조사에 착수했다. &nbsp; 슬랙은 과연 거대 정보기술(IT) 기업의 공세를 버텨낼 수 있을까. 생성 AI와 서비스의 결합이 본격화되고 있는 가운데 ‘일의 미래(future of work)’는 어떻게 달라질까. 지난달 18일 서울 강남구 인터컨티넨탈 서울 코엑스 호텔에서 한국을 처음 찾은 칼 헨더슨 공동창업자 겸 최고기술책임자(CTO)를 만나 답을 들어봤다. &nbsp; 한호정 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 프리미엄 아닌 ‘free미엄’ &nbsp; 헨더슨 CTO는 지난해까지 슬랙 최고경영자(CEO)를 맡았던 스튜어트 버터필드와 함께 2009년 비디오 게임 회사 ‘타이니 스펙’을 창업했다. 하지만 기대와 달리 시장의 반응은 좋지 않았다.&nbsp; &nbsp; 그러다 위기 속에서 새로운 기회가 눈에 띄었다. 사내용으로 개발했던 업무용 메신저에서 가능성을 발견한 것. 이후 게임사업 대신 비즈니스 메신저 출시에 역량을 집중했다. 2013년 시장에 선보인 그 결과물이 바로 지금의 슬랙이다. 이전까지의 메신저와 달리 업무 생산성을 올리는 데 초점을 맞춘 게 주효했다. 출시 초반부터 실리콘밸리를 중심으로 큰 인기를 끌었고 사용자가 급격히 늘었다. &nbsp; &nbsp; 슬랙의 서비스 예시 화면. 사진 슬랙 &nbsp; 협업 툴로 피벗(pivot, 사업 모델 전환)을 결심한 계기는. 당시 50~60명가량 되는 직원들이 캐나다 밴쿠버와 미국 뉴욕에 흩어져 있었다. 같이 일하려면 협업 툴이 꼭 필요한 상황이지 않겠나. 그래서 업무 주제별로 채널을 만들 수 있는 협업 툴을 내부적으로 만들어 썼다. 게임 사업이 안 되다 보니 차라리 사내 메신저를 아이템으로 사업을 해보자고 의기투합했고, 바로 지금 사람들이 쓰는 ‘슬랙’이 탄생했다. &nbsp; 10년 전 SaaS 기반 서비스를 시작했다. 고객들이 매달 돈 내는 방식을 쉽게 받아들였나. SaaS를 도입한 게 성공 이유 중 하나다. 우리는 처음부터 엔터프라이즈용(기업용) 소프트웨어 대신 소비자용 소프트웨어를 만들었다. 당시 기업용 소프트웨어 시장은 각 기업의 최고정보책임자(CIO)를 설득해 사내 전용 제품을 구축·판매하는 방식이 대세였다. 설득에 시간이 오래 걸리고, 영업에도 많은 시간과 비용이 든다. 슬랙의 비즈니스 모델은 B2B(기업 간 거래) 사업이지만 최종 사용자(엔드 유저)를 겨냥했다는 게 차별점이다. 회사에서 주는 협업 툴을 쓰는 게 아니라 소비자들이 직접 슬랙 홈페이지에 와서 일단 서비스를 써 볼 수 있게 했다. 마음에 들면 비용을 내고서라도 유료 버전을 쓸 것이라고 생각했다. 프리미엄이 아닌 ‘free미엄’ 전략이다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; 클라우드 시대에 맞는 서비스 같다. 당시 스마트폰 앱 스토어가 본격적으로 열리기 시작했다. 그 전에는 소프트웨어, IT 솔루션 등을 기술 직종만 사용하는 추세였지 않나. 이때부터 각자 자기 디바이스를 가지고, 자기가 원하는 앱을 쓰는 환경이 조성됐다. 개인이 써보고 좋으면 ‘우리 팀에 이걸 도입하자’고 팀원들을 설득하는 시대가 된 거다. 이런 식으로 슬랙도 많이 전파됐다. 우리에게는 행운이었다. &nbsp; SaaS는 시장의 수용도나 규모가 중요한 것 같다. 그렇다. 그때도 미국 시장은 SaaS에 대한 이해도가 높았다. 고객관계관리(CRM) 솔루션 기업 세일즈포스(2020년 슬랙을 인수) 등이 이미 15년 동안 '클라우드 기반 서비스가 안전하다'고 고객을 설득하고 있었기 때문. 우리의 첫 고객도 SaaS에 대한 이해가 높은 기업이었다. 다만 미국 이외의 시장에 진출할 때는 고객 설득에 어려움을 느꼈다. 특히 일본 시장은 슬랙으로 SaaS를 처음 접하는 경우가 많아 힘들었다. 휴대전화 바탕화면에 슬랙 앱이 깔린 모습. AP=연합뉴스 &nbsp; MS 등 빅테크들도 기존 소프트웨어를 무기 삼아 협업 툴 시장에 진출한다. 다른 업무 툴과의 연동을 감안할 때 이들의 경쟁력을 무시하진 못할 것 같은데. 2017년 MS가 협업 툴 ‘팀즈’를 출시했을 때 ‘굿 뉴스’라고 생각했다. 협업 툴 시장이 커졌고 슬랙도 이익을 얻을 수 있을 거라 판단했기 때문이다. 실제 MS 팀즈가 나온 이후 고객들 사이에 ‘빅테크도 출시한 걸 보면 협업 툴이 꼭 필요한 것 아냐?’ 하는 인식이 생겼다. MS 팀즈는 다른 MS SaaS나 제품과의 연동이 훌륭하다는 강점이 있다. 하지만 기억해야 할 건 사용자들은 MS 소프트웨어만 쓰지 않는다는 거다. 슬랙은 MS 외에도 기업에서 사용하는 다양한 소프트웨어와 물 흐르듯 연동될 수 있다. 앞으로 사용자들이 쓰는 소프트웨어는 점점 늘어날 텐데, 그럴수록 슬랙의 강점이 빛을 발할 것이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 장소의 유연함〈 시간의 유연함 &nbsp; 코로나19 시기에 슬랙, 줌(ZOOM) 같은 협업 툴이 크게 성장했다. 이유는 뭐라고 보나. 만약 코로나가 15년 전에 왔다면 어떨까. 당시만 해도 기업에서 개인 노트북을 지급하거나 클라우드 기반의 서비스를 이용하는 분위기가 아니었다. 코로나가 2020년에 왔고 이 때는 대부분의 기업들에서 원격근무를 할 수 있는 환경이 조성돼 있었다. 그래서 협업 툴을 이용할 수 있었던 거다. 이미 생겨나고 있던 트렌드를 팬데믹이 5~10년 정도 앞당겼다고 본다. &nbsp; &nbsp; 요즘은 원격 근무를 끝내고 다시 사무실에서 근무하는 분위기다. &nbsp; 팬데믹을 통해 ‘원격으로 근무해도 직원들이 생산적으로 일할 수 있다’는 교훈을 얻었다. 이제는 하이브리드 방식이 대세가 됐다. 좀 더 자세히 들여다보면 사람들이 대면해서 해야 하는 작업이 뭔지, 원격으로 할 수 있는 작업이 뭔지 분류해 가는 시기인 것 같다. ‘사무실의 역할이 뭔지’에 대한 인식도 바뀌고 있다. 단순히 일하러 출근하는 곳이 아닌, 팀워크를 강화할 수 있는 일을 하는 곳, 창의적인 협업 업무를 하는 곳으로 바뀌고 있다. 그렇지 않은 일은 원격으로 해도 되기 때문이다. 이런 트렌드 변화는 앞으로도 이어질 것으로 보인다. &nbsp; 협업 툴 사용은 줄었을 것 같다. &nbsp; 팬데믹 초기 몇 개월간 이전보다 사용자가 폭증한 것은 사실이다. 아마 슬랙뿐 아니라 줌 등 다른 협업 툴도 그랬을 거다. 하지만 사무실 출근과 원격 근무를 병행하는 하이브리드 근무로 전환됐을 때도 슬랙 이용률은 비슷하게 유지됐다. 오히려 슬랙 총 사용 시간은 전년 대비 42% 증가(유료 고객 기준)하고, 슬랙 커넥트(Slack Connect, 외부 이용자와 협업할 수 있는 기능) 이용은 전년 대비 66% 증가했다. &nbsp; 미국 캘리포니아주 샌프란시스코에 있는 슬랙 사무실. AFP=연합뉴스 &nbsp; 슬랙은 2019년부터 매년 전 세계 직장인의 업무 현황을 조사하는 ‘State of work’ 보고서를 발간하고 있다. 일하는 문화나 일의 미래(future of work)에 대한 인사이트를 공유하는 게 중요하다고 생각해서다. 올해 6월 발간된 보고서에서는 사무직 근로자의 절반 이상이 생산성 향상을 위해 기업이 고려해야 할 요소 1위로 ‘업무 시간의 유연성’을 꼽았다고 발표했다. &nbsp; 최근 보고서에서 ‘업무 시간의 유연성’이 중요하다고 했는데. 하이브리드 근무를 논할 때 일부 경영진은 원격 근무 등 ‘물리적 유연성’에만 집중하기도 한다. 그러나 이번 조사 결과에 따르면 절반 이상의 사무직 근로자가 ‘업무 시간의 유연성’이 생산성 향상을 위해 기업이 고려해야 할 가장 중요한 요소라고 답했다. 이 점을 유심히 봐야 한다. 유연성에 대한 인식을 바꿀 필요가 있다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 😆근무 시간에 꼭 진지해야 돼? &nbsp; 미국 IT 기업 ‘어도비’는 ‘2021 글로벌 이모지 트렌드 보고서’를 통해 “전체 응답자 중 71%가 직장에서 이모지를 사용하는 동료에게 더 호감을 느꼈다”고 분석했다. 이모지는 슬랙을 상징하는 요소 중 하나다. 슬랙은 다양한 기본 이모지뿐 아니라 커스텀 이모지(사용자들이 추가하는 이모지) 기능도 제공하고 있다. &nbsp; 업무용 메신저인데 이모지를 넣은 이유는. 슬랙 초창기부터 이모지는 슬랙의 정체성에 아주 중요한 부분이었다. 이메일을 생각해 보자. 이메일은 아주 형식적인 내용을 주로 쓴다. 그러나 실제 사무실에 있는 동료와 일 얘기를 할 때는 이메일처럼 딱딱하게 하지는 않는다. 커뮤니케이션을 좀 더 캐주얼하게 만드는 게 실제 일하는 데 도움이 될 거라 생각했다. &nbsp; 소통이 캐주얼해지는 게 어떤 면에서 좋은가. 소통을 캐주얼하게 하는 게 생산성을 높이는 지름길이기 때문이다. 슬랙을 통해 직장 내 커뮤니케이션을 친구나 가족과 대화할 때처럼 비공식적이고 재밌게 만들고 싶었다. 일종의 ‘기업 캐주얼화’다. 일의 생산성 향상과 성공을 위해 직장에서 항상 진지할 필요는 없지 않나. &nbsp; 좋아하는 이모지가 있나. 나는 웃는 얼굴 이모지😊를 가장 좋아한다. 요즘 밀레니얼 세대와 Z세대들은 쓰는 이모지가 다르다는 점도 재밌다. Z세대들은 웃는 얼굴 이모지보다 다른 것들을 더 좋아하는 것 같다. 정근영 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI, 인간 대체하려면 훨씬 더 잘해야 &nbsp; 슬랙은 올해 초 ‘슬랙GPT’를 베타 출시했다. 슬랙에 탑재된 네이티브 AI 기능을 통해 대화 요약, 메시지 초안 작성 등을 지원한다. 사용자가 원하면 오픈AI나 구글이 투자한 앤트로픽이 만든 거대언어모델(LLM)을 슬랙 플랫폼에 통합할 수 있게 했다. &nbsp; &nbsp; AI가 업무에 가져올 변화는 뭘까. 더 많은 종류의 작업을 자동화할 수 있을 것으로 보인다. 고객 서비스 관련 업무 등은 지금보다 축소될 수 있다고 본다. 하지만 궁극적으로는 AI로 인해 더 많은 일자리가 생겨날 것이다. 인간은 인간만이 할 수 있는 업무에 시간을 더 할애할 수 있게 될 것 같다. 결국 모든 사람이 어떤 형태로든 생성AI를 사용하게 되지 않을까. &nbsp; 구체적으로 어디에 적용될까. 생성AI가 본격적으로 유행하기 전부터 거의 모든 IT 서비스에 머신러닝(ML·기계학습) 기능이 적용돼 있었다. 사람들은 인지하지 못하고 있지만, 우리가 일상에서 사용하는 메신저나 앱 등에 이미 ML 기술이 쓰인지 오래다. 생성AI도 그렇게 될 거라고 생각한다. 앞으로 휴대전화뿐 아니라 우리가 사용하는 거의 모든 도구(tool)에 AI가 내장될 거라고 본다. 슬랙GPT 예시. 대화를 요약해주는 기능이 있다. 사진 슬랙 &nbsp; 업무 툴에 AI가 도입됐을 때 부작용은 없을까. AI가 할루시네이션(hallucination·환각)을 일으키고 실수도 저지르지만, 아직 ‘얼마나 정확해야 하나’에 대한 기준이 없다. 이는 자율주행차와 비슷하다. 자율주행차가 허용되려면 인간보다 더 뛰어나야 하지 않을까. ‘인간 만큼만’ 잘하는 게 아니라 ‘훨씬 더’ 잘해야 한다. 직장에서의 AI도 마찬가지다. 사람이 같은 작업을 할 때보다 훨씬 더 나아야 하고 실수도 적어야 AI가 사람을 대체할 수 있다. &nbsp; 슬랙은 AI 기술 측면에서 어떤 강점이 있나. 업무 방식에 대한 많은 데이터를 보유하고 있다. 비즈니스에 대한 수백만~수십억 개의 메시지가 오고 가기 때문이다. 이 정보를 바탕으로 머신러닝이나 검색 기능을 고도화할 수 있다. AI 기능을 도입하면서 보안에도 신경을 많이 썼다. 어떻게 하면 고객의 데이터를 완전히 안전하게 보호하고, 다른 고객에게 노출되지 않게 할 지에 대해 많이 고민했다. ‘고객의 데이터는 전적으로 고객의 것이고, 완전히 안전하다’는 부분을 가장 중요시하고 있다. &nbsp; AI 모델을 직접 개발하지 않은 이유는. 비용적인 측면에서 우리가 개발하는 건 맞지 않는다고 생각했다. 단일 모델을 구축하는 데 수백만 달러의 비용이 들기 때문에, 비즈니스적인 수지타산이 맞지 않는다. 대신 개방형 모델인 앤트로픽이나 코히어와 같은 모델을 가져와서 우리의 데이터를 바탕으로 생성AI를 만들었다. 생산성을 고려했을 때 이게 대부분의 AI 서비스가 나아갈 방향이라고 생각한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국, 일본보다 빠르고 미국보다 느려 &nbsp; 칼 헨더슨 슬랙 CTO 및 공동창업자가 18일 서울 강남구 인터컨티넨탈 서울 코엑스 호텔에서 중앙일보와 인터뷰 하고 있다. 김종호 기자 &nbsp; ‘제2의 슬랙’을 외치는 협업 툴 회사도 많이 생기고 있다. 잘 될 것 같나. 물론이다. 건강한 경쟁은 훌륭한 제품을 만드는 원동력이다. 어떤 회사가 ‘넥스트 슬랙’이 되면, 슬랙과는 상당히 다른 모습을 보일 거라고 생각한다. 고객의 니즈도 변하기 때문에 우리도 계속 혁신하고 새로운 기술과 업무 방식을 수용해야 한다. &nbsp; 한국 시장을 어떻게 보고 있나. 우리에겐 다소 새로운 시장이다. 한국 시장은 일본처럼 전통적이고 느리진 않다. 그렇다고 미국처럼 얼리어답터도 아니고, 그 중간 정도에 있다. 한국에 와서 가장 흥미로운 점은 구글 맵을 거의 안 쓴다는 점이다. 구글 맵 대신 토종 앱을 쓰지 않나. 한국은 특정 규정에 대한 준수 요구가 강한 국가다. 정부뿐 아니라 각 기업도 데이터 주권과 보안 측면에서 고유한 요구사항이 있다. 아직 온프레미스(내부 설치) 소프트웨어가 많은 것 같기도 하다. &nbsp; 한국에도 많은 SaaS 스타트업이 있다. 조언을 한다면. 소프트웨어 기업, 특히 생산성 소프트웨어를 만드는 기업은 ‘어떻게 회사의 비용을 절감할 수 있는지’를 설명할 수 있어야 한다. 예를 들어 직원의 생산성을 10% 높일 수 있다면 이만큼의 가치가 있고, 1달러를 투자하면 2달러의 생산성을 높일 수 있다는 명확한 근거를 제시하는 게 중요하다. 해당 소프트웨어가 비용만 발생시키는(cost center) 게 아니고 이익을 낼 수(profit center) 있다는 걸 보여주길 추천한다.
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.02 16:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25182025" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한국토종 AI, 챗GPT 성능 넘었다…거세지는 '오픈소스AI' 진격 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25181916</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25181916"/>
        <updated>2023-08-02T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25181916" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/02/2d201c32-8c06-43d4-a4e2-34bc39803ec4.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/02/2d201c32-8c06-43d4-a4e2-34bc39803ec4.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/02/2d201c32-8c06-43d4-a4e2-34bc39803ec4.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="한국토종 AI, 챗GPT 성능 넘었다…거세지는 '오픈소스AI' 진격 [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25181916" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
한국토종 AI, 챗GPT 성능 넘었다…거세지는 '오픈소스AI' 진격 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
국내 인공지능(AI) 스타트업이 개발한 오픈소스(개방형) AI 모델이 챗GPT의 성능을 추월했다. 현재 생성 AI 시장은 핵심 기술을 공개하지 않는 폐쇄형 AI와 기술 전체를 외부에 공유하는 개방형 AI의 대결 구도로 재편되고 있다. 오픈AI, 구글 등이 주도하는 폐쇄형 AI 진영과 이를 추격하는 오픈소스 AI 진영의 대결이 본격화되는 모양새다. &nbsp; 김성훈 업스테이지 대표. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 1일 AI 스타트업 업스테이지는 자체 개발한 AI 모델이 허깅페이스의 ‘오픈 LLM 리더보드’에서 72.3점을 획득하며 1위에 올랐다고 밝혔다. 오픈소스AI 플랫폼인 허깅페이스는 오픈 LLM(거대언어모델) 리더보드를 통해 세계 각국에서 만든 개방형 생성 AI 모델의 성능을 검증하고 있다. 업스테이지 측은 “리더보드의 평가 지표는 모델의 추론, 상식 능력, 언어 이해 종합 능력, 환각(할루시네이션) 방지 등 4가지로 구성돼 있다”며 “챗GPT의 기반인 GPT-3.5의 평가 점수가 71.9점으로, 챗GPT의 성능을 뛰어넘었다”고 말했다. 업스테이지의 이번 모델은 지난 7월 공개된 메타의 새 오픈소스 AI 라마2를 파인튜닝(미세조정)한 모델이다. &nbsp; 업스테이지는 자사의 AI 모델이 허깅페이스의 ‘오픈 LLM 리더보드’에서 72.3점을 획득하며 1위에 올랐다고 1일 밝혔다. 허깅페이스 캡처 &nbsp;━&nbsp; 오픈소스 AI, 전성시대 오나 &nbsp; 챗GPT와 같은 폐쇄형 AI에 대항하는 오픈소스 AI의 영향력이 점점 커지고 있다. 메타가 오픈소스 LLM인 라마를 출시한 이후 오픈소스 LLM이 수없이 쏟아지고 있기 때문이다. 초거대 AI를 자체적으로 개발할 여력이 안 되던 기업들도 라마를 활용해 소형 AI 모델을 만들어 쓸 수 있게 됐다. 스탠퍼드대 연구진이 만든 ‘알파카’, 이미지 생성 AI로 유명한 스태빌리티AI의 ‘스테이블 벨루가’, 데이터브릭스의 ‘돌리’ 등이 그 예다. 오픈소스 AI의 문을 연 메타는 상업적 사용이 가능한 오픈소스AI인 라마2도 출시했다. 줄리앙 쇼몽 허깅페이스 공동창업자는 앞서 중앙일보와 인터뷰에서 “마치 캄브리아기 대폭발처럼 매주 다양하고 새로운 모델이 나올 것”이라고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 강점은 뭔데&nbsp; &nbsp; 오픈소스 AI를 개발하는 기업들은 비용부담이 적다는 점을 강조한다. 오픈소스 AI는 빅테크의 폐쇄형 AI에 비해 모델이 가벼운 편이다. 업스테이지의 모델도 파라미터(매개변수)의 수가 챗GPT보다 적다. GPT-3.5의 파라미터 수는 1750억 개인 반면, 업스테이지의 모델은 700억 개로 절반 이하다. 업스테이지 관계자는 “경량화된 모델이기에 AI 구동에 필요한 비용을 절감하면서도 효율을 높일 수 있다”고 말했다. 내부 설치(온프레미스)가 가능해 정보 유출 가능성이 없다는 점도 장점이다. API(응용프로그램 인터페이스)로 기업 내부 데이터가 외부로 이동할 필요 없이 생성 AI를 쓸 수 있다. &nbsp; 폐쇄형 AI와 오픈소스 AI간 경쟁은 앞으로도 계속될 것으로 보인다. 특히 기업용 AI 시장에서의 경쟁이 치열해질 것으로 예상된다. 이성엽 고려대 기술경영전문대학원 교수는 “오픈AI와 같은 선발주자가 독점적인 지위를 가지고 가는 경향이 있기에 오픈소스 AI 모델이 챗GPT를 대체하거나 우위에 서진 않을 것”이라며 “폐쇄형 AI와 오픈소스 AI가 공존할 가능성이 크다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것은 &nbsp; 오픈소스AI의 선두주자였던 메타는 라마2를 사용하는 기업들을 대상으로 비용을 청구할 방침이다. 앞서 메타는 오픈소스를 기반으로 라마2를 무료 공개하겠다고 밝힌 바 있다. 다만 클라우드 기업들에 대해선 돈을 받겠다는 것. &nbsp; 블룸버그에 따르면 메타는 라마2의 수익화를 꾀하고 있다. 대상은 마이크로소프트(MS), 아마존, 구글과 같은 클라우드 기업들이다. 구체적인 청구 액수와 대상 기업들은 정해지지 않았다. 마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 실적 발표를 통해 “단기적으로는 돈이 되지 않겠지만, 장기적으로는 큰 수익이 될 수 있기를 바란다”고 말했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.02 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25181916" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 몸값 오른 갤럭시Z, 공시지원금은 전년 수준…어떻게 사야 쌀까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25181756</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25181756"/>
        <updated>2023-08-01T08:11:45.498Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25181756" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/01/ca540ce5-0398-4731-8075-67efc155ac38.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/01/ca540ce5-0398-4731-8075-67efc155ac38.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/01/ca540ce5-0398-4731-8075-67efc155ac38.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 몸값 오른 갤럭시Z, 공시지원금은 전년 수준…어떻게 사야 쌀까" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25181756" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] 몸값 오른 갤럭시Z, 공시지원금은 전년 수준…어떻게 사야 쌀까
</a>
</h2>
<p class="description">
이동통신 3사가 1일 갤럭시Z플립·폴드5 사전 예약 판매를 시작하며 예상 공지지원금을 공개했다. 전년 대비 출고가는 올랐지만, 공시지원금은 비슷하거나 더 줄어들 전망. 알뜰 구매를 위해 고려해야 할 점은 무엇일까. &nbsp; 삼성전자의 새로운 폴더블 스마트폰 '갤럭시Z플립5'와 '갤럭시Z폴드5'에 대한 이동 통신 3사의 사전 판매가 시작된 1일 오전 서울의 한 통신사 대리점에 관련 문구가 표시되고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 예년보다 커진 부담 &nbsp; 이날 통신 3사가 발표한 예상 공시지원금은 사전 예약을 위해 잠정 책정한 것으로 정식 지원금은 개통 시작일인 8일 발표한다. 통신사와 요금제에 따라 갤럭시Z 플립5은 최대 65만원, 폴드5는 24만원의 공시지원금이 예고됐다. &nbsp; 플립5의 국내 출고가는 256GB 모델 139만9200원, 512GB 모델 152만200원, 폴드5의 출고가는 256GB는 209만7700원, 512GB는 221만8700원이다. 전작인 플립·폴드4보다 출고가는 10만원 이상 올랐고, 공시지원금은 이전과 비슷한 수준이다. 통신업계 관계자는 “단말기 가격을 인상한 만큼 제조사가 통신사와 함께 부담하는 공시지원금 인상을 검토할 가능성도 남아있다”고 말했다. 사전 예약으로 플립·폴드5 256GB 모델을 구매할 경우 512GB 모델로 업그레이드해주기 때문에 약 12만원의 할인 효과를 기대할 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신 3사, 지원금 비교하니&nbsp; &nbsp; 공시지원금 규모가 큰 곳은 통신사는 KT다. 12가지 요금제에 대해 플립5는 15만6000~65만원, 폴드5는 5만~24만원을 지원한다. 폴드5 최대 지원금은 24만원에 그치지만 플립5는 최대 65만원으로, 폴드와 비교해 지원금 규모가 2~3배 수준이다. LG유플러스는 아동·청소년 요금제를 포함한 13가지 요금제에 대해 폴드5는 5만2000~23만원, 플립5는 17만5000~50만원을, SK텔레콤은 7가지 성인 요금제에 대해 폴드5 13만~17만원, 플립5 28만7000~48만원을 지원한다. &nbsp; 신재민 기자 &nbsp;━&nbsp; 공시지원금 vs 선택약정 &nbsp; 폴드5는 공시지원금보다 선택약정(매달 25%씩 요금 할인)을 선택해 구매하는 것이 더 유리하다. 예를 들어 KT의 9만원(5G초이스베이직) 요금제를 쓸 경우 폴드5의 공시지원금은 15만원, 플립5의 공시지원금은 50만원이다. 만약 공시지원금 대신 선택약정을 택할 경우 두 종류 단말 모두 매달 2만2500원씩 24개월간 총 54만원을 할인받을 수 있다. &nbsp; 플립5는 공시지원금 외에 추가지원금 총액과 선택약정 할인 폭을 꼼꼼하게 따져보고 고르는 것이 좋다. 통신업계 관계자는 “출시 초반에는 단말 할인보다 요금 할인 폭이 다소 큰 편이나, 출시 이후 공시지원금이 오르는 경우도 있기 때문에 구매 시점에 자신에게 맞는 혜택과 요금제를 살펴보는 것이 좋다”고 설명했다. &nbsp; 신재민 기자 &nbsp;━&nbsp; 사전예약 혜택은 &nbsp; SK텔레콤은 플립시리즈가 2030 세대의 호응을 얻고 있다는 점에 주목해 자사 ‘0청년’ 요금제 가입자 전용 혜택에 집중했다. 선착순 10만명을 대상으로 네이버페이, 편의점 CU 상품권, 올리브영, 스타벅스 기프티콘을 지급하고 추첨을 통해 최대 300만원 상당 해외여행 상품권 등을 지급한다. KT는 자라섬 페스티벌 초대권(2500명·1인 2매), KT폴더블 캠핑 초대, 호텔 숙박권과 식음료 이용권 등을 추첨을 거쳐 제공한다. LG유플러스는 사전 예약 후 개통을 완료한 고객 전원에게 플립5 바깥 화면 배경을 바꿀 수 있는 플립수트카드를 제공한다. 유플러스닷컴을 통해 예약 개통한 고객에게는 추첨을 거쳐 샤넬 레인부츠, 주유상품권 300만원 등을 지급한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 플립+알뜰폰 조합, 이번에는 &nbsp; 갤럭시 Z플립5와 Z폴드5는 오는 8월 1~7일 사전 판매를 진행하며, 8월 11일 국내 정식 출시된다. 뉴스1 정부는 통신비 인하 정책에 일환으로 알뜰폰 사업에 대한 지원을 확대하고 있다. 저렴한 알뜰폰 요금제가 늘어나면서 알뜰폰의 주요 수요층인 2030세대가 플립5를 자급제로 구매하는 경우도 늘어날 전망이다. 자급제 단말기는 통신 3사의 공시지원금을 받지 못하지만, 저렴한 알뜰폰 요금제를 이용할 수 있는 것이 장점이다. 만약 플립·폴드5를 삼성닷컴 등에서 구매할 경우, 사전 예약자와 마찬가지로 256GB 단말 가격에 512GB 단말을 제공한다. &nbsp; 통신 3사에서 팔지 않는 색상(플립-그린, 옐로, 그레이 블루 등 4종, 폴드-그레이, 블루 2종)도 자급제폰에만 나온다. 알뜰폰 업계 관계자는 “젊은층은 새롭게 출시된 단말 사용 욕구가 높으면서도, 주머니 사정을 생각해 요금제는 저렴한 것을 쓰고자 한다”며 “이번처럼 자급제 기기가 다양하게 출시되는 것은 알뜰폰 사업자들에게도 긍정적인 영향을 미칠 것”이라고 말했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.01 16:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25181756" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[챗GPT 아버지의 월드코인, 해외선 '홍채등록' 줄섰다는데… [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25181647</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25181647"/>
        <updated>2023-08-01T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25181647" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/01/ba318c47-b381-45e9-9b78-18397193ecef.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/01/ba318c47-b381-45e9-9b78-18397193ecef.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/01/ba318c47-b381-45e9-9b78-18397193ecef.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="챗GPT 아버지의 월드코인, 해외선 '홍채등록' 줄섰다는데… [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25181647" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
챗GPT 아버지의 월드코인, 해외선 '홍채등록' 줄섰다는데… [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
월드코인의 홍채인식 기계인 오브가 설치돼 있는 을지로의 한 카페. 김인경 기자 지난달 28일, 직장인 이민호(47)씨는 암호화폐 ‘월드코인’을 받기 위해 을지로의 한 카페를 방문했다. 카페에 설치된 홍채인식 기계 ‘오브’(orb) 앞에 서자 기계는 이 씨의 체온과 움직임을 감지했다. 실제 인간임을 확인하고 홍채 데이터를 암호화한 ‘월드 아이디(ID)’를 발급하기까지 소요된 시간은 단 3분. 월드 ID 계정을 만든 사람은 월드코인 25개를 받게 된다.&nbsp;이 씨는 “친구 소개로 오게 됐다. 오픈AI 창업자가 만든 코인이라고 해서 관심이 갔다”고 말했다. 뒤이어 홍채를 등록하러 온 데이터 사이언티스트 윤수영(30·가명)씨는 “챗GPT를 실무에 사용하면서 샘 올트먼에 대한 신뢰가 높아졌다”며 “인공지능(AI)이 사람을 흉내내는 시대가 왔을 때 신원의 위·변조를 방지하려는 차원에서 홍채를 등록하러 왔다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 월드코인이 뭐야 &nbsp; 월드코인은 ‘챗GPT 아버지’ 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)가 2019년 알렉스 블라니아와 공동 설립한&nbsp;가상자산 프로젝트다. 일반인공지능(AGI·인간 이상의 지능을 가진 AI) 시대에 대비해 월드코인으로 인간임을 인증하고, 일자리를 잃은 이들에겐 훗날 ‘보편적 기본 소득’(UBI)도 지급한다는 게 이들의 계획. ‘월드 앱’을 내려 받고 오프라인 기계인 오브에 홍채를 스캔하면 개인별 ID가 생성된다. 이용자 수를 늘리기 위해 현재는 무상으로 소정의 ‘월드코인’(WLD)을 지급하고 있다. 지난 6월 방한한 올트먼 CEO는 서울에서 열린 월드코인 간담회에서 “블록체인에 기반한 월드코인은 AGI 시대 인류에게 유용한 도구가 될 것”이라고 자신 했다. 현재까지 월드코인 누적 가입자는 200만명이 넘는다. 지난달 24일에는 바이낸스, 오케이엑스, 빗썸, 코빗 등 국내외 가상자산 거래소에 정식 상장됐다.&nbsp;0.15달러(바이낸스 기준)로 상장한 월드코인은 한때 5.29달러까지 폭등했지만 현재는 2.2달러 수준에서 거래되고 있다. &nbsp; 올트먼 CEO는 트위터에 일본 현지의 홍채 등록 대기줄을 공유하면서, “8초마다 1명씩 (홍채)인증을 받고 있다”고 주장했다. 사진 샘 올트먼 트위터 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 줄 서서 받는다는데, 한국은?&nbsp; &nbsp; 월드코인에 따르면 전 세계 각지에 1500개의 오브가 설치돼 있다. 일본(도쿄), 인도(벵갈루루) 등 일부 국가에선 홍채 등록을 위한 대기줄이 생길 정도로 주목도가 높다. 싱가포르·일본·홍콩 등지에선 하루 평균 1000명 이상이 월드 ID를 발급 받고 있을 정도. 하지만 국내 반응은 뜨뜻미지근하다. 오브를 찾을 수 있는 곳은 광화문·을지로·역삼 총 3곳, 현장에 직접 가보니 홍채를 등록하러 방문하는 이들은 1시간에 한 명 꼴이었다. 이들은 “개인정보 유출 우려보다 올트먼에 대한 신뢰가 크다”고 말했다. 오브가 설치된 카페의 운영관리자(OM) 김민성(31·가명) 씨는 “코인 지갑을 만들 줄 모르시는 70대 정도 어르신이 소문을 듣고 찾아오기도 했다”고 귀띔했다. 월드코인 개발사 ‘툴포휴머니티’ 관계자에 따르면 24일 상장 이후 국내서 월드ID를 발급 받은 이들은 300명 이상이다. &nbsp; 카페 한 켠에 설치된 오브. 이 카페 대표는 하루 20여명이 오브 등록을 위해 이곳을 찾는다고 말했다. 김인경 기자 &nbsp;━&nbsp; 내 홍채정보, 괜찮나 &nbsp; 샘 올트먼의 이름값으로 유명세를 타고 있지만, 홍채정보의 유출·도용을 우려하는 목소리도 크다. &nbsp; ◦ 해킹되면 어쩌나:&nbsp;오브가 인식한 홍채 이미지는 암호화하고 곧바로 삭제돼 유출 가능성이 없다는 게 월드코인의 주장이다. 그러나 삭제를 해도 해시값(파일 특성을 암호화한 것)이 남으면 정보 도용이 가능하다는 반박도 있다. 지난 24일 이더리움 창시자인 비탈릭 부테린은 블로그를 통해 월드코인의 신원증명(PoP) 방식에 대해&nbsp;“홍채 인식은 의도한 것보다 더 많은 정보를 제공할 수도 있다”며 “오브에 백도어가 설치되면 가짜 신원이 생성될 수 있다”고 우려했다. &nbsp; ◦ 데이터 착취 비판도: 월드 ID를 발급한 국가가 주로 개발도상국이라는 점을 들어, 가상자산을 미끼로 가난한 이들의 생체정보를 수집한다는&nbsp;주장도 있다.&nbsp;이에 대해 월드코인 측은 “개발도상국은 금융거래가 어렵기 때문에 상대적으로 다른 나라보다 코인에 대한 관심이 더 높다. 전략적으로 기회를 본 것”이라며 “유럽 국가인 영국, 프랑스, 독일 등에서도 활동 중”이라고 설명했다. &nbsp; ◦ 모호한 용도: 보편적 기본소득을 지급할 계획이라지만, 뚜렷한 사용처가 없다는 것도 논란거리다. 재원 마련에 대한 구체적인 계획에 대해서도 밝히지 않고 있다.&nbsp;주기영 크립토퀀트 대표는 트위터에 “글로벌 디지털 화폐로서 비트코인을 대체하기 위해 왜 월드코인을 발행해야 했는지 이해하기 어렵다”며 “홍채 정보는 전자 지갑 관리에도 사용되지 않는다”고 지적했다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 월드코인은 국내 월드ID 가입률을 늘리기 위해 성수·홍제 등 다양한 지역에 오브를 추가로 설치할 계획이다. 다만 전 세계 가입자가 늘어날수록 월드코인의 홍채정보 수집을 둘러싼 시선은 더 따가워질 것으로 보인다. 미국 정보기술(IT)매체 테크크런치는 “월드코인이 유럽 데이터 보호 당국의 레이더망에 들어왔다”며 영국·프랑스·독일 등에서 월드코인의 개인정보보호 여부에 대한 조사가 이루어질 수 있다고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 건 &nbsp; 월드코인이 잘 되면 가장 큰 수혜를 입는 건 누구일까. 업계에선 총 발행량의 25%를 월드코인 내부자들이 가지고 있다고 말한다. 조재우 한성대 사회과학부 교수는&nbsp;“현재 발행량의 대부분은 마켓메이커(MM)가 가지고 있고, 코인이 더 많이 발행되면&nbsp;월드코인에 투자한 벤처캐피탈(VC)들이 수익을 극대화할 수 있는 구조”라고 짚었다. 이어 “화제가 될 만한 코인에는 다단계 사기꾼들이 유입될 수 있으므로 투자자들의 각별한 주의가 필요하다”고 당부했다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.01 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25181647" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “스스로 학습해 작동”…구글의 새 로봇 AI, ‘영화 속 집사’ 현실 될까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25181243</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25181243"/>
        <updated>2023-07-30T10:08:25.269Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25181243" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/03/d8321c1e-2da7-4b4f-be91-0112017fd5b6.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/03/d8321c1e-2da7-4b4f-be91-0112017fd5b6.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/03/d8321c1e-2da7-4b4f-be91-0112017fd5b6.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “스스로 학습해 작동”…구글의 새 로봇 AI, ‘영화 속 집사’ 현실 될까" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25181243" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] “스스로 학습해 작동”…구글의 새 로봇 AI, ‘영화 속 집사’ 현실 될까
</a>
</h2>
<p class="description">
프로그래밍이나 별도의 훈련 없어도 스스로 학습해 명령을 이행하는 인공지능(AI) 로봇 모델이 개발됐다. 빨래를 하고 집안 청소를 하고 ‘AI 로봇 집사’가 조만간 현실에 등장할 수 있을지 기대감이 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 구글은 28일(현지시간) 신규 AI 모델인 로보틱스 트랜스포머2(RT-2)를 공개했다. 지난해 공개한 RT-1의 업그레이드 버전이다. 이전 모델인 RT-1은 물건을 들어 옮기고 서랍을 여는 작업을 수행하기 위해 엔지니어의 프로그래밍 작업이 필요했다. 반면, RT-2는 할 일을 일일이 입력하지 않아도 인터넷상 이미지와 텍스트를 바탕으로 스스로 기술을 습득해 실행 방법을 찾아낸다. 구글은 이를 ‘시각-언어-행동’ 모델이라고 소개했다. 뉴욕타임스(NYT)는 이날 “RT-2가 거대언어모델(LLM, large language model)을 일종의 인공 두뇌처럼 사용해 이런 능력을 갖출 수 있게 됐다”고 전했다. &nbsp; &nbsp; 구글이 공개한 AI 로봇 RT-2. 구글 딥마인드 블로그 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 챗GPT를 비롯해 생성 AI가 적용된 다양한 서비스가 출현하고 있지만 아직까지는 소프트웨어·애플리케이션 등 디지털 분야에 편중돼 있다. 하지만 LLM이 로봇에 적용될 경우 자연어 명령만으로 로봇을 조종해 실물 세계의 다양한 영역에서 로봇을 활용할 수 있게 된다.&nbsp; &nbsp; NYT에 따르면 엔지니어가 독일과 미국 등의 국기를 펼쳐 놓은 뒤 “폭스바겐 장난감 차를 독일 국기로 이동시키라“고 명령하자 RT-2는 이를 인식하고 장난감 차를 집어들어 독일 국기 위에 올려놓았다. 또한 RT-2는 바나나껍질, 과자 봉지 등 쓰레기를 스스로 구분하고 이를 주워 버릴 수 있다. 구글 AI 개발을 담당하는 딥마인드의 로봇 책임자 빈센트 반호크는 “RT-2는 대량의 웹 데이터에서 지식을 수용할 수 있기 때문에 이미 쓰레기가 무엇인지에 대한 개념을 갖고 있으며 훈련 없이도 이를 식별할 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI 로봇, 현실로 성큼? &nbsp; AI 기술의 발전은 로봇 시장에도 변곡점을 만들어내고 있다. 챗GPT 개발사인 오픈 AI도 로봇 기업에 직접 투자하며 언어모델을 로봇과 결합하는 실물화 작업에 속도를 내는 중이다. 지난 3월 노르웨이 로봇 회사 ‘1X’는 2350만 달러(약 300억원) 규모의 시리즈A2 투자를 마무리했다고 밝혔다. 오픈 AI 스타트업 펀드가 이를 주도했고 벤처캐피탈 타이거 글로벌, 노르웨이 기업 컨소시엄 등이 참여했다. 오픈 AI는 GPT 같은 LLM을 로봇과 결합해, 물리적으로도 서비스를 확장할 계획이다. 1X는 지난해 미국에서 휴머노이드 로봇을 개발했고, 올해 안에 AI 기술을 연동한 로봇 ‘네오(NEO)’를 출시할 것으로 알려졌다. 일론 머스크의 테슬라도 ‘옵티머스’라는 보행 휴머노이드 로봇을 개발하고 있다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; 지난 3월 '2023 서울모빌리티쇼' 미디어데이 행사에서 테슬라 부스에 휴머노이드 로봇 '테슬라봇'이 전시되어 있다. 김종호 기자 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 구글은 “아직까지 RT-2 로봇을 판매할 계획이 없다”고 밝혔다. 그러면서도 “앞으로 이 로봇은 창고 작업을 하거나 의료기기를 다룰 때 사용될 수 있고, 세탁물을 정리하고 식기세척기를 돌리는 가사 도우미로도 쓰일 수 있을 것”이라고 설명했다. 일각에서는 허위 정보를 사실처럼 말하는 할루시네이션(hallucination·환각) 현상이나 오작동 가능성을 이유로 RT2가 위험을 초래할 수 있다는 지적도 나온다. 최혁렬 성균관대 기계공학과 교수는 “구글 등 빅테크의 새로운 기술적 시도는 인간의 안전을 위한 기술적 대비와 함께 이뤄져야 한다”며 “AI의 환각으로 인한 안전 문제나 오작동으로 인한 기술적 문제가 제대로 대비되지 않는다면 LLM 기반 로봇 응용 모델이 인간의 실생활에 들어올 가능성은 매우 낮다”고 말했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.30 18:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25181243" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['삼페' 올라타고, '쓱' 손내밀고...핀테크 '오프라인 진격'의 이유 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25180875</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25180875"/>
        <updated>2023-07-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180875" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/28/baa6c006-9c3b-485b-8245-177c303d4e4e.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/28/baa6c006-9c3b-485b-8245-177c303d4e4e.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/28/baa6c006-9c3b-485b-8245-177c303d4e4e.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="'삼페' 올라타고, '쓱' 손내밀고...핀테크 '오프라인 진격'의 이유 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180875" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
'삼페' 올라타고, '쓱' 손내밀고...핀테크 '오프라인 진격'의 이유 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
대형 핀테크 3사(네이버파이낸셜, 카카오페이, 토스)가 새로운 이용자를 확보하기 위해 주 무대인 온라인에서 오프라인 결제로 사업 범위를 확장하고 있다. 셔터스톡 직장인 진모(31)씨는 지난달 휴가로 떠난 일본 후쿠오카에서 한국의 핀테크 앱으로 물건을 사는 특이한 경험을 했다. 숙소 근처 편의점 ‘로손(Lawson)’에서 계산대 옆에 붙은 ‘카카오페이’ 스티커를 발견한 것. 한국에서 쓰던 카카오페이 앱 QR코드를 점원에게 보여주자, 100엔(약 900원) 할인 혜택을 받고 결제가 끝났다. 한국에서처럼 카카오페이 포인트도 적립됐다. 진씨는 “한국서도 안 써본 카카오페이 QR 결제를 일본에서 처음 개시했는데, 생각보다 편리했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 핀테크의 경쟁 무대가 오프라인으로 확대되고 있다. 네이버파이낸셜, 카카오페이, 토스 등 핀테크 3사가 오프라인 결제에 적극 진출하면서다. 네이버파이낸셜은 1분기 오프라인 결제액은 8100억원으로, 전년 대비 68.4% 늘었다. 카카오페이도 1분기 오프라인 결제액이 전년 대비 37% 증가했다. 토스는 지난 9일 CU 편의점 1만7000곳에서 토스 앱으로 결제할 수 있게 협약을 맺었다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; 핀테크가 왜 오프라인을 탐내나? &nbsp; 오프라인 결제 시장에서 신규 이용자를 확보하려는 시도다. 한국은행에 따르면, 지난해 전업 카드사 대면 결제금액은 일평균 1조6000억원 규모로, 비대면 결제금액(1조 1010억원)보다 여전히 크다. 한국은행이 2021년 성인 3536명을 대상으로 설문한 결과, 최근 1개월 새 사용한 결제 수단으로&nbsp;신용카드(82.6%)나 체크·직불카드(56%)를 꼽은 비중이 전자화폐(9.2%)나 모바일카드(24%)보다 훨씬 컸다. 온라인 결제 중심으로 성장한 핀테크 기업으로선 오프라인 결제를 잡아야 추가 성장 여력이 생긴다는 얘기. 특히 최근 오프라인 점포에서 핀테크 앱으로 결제하는 ‘대면 온라인 결제’가 증가 추세라 분위기도 좋다. 한국은행에 따르면, 지난해 대면결제 시 스마트폰 등 모바일 기기를 결제 단말기에 접촉하거나, QR코드로 결제한 거래 금액(하루 평균 2290억원)은 1년 새 46.9% 가량 증가했다. &nbsp; 다만, 핀테크 기업들은 당장의 수수료 수익보단 데이터를 노린다. 토스와 카카오페이의 오프라인 가맹점 수수료는 연 매출에 따라 0.8~1.2% 수준이고, 네이버페이는 수수료를 받지 않는다. 익명을 요구한 대형 핀테크 기업 관계자는 “수수료보다는, 새로운 이용자를 모집해 결제 위치나 점포·결제시간&nbsp;등 오프라인에서 소비 데이터를 얻을 수 있다는 게 우리에겐 더 중요하다”고 말했다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 오프라인 시장 공략법은 &nbsp; ◦ 삼성페이 올라탄 네페: 네이버페이는 결제 가맹점 확장에 속도를 내기 위해 삼성페이와 손잡았다. 지난 4월부터 네이버페이 앱에서 삼성페이 사용이 가능하도록 결제 시스템을 연동했다. 그 덕에 제휴 가맹점 숫자는 기존 약 12만개에서 300만개로 25배 늘었다. 가맹점이 늘면서, 지난달 말 네이버페이 사용자 1인당 거래액은 삼성페이 제휴 전(3월 말)보다 186% 증가했다. &nbsp; 스마트폰에서 삼성페이를 통해 네이버페이 온라인 주문형 가맹점의 간편 결제를 이용하는 모습. 사진 삼성전자 ◦ 해외 공략하는 카페: 해외로 나가는 카카오페이의 전략도 두드러진다. 일본, 중국, 마카오, 프랑스(파리 프렝탕 백화점), 이탈리아(밀라노시 두오모 성당) 등 5개국에서 편의점이나 소매점 체인과 제휴를 맺었다. 독일, 호주 등 추가로 6개국에 진출하기 위해 기술 연동 작업에도 착수했다. 해외로 결제 범위가 넓어지면서, 1분기 해외 결제액은 직전 분기보다 2배 이상 증가했다. &nbsp; ◦쓱 합치려는 토스: 오프라인 결제 진출이 비교적 늦은 토스는 인수합병(M&amp;A) 카드를 검토 중이다. 지난달 29일 신세계그룹이 소유한 간편결제 서비스인 쓱 페이와 스마일 페이의 인수 우선협상대상자로 선정됐다. 토스가 두 결제 서비스를 인수하면 2500만명으로 추산되는 이용자를 품게 된다. 업계에서는 쓱·스마일 페이 이용자 중엔 신세계 백화점이나 이마트의 중장년 고객층 비중이 클 것이라 추정한다. 토스로서는 구매력 높은 이용자를 확보해 추격의 발판을 마련할 수 있다. 일각에서는 토스가 쓱·스마일페이를 계기로 신세계그룹을 주주로 확보해 오프라인 결제 시장서 협력할 것으로도 본다. 익명을 원한 핀테크 업계 관계자는 “ 만약 신세계그룹의 스타벅스 매장에서 토스의 오프라인 결제에 혜택을 주는 식으로 협력한다면 토스로서는 오프라인 결제 시장에서 확실한 우군을 얻게 될 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 핀테크의 오프라인으로 확장이 순탄한 것만은 아니다. 한 핀테크 업체 관계자는 “실물카드를 꺼내는 대신, 앱을 켜고 QR코드를 찍는 번거로운 과정을 유도하기 위해 이용자 포인트 적립 등 차별화에 내부적으로 고민이 많다”라고 말했다. &nbsp; 가맹점 확장 과정에서 잡음도 나오고 있다. 지난 3일 서울경찰청 반부패 공공범죄수사대는 카카오페이와 밴(VAN, 신용카드 결제 대행)사인 나이스정보통신을 각각 압수수색했다. 카카오페이가 온라인 결제 시스템에 나이스정보통신의 결제망을 이용하는 등의 대가로, 나이스정보통신이 카카오페이가 직접 내야할 ‘오프라인 가맹점 모집비’를 일부 대납했다는 의혹이 제기됐다. 이에 대해 카카오페이 측은 별도의 입장을 밝히지 않았다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.28 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25180875" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[KT 대표 후보군에 김영섭·박윤영·차상균…내달 최종후보 확정]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25180747</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25180747"/>
        <updated>2023-07-27T17:08:08.071Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180747" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/28/27fa0110-4c40-4a14-ab58-f53589e22951.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/28/27fa0110-4c40-4a14-ab58-f53589e22951.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/28/27fa0110-4c40-4a14-ab58-f53589e22951.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="KT 대표 후보군에 김영섭·박윤영·차상균…내달 최종후보 확정" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180747" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
KT 대표 후보군에 김영섭·박윤영·차상균…내달 최종후보 확정
</a>
</h2>
<p class="description">
KT의 차기 대표이사(CEO) 후보가 3명으로 압축됐다. KT는 27일 CEO 후보 심층면접 대상자로 김영섭 전 LG CNS 사장, 박윤영 전 KT 사장, 차상균 서울대 데이터사이언스 대학원 초대원장을 선정했다고 밝혔다. KT 이사후보추천위원회는 지난 13일부터 3주간 사내·외 CEO 후보를 대상으로 기업 경영 전문성, 산업 전문성, 리더십, 커뮤니케이션 역량 등 정관상 대표이사 후보 자격 요건에 따라 서류 심사와 비대면 인터뷰를 진행했다고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 최종 후보 3인은&nbsp; &nbsp; &nbsp; 김영섭 전 LG CNS 사장. 뉴스1 심층면접을 치를 최종 후보 세 명 중 두 명은 KT 외부, 한 명은 KT 내부출신이다. 김영섭(64) 후보는 고려대 경영학과를 졸업하고 LG상사(현 LX인터내셔널)의 전신인 럭키금성상사를 거쳐 LG CNS에서 근무했다. LG CNS 하이테크사업본부장·솔루션사업본부장을 지냈고 LG유플러스 최고재무책임자(CFO)로 거쳐 2015년 LG CNS CEO를 맡았다. 인공지능(AI)과 클라우드 사업을 이끌며 LG CNS의 실적 개선을 주도했다는 평가를 받는다. &nbsp; 박윤영 전 KT 사장. KT 제공 서울대 토목공학 박사 출신인 박윤영(61) 후보는 KT 연구직으로 입사해 SK를 거쳐 KT에 다시 복귀했다. KT 융합기술원 미래사업개발그룹장, 기업사업컨설팅본부장, 기업사업부문장(사장)을 지냈다. 박 전 사장은 황창규 회장 후임 CEO를 뽑을 당시, 구현모 전 대표와 함께 최종 후보에 오른 바 있다.&nbsp;KT 재직 시절 AI와 클라우드 기반을 닦아 B2B(기업 간 거래) 사업 육성에 기여했다. 차상균 서울대 교수. 장진영 기자 &nbsp; 서울대 전기공학 학사·제어계측공학 석사, 스탠퍼드대 전기컴퓨터공학 박사 출신의 차상균(65) 후보자는 이석채·황창규 회장 시절 KT 사외 이사를 지냈다. 미국 실리콘밸리에서 벤처기업 TIM을 창업했으며, 서울대 데이터사이언스 대학원 초대원장을 거쳐 동대학 교수로 재직 중이다.&nbsp; &nbsp; KT 측은 “후보자들이 제출한 지원 서류와 외부 전문가들로 구성된 인선자문단의 평가의견 등을 종합적으로 고려하고, 비대면 인터뷰 이후 위원들 간 심도 있는 논의를 거친 끝에 심층 면접 후보 3인을 결정했다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 명단 공개 이유는&nbsp;&nbsp; &nbsp; 차준홍 기자 KT 이사회는 이번 CEO 후보의 공개 여부와 방식을 두고 고민해온 것으로 전해졌다. 일부 이사들이 정치권의 공세 등을 우려해 공개가 필요하지 않다고 주장했기 때문이다. 지난 13일 KT는 CEO 공모에 지원한 27명의 명단을 비공개에 부치고 “대표이사 후보 심사과정의 공정성 확보와 후보 개인정보 보호차원”이라고 설명하기도 했다.&nbsp; &nbsp; 하지만 KT 안팎에선 선임 과정의 투명성 확보 등을 이유로 ‘숏리스트’(shortlist·최종후보자 명단)를 공개해야 한다는 목소리가 컸다. KT가 그간 차기 대표 후보자 명단을 공개해왔고, KB금융 등 KT와 비슷한 소유분산 기업이 면접 후보 명단을 공개한다는 점도 명단 공개의 근거로 작용했다. 최근 활동을 마무리한 KT 지배구조 TF 출신 관계자는 “대다수 기업이 대표를 이사회에서 선출하지만, KT나 포스코, 일부 금융지주는 민영화 이후에도 국민의 관심이 크기 때문에 대외적으로 투명한 의사결정이 중요하다”며 “복수 후보를 공개한 뒤 최종 1인 선출 논리를 설명하는 것이 밀실에서 1인을 뽑는 것보다는 국민적 공감을 얻을 수 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 차기 대표 과제는&nbsp;&nbsp; &nbsp; 앞서 CEO 후보로 선정된 구현모 전 대표와 윤경림 전 사장은 윤석열 대통령과 여당 의원들의 ‘이권 카르텔’ 비판을 의식해 대표 선임 과정에서 중도 사퇴했다. 수개월의 경영 공백에 더해 최근 검찰의 ‘일감 몰아주기’ 관련 KT 수사도 속도를 내면서 조직 내부는 혼란스러운 상황이다. KT 새 수장의 역할이 중요해진 만큼, 어떤 후보자가 리더가 되느냐에 따라 향후 KT의 경영전략도 변화가 생길 수 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 이승훈 KT 이사후보추천위원회 위원장은 “다음 주 중으로 후보 3인에 대한 심층면접 심사를 진행해 KT CEO 후보 최종 1인을 확정할 계획”이라며 “최종&nbsp;후보는 8월 말 임시 주주총회를 거쳐 KT 대표이사로 공식 선임될 예정”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.27 21:05</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25180747" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“통신업도 AI로 체질개선”…SKT, ‘글로벌 통신사 AI 연합’ 출범]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25180726</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25180726"/>
        <updated>2023-07-30T03:09:51.666Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180726" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/30/877cd26f-7763-4dc0-85a3-79ee9e06a230.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/30/877cd26f-7763-4dc0-85a3-79ee9e06a230.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/30/877cd26f-7763-4dc0-85a3-79ee9e06a230.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="“통신업도 AI로 체질개선”…SKT, ‘글로벌 통신사 AI 연합’ 출범" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180726" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
“통신업도 AI로 체질개선”…SKT, ‘글로벌 통신사 AI 연합’ 출범
</a>
</h2>
<p class="description">
‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스 CEO 서밋’에 참석한 각 사 대표들이 MOU 서명 후 기념촬영을 한 모습. 왼쪽부터 조나단 에이브러햄슨 도이치텔레콤 프러덕트&amp;디지털 최고 책임자, 칼리파 알 샴시 이앤라이프 최고경영자(CEO), 아나 입 싱텔 부대표, 유영상 SK텔레콤 사장. 화상 연결을 통해 위엔 콴 문 싱텔 그룹 CEO, 최태원 SK그룹 회장, 하템 도비다 이앤그룹 CEO, 클라우디아 네맛 도이치텔레콤 부회장도 함께 했다(화면 좌측 위부터 시계방향). 사진 SK텔레콤 &nbsp; SK텔레콤이 아시아·유럽·중동의 글로벌 통신사와 함께 ‘텔코(통신사) 인공지능(AI) 플랫폼’ 개발에 나선다. 산업 각 분야에서 생성 AI를 접목하려는 시도가 한창인 가운데 통신업에 특화된 전용 AI 모델을 만들겠다는 계획이다. &nbsp; SK텔레콤은 27일 서울 광진구 워커힐에서 ‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스 CEO 서밋’을 개최했다고 밝혔다. 이날 출범한 글로벌 텔코 AI 얼라이언스에는 SK텔레콤과 유럽·미국 등 전 세계 12개국에서 사업을 하는 도이치텔레콤을 비롯해 중동 통신사 이앤(e&amp;), 싱가포르 통신사 싱텔 등이 참여한다. 최태원 SK그룹 회장 주재로 열린 이번 서밋에는 유영상 SK텔레콤 대표, 클라우디아 네맛 도이치텔레콤 부회장, 하템 도비다 e&amp;그룹 최고경영자(CEO), 위엔 콴 문 싱텔 그룹 CEO등이 온·오프라인으로 참석했다. &nbsp; 이들 4개사는 사업 협력을 위한 양해각서(MOU)를 체결했다. 핵심은 이들 회사가 함께 ‘텔코 AI 플랫폼’을 구축하는 것. 개발에 시간과 비용이 많이 드는 거대언어모델(LLM)을 공동 구축할 예정이다. 챗GPT의 개발사 오픈AI를 비롯해 구글, 메타 등 빅테크 기업들이 LLM을 개발했지만 통신사에겐 통신사의 문법을 아는 LLM이 필요하다는 판단에서다. 유 대표는 지난 2월 스페인 바르셀로나에서 열린 기자간담회에서 “텔코에 특화된 LLM 모델을 개발해 이 위에 서비스를 얹어 새로운 글로벌 AI 서비스를 만들고자 한다”며 “글로벌 빅테크와 제휴도 병행하게 될 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 개발한 모델을 바탕으로 각 국가에 맞게 현지화한 서비스도 내놓을 예정이다. 국가별로 생성형 AI 기반의 수퍼앱(하나의 앱으로 여러 서비스를 이용할 수 있는 앱) 등의 개발을 목표로 하고 있다. 이를 위해 신규 투자, 공동 연구개발(R&amp;D) 등 분야별 논의를 위한 워킹 그룹을 운영한다. &nbsp; SK 최태원 회장이 27일 서울 워커힐에서 개최한 ‘글로벌 텔코 AI 얼라이언스 서밋’에서 기조연설을 하는 모습. 사진 SK텔레콤 &nbsp; 이들 통신사는 “지금이 AI를 통해 전통적인 통신업의 패러다임을 전환할 적기”라는 데 뜻을 함께 했다고 SK텔레콤은 전했다. 유·무선 통신, 미디어 등 기존 통신 사업에 AI를 적용해 효율성을 높이고 새로운 성장 동력도 확보해야하는 두 가지 숙제를 해결해야 하기 때문. 이날 최 회장은 글로벌 텔코 기업 리더들을 만나 ‘AI 기업’으로 변모할 것을 제안하고 힘을 모아야 한다고 강조했다. 유 대표는 “이번 얼라이언스 출범은 글로벌 파트너사들과 함께 성장하며 비즈니스 모델을 혁신해 나갈 수 있는 새로운 여정의 출발점을 마련했다는 데 의미가 있다”며 “글로벌 AI 생태계 확장을 이끄는 게임 체인저가 될 것”이라고 말했다. 네맛 도이치텔레콤 부회장은 “이번 얼라이언스를 통해 텔코향 애플리케이션을 개발하길 기대한다”고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.27 18:19</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25180726" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 죽어가던 페북 광고, AI가 살렸다…저커버그 ‘판 깨기’ 전략 먹히나]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25180716</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25180716"/>
        <updated>2023-07-27T09:09:20.059Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180716" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/27/6dc5f937-4d69-4537-b9ef-6891f2cb7a91.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/27/6dc5f937-4d69-4537-b9ef-6891f2cb7a91.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/27/6dc5f937-4d69-4537-b9ef-6891f2cb7a91.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 죽어가던 페북 광고, AI가 살렸다…저커버그 ‘판 깨기’ 전략 먹히나" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180716" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] 죽어가던 페북 광고, AI가 살렸다…저커버그 ‘판 깨기’ 전략 먹히나
</a>
</h2>
<p class="description">
26일(현지시간) 페이스북 운영사 메타가 2분기 시장 예상치를 상회하는 실적을 발표했다. AFP=연합뉴스 페이스북 광고는 죽지 않는다, 방식이 바뀔 뿐이다. 광고에 인공지능(AI) 맞춤을 활용한 메타(페이스북 운영사)가 지난 2분기 호실적을 거뒀다. 글로벌 빅테크의 AI 기술 개발 경쟁 속에, 실제 AI로 돈 버는 주인공은 누가 될 것인지 관심이 쏠린다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 26일(현지시간) 메타는 지난 2분기 매출 320억달러(약 40조 8000억원)에 순이익 77억9000만 달러(약 10조9000억원)을 기록했다고 밝혔다. 전년 동기 대비 매출과 순익이 각각 11%, 16% 늘었다. 메타 매출이 10% 이상 증가한 건 지난 2021년 4분기 이후 처음이다.&nbsp; &nbsp; 메타는 지난해 2~4분기 전년 대비 매출이 줄어드는 역성장을 했고, 올해 1분기에서야 매출이 증가세(+3%)로 돌아섰다. 2분기 11% 성장에 이어, 회사는 3분기 매출 성장률이 24.5%에 달할 거라는 예측치를 이날 발표했다. 실적발표 후 시간 외 거래에서 메타 주식은 6.8% 상승했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 비결이 뭐야 &nbsp; 그간 메타의 부진은 애플의&nbsp;앱 추적 투명성 정책(ATT, App Tracking Transparency) 탓이 컸다. 지난 2021년 4월 애플은 ATT를 자사의 모바일 운영체제 iOS 기반 앱에 적용, 앱이 광고 목적으로 사용자 정보를 추적하려면 사용자의 개별 동의를 사전에 받게끔 했다. 맞춤형 광고의 선두주자이자, 매출 98%를 광고로 버는 메타는 직격탄을 맞았다. &nbsp; 부활은 AI로부터 왔다. 마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 이날 실적발표 후 컨퍼런스콜에서&nbsp;“지난 수년간 AI 인프라에 수십 억 달러를 투자한 성과가 랭킹 및 추천 시스템 전반에서 나타나고 있다”라고 말했다. 그는&nbsp;“AI 기반의 콘텐트 추천 기능 도입 후, 전체 플랫폼 이용 시간이 7% 증가했다”라며&nbsp;“거의 모든 광고주가 하나 이상의 AI 기반 자동화 광고 제품을 이용하고 있다”라고 말했다. &nbsp; 회사는 페이스북&nbsp;월간 활성 이용자(MAU) 30억3000만 명을 달성했고,&nbsp;릴스(페이스북·인스타그램의 짧은 동영상)는 하루 2000억 회 이상 재생되며 광고 수익도 늘고 있다고 밝혔다.&nbsp; 김영옥 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; 지난해 하반기 글로벌 금리인상과 불경기로 글로벌 빅테크 기업은 급격히 위축됐다. 메타와 구글∙마이크로소프트(MS) 등은 대량 감원을 실시했고, 다른 한편으로는 AI에 집중 투자했다.&nbsp;’비용은 줄이고, AI로 재무장하라’ 전략의 열매를 메타가 가장 먼저 취하고 있다. &nbsp; 첫째는 비용 절감. 이날 메타는 1년 간 직원을 14% 감원해, 현재 7만1469명이라고 밝혔다. 저커버그 CEO는&nbsp;“대규모 감원을 치렀으니, 2023년의 남은 기간은 직원을 위한 안정성을 확보하고 새로운 AI 기반 도구를 도입해 업무 속도를 높이겠는 데 집중하겠다”라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 둘째는 AI 성과. 이날 수잔 리 최고재무책임자(CFO)는 “우리는 데이터를 활용한 광고에서 세계 최고 수준이었기에 ATT 변경으로 큰 영향을 받았으나, 지난 몇 년간 AI 자동화 기술로 의미 있는 개선 작업을 이뤘다”고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 &nbsp; 메타는 ‘소셜 기업’에서 ‘테크 기업’이 되려 노력해 왔다. 세계 최대 소셜 플랫폼인 페이스북과 인스타그램을 보유했지만, 광고·마케팅 기업일 뿐 기술이 약하다는 평을 받았었다. 애플의 하드웨어(아이폰 등), MS의 클라우드(애저), 구글의 AI(딥마인드 등) 같은 무기가 없다는 지적이다. &nbsp; 저커버그 CEO는 그 답을 메타버스에서 찾으려 회사 이름까지 ‘메타’로 바꾸며 전력했으나, 메타버스는 여전히 ‘오지 않은 미래’다. 회사 내 메타버스 기술 담당 부서인 리얼리티랩스는 올 2분기 매출 2억7600만 달러(3500억원)에 손실 37억 달러(4조7000억원)을 기록했다. &nbsp; 올해 초 메타는 AI 언어모델 ‘라마’를 다양한 크기(파라미터)의 오픈소스로 공개해 업계에 파란을 일으켰다. 거대 AI 언어모델을 자체 개발할 여력이 안 되는 기업들도 라마를 활용해 소형 AI 모델을 만들어 쓸 수 있게 됐다. 자사 AI 모델의 핵심 기술은 공개하지 않는 오픈AI나 구글과는 반대 행보다. 그간&nbsp;메타버스에 올인 하느라 생성 AI 개발 경쟁에 뒤처진 메타가&nbsp;‘판 깨기’로 존재감을 드러낸 것. &nbsp; 앞서 2023년을 '효율성의 해'로 선포했던 저커버그 CEO는 이날 “효율을 높이는 목표는 두 가지인데, 더욱 강력한 기술 기업이 되는 것과 재무성과를 개선해 공격적 투자를 하는 것”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; 마크 저커버그 페이스북 창업자 겸 최고경영자(CEO). AFP=연합뉴스. &nbsp;━&nbsp; AI로 돈 버는 건 누구 &nbsp; 시장의 관심은 빅테크 중 누가 AI로 돈을 버느냐다. 지난 25일(현지시간)&nbsp;MS와 구글 모두 시장의 전망을 뛰어넘는 2분기 실적을 발표했지만, 직후 알파벳(구글 모회사) 주가는 오르고 MS 주가는 하락했다. 검색에 AI를 결합하는 구글은 당장의 광고 성과를 예고했지만, 클라우드에 AI를 붙이는 MS는&nbsp;“본격적인 수익은 2024년 회계연도 하반기”라고 전망했기 때문. &nbsp; 이날 저커버그 CEO는&nbsp;“우리가 올라탄 흐름은 단기적으로는 AI, 장기적으로는 메타버스”라며, 메타버스를 포기하지 않더라도 당분간은 AI에 집중하겠다는 뜻을 분명히 했다. &nbsp; 지난 18일 MS와 메타는 메타의 AI 모델 ‘라마2’를 MS의 클라우드인 애저 고객들이 쓸 수 있게 하는 협약을 맺었다고 밝혔다. 이를 통해 MS는 클라우드 고객에게 다양한 상품을 제공하고, 메타는 라마2의 상업적 저변을 넓힐 것이라는 목표다. 관련기사 [팩플] “오픈AI 사랑하지만, 메타도…” B2B 황제 MS의 AI 다자전략 애플이 하면? 애플이 해도? 450만원 헤드셋이 던진 질문 얀 르쿤 “AI가 인류 멸종시킨다고? 천만에, 완벽한 대안 있다” [팩플] “이제는 메타” 회사 간판 바꾼 페이스북, 저커버그는 왜? [팩플]저커버그의 ‘AR 한우물’…‘뇌로 조종하는 기기’ 낸다심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.27 17:56</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25180716" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[AI 거짓말, 걸러낼 수 있을까…내년 총선, ‘가짜 뉴스’와의 전쟁]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25180676</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25180676"/>
        <updated>2023-07-27T20:09:17.092Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180676" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/8d50020c-8d74-4b8f-bea5-e897cb9e6697.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/8d50020c-8d74-4b8f-bea5-e897cb9e6697.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/04/8d50020c-8d74-4b8f-bea5-e897cb9e6697.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="AI 거짓말, 걸러낼 수 있을까…내년 총선, ‘가짜 뉴스’와의 전쟁" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180676" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
AI 거짓말, 걸러낼 수 있을까…내년 총선, ‘가짜 뉴스’와의 전쟁
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s Topic‘메이드 바이 AI’… 가짜뉴스와의 전쟁 &nbsp; “여러분, 저는 사실 인공지능(AI)입니다. 혹시 제가 에이브러햄 링컨으로 보인다면 그것 또한 AI의 탓이라고 생각하십시오.”&nbsp; &nbsp; 지난 21일(현지시간) 백악관에서 AI 규제의 필요성을 연설하던 조 바이든 미국 대통령은 뼈있는 농담으로 사람들을 웃겼습니다. 실제로 바이든 대통령을 주인공으로 한 생성 AI 콘텐트가 제작된 적이 이미 여러 번 있었습니다. 올해 초 트위터엔 그가 트렌스젠더 여성에게 혐오 발언을 하는 가짜 영상이 등장했고요. 지난 5월엔 공화당이 바이든의 재선 이후 상황을 가상으로 꾸민 AI 정치 광고 영상 ‘비트 바이든(Beat Biden)’을 공개하기도 했습니다. &nbsp; 막말하는 바이든 대통령, 경찰에 잡혀 가는 트럼프 전 대통령, 계엄령 내리는 푸틴 러시아 대통령까지. 생성 AI발 가짜뉴스는 점점 진지한 고민거리가 돼가고 있습니다. 특히 내년 대선을 앞둔 미국은 최근 서두르기 시작했습니다. 총선을 치를 한국도 뒷짐만 지고 있을 수는 없을 텐데요. 인간이 만들어내는 허위 정보 문제도 아직 해결하지 못했어요, 이제 생성 AI발 가짜뉴스까지 추가되는 이 상황. 각국 정부와 기업은 어떻게 대응할지, 해법은 있는지 오늘 해설해 드립니다. &nbsp; &nbsp; ■ 💬 목차&nbsp;「 1. 범람하는 AI발 가짜뉴스 2. 2024년 선거의 해… 가짜뉴스를 막아라 3. 한국은 어때 4. AI 시대, 가짜뉴스 막으려면 」&nbsp; 한호정 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 1. 범람하는 AI발 가짜뉴스 &nbsp; 가짜뉴스 문제가 어제오늘의 일은 아니죠. 그런데 최근 생성 AI의 확산이 가짜뉴스의 진화에 한몫하고 있습니다. AI 때문에 더 그럴듯해진 거짓말이 더 쉽고 빠르게 확산되고 있기 때문입니다. &nbsp; ① 거짓말하는 AI 현재 생성 AI 기술의 약점은 허위 정보를 사실인 양 말하는 할루시네이션(hallucination·환각) 현상이에요. 데이터를 학습한 AI가 사실 여부와 무관하게, 확률적으로 가장 자연스러워 보일 대답을 내놓기 때문입니다. 의료 정보 확인이나 의사 결정에 생성 AI를 섣불리 활용하면 안 되는 이유입니다. 이런 한계로 인한 황당한 사건도 많았습니다. 법학자들의 성범죄 사례를 묻는 질문에 생성 AI가 실존 인물의 이름과 허위 정보를 섞어서 답하고, ‘이게 언론에 보도됐다’고 없는 사실을 지어내기까지 했습니다.&nbsp; &nbsp; 국내에서도 ‘세종대왕 집현전 학자들에게 맥북프로를 던진 사실이 세종실록에 등장한다’는 허황된 얘기를 챗GPT가 그럴듯하게 꾸며낸 일화가 퍼져 논란이었고요. 챗GPT를 개발한 오픈AI도 다른 거대언어모델(LLM) 개발사들도 인정하는 한계입니다. 워싱턴포스트(WP)는 “챗봇에 의한 허위 정보의 확산과 그에 대한 책임이 누구에게 있는지 새로운 문제를 제기하고 있다”고 지적했습니다. &nbsp; ② 정교해진 딥페이크 딥페이크, 딥러닝(Deep Learning, 인공신경망을 이용한 AI의 학습 기술)과 페이크(fake, 가짜)의 합성어죠. 특정 인물의 얼굴 이미지를 다른 영상에 합성해 가짜를 만드는 기술입니다. 지난 5월 트럼프가 SNS에 올린 49초짜리 뉴스 동영상에는 CNN의 간판 앵커인 앤더슨 쿠퍼가 바이든 대통령을 비판하는 논평이 담겨 있었어요. 알고 보니 이 영상은 쿠퍼가 트럼프 전 대통령을 비판하는 모습을 짜깁기한 뒤 AI로 조작한 쿠퍼의 음성을 붙인, 가짜뉴스였습니다. 트럼프가 경찰에 체포되는 가짜 AI 사진이 인터넷에 떠돌기도 했고요. 이 사진은 트럼프 지지층을 결집하는 효과를 내 ‘혹시 트럼프가 만든 게 아니냐’는 이야기마저 돌았습니다. 미국의 사이버보안업체 레코디드 퓨쳐의 알렉산더 레슬리 연구원은 영국 가디언과의 인터뷰에서 “생성 AI 기술로 만들어진 허위 정보는 미 대선을 앞두고 더욱 광범위하게 퍼질 것”이라며 “선거를 방해하는 위험 요소로 작용할 수 있다”고&nbsp;지적합니다.&nbsp; &nbsp; 지난 3월, 트럼프 전 대통령이 뉴욕 경찰에 체포되는 현장의 사진이 트위터를 통해 확산됐다. AP통신은 “해당 이미지는 조작된 것으로 트럼프는 체포되지 않았다”고 보도했다. 사진 엘리엇 히긴 트위터 ③ 가짜뉴스 사이트도 등장 생성 AI로 만들어낸 사진과 동영상으로 뉴스를 만들어 배포하는 사이트도 생겨나고 있습니다. 미국 뉴스 신뢰도 평가 기관인 뉴스가드는 지난 5월 영어·프랑스어·중국어 등 7개 언어에 걸쳐 뉴스 사이트를 조사한 결과 AI가 100% 생성한 것으로 추정되는 웹사이트 125개를 발견했다고 합니다. 여기선 가짜뉴스는 물론 챗봇 서비스로 이용자에게 거짓 정보를 친절히 설명하고 있습니다. 목적은 ‘광고 수익’일 가능성이 큽니다. 스티브 브릴 뉴스가드 최고경영자(CEO)는 “AI 생성 뉴스 사이트들이 허위 정보를 이용해 클릭을 유도하고 광고 수익을 최적화하도록 설계돼 있다”고 분석했습니다.&nbsp; &nbsp; 문제는 AI가 발전하며 가짜뉴스 생산 능력도 더욱 고도화될 것이라는 점이죠. 게다가 이걸 챗봇이 일대일로 붙어 설명까지 하다니요. 챗GPT를 개발한 샘 올트먼 오픈AI CEO도 이런 점을 알고는 있습니다. 지난 5월 미 의회 청문회에 출석한 그는 “AI에 대해 가장 우려스러운 부분은 설득과 조작을 통해 1대1 대화형 허위 정보를 제공하는 능력”이라고 말했습니다.&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 2. 2024년 선거, 선거, 선거… 가짜뉴스를 막아라 &nbsp; ① 선거판 흔드는 가짜뉴스 지금 각국이 AI발 가짜뉴스를 주시하는 가장 큰 이유는 선거 때문입니다.&nbsp;내년 총선을 앞두고 있는 영국의 리시 수낙 총리는 “기존의 프로파간다(선전) 봇들은 사전에 작성된 메시지를 반복적으로 보내는 형태에 그쳤는데 생성 AI를 활용하면 사용자에 따라 맞춤형 허위 정보를 생성해 낼 수 있다”며 “(생성 AI가) 선거철에 대규모로 여론을 조작할 수 있다”고 경고했습니다.&nbsp; &nbsp; 한국도 내년 4월 22대 총선을 치릅니다. AI가 만든 가짜뉴스가 유튜브와 페이스북, 카카오톡 등을 통해 확산돼도 현재로선 이를 막거나 걸러낼 수단이 마땅치 않습니다. 정치권이 여야 가릴 것 없이 우려하는 이유죠. 송석준 국민의힘 의원은 지난 5월 국회에서 열린 ‘생성 AI의 윤리적 이슈와 해결 방안 토론회’에서 “생성 AI로 만든 가짜뉴스가 곧 국내 정치권에도 밀려들 것”이라며 “기존에도 가짜뉴스가 있었지만 생성 AI를 통해 더 정교하고 치밀한 허위 정보가 퍼질 전망”이라고 말했습니다. 장철민 더불어민주당 의원도 “앞으로 AI가 민간뿐 아니라 공공행정에 적극 도입될 것”이라며 “AI가 가짜뉴스 등 허위 정보에 활용되지 않도록 공공 차원에서 활발한 규제가 필요하다”고 말합니다.&nbsp; &nbsp; ② 해법은 꼬리표? ‘made by AI’ 미국에서는 최근 구체적인 해법이 논의되기 시작했습니다. AI로 만든 정치 광고 영상과 사진에 의무적으로 출처를 표기하도록 하는 이른바 ‘메이드 바이 AI(made by AI)’ 법안이 발의됐고, 유럽연합(EU)도 AI가 만든 콘텐트에 표기를 의무화하는 규제안을 검토 중입니다. 빅테크도 이 같은 움직임에 동참하고 있습니다. 지난 21일 미국 백악관은 구글의 모회사인 알파벳, 마이크로소프트(MS), 메타, 아마존, 오픈AI 등 7개 AI 기업이 AI 생성 콘텐트에 워터마크를 넣기로 했다고 밝혔습니다. AI 생성물인 것을 알아볼 수 있도록 자사 AI가 만들어낸 콘텐트엔 표식을 남기기로 한 것이죠. 아직은 선언적인 약속일 뿐입니다만, 백악관은 대통령 행정명령과 의회 입법을 추진하겠다고 합니다. &nbsp; 21일(현지시간) 조 바이든 미 대통령(왼쪽)이 백악관에서 알파벳, 메타, 오픈AI 등 7개 AI 기업 CEO와 AI 규제 관련 대담을 앞두고 기념 촬영을 하고 있다. AFP=연합뉴스 ③ 꼬리표 기술, 개발 쉽지 않네&nbsp; 빅테크는 생성 콘텐트에 꼬리표를 다는 기술을 개발하느라 여념이 없습니다. 구글과 오픈AI는 이미지 생성 AI가 만든 결과물에 워터마크를 지정하는 방법을 개발했어요. 문제는 텍스트입니다. 챗GPT 같은 텍스트 생성 AI가 만든 산출물의 출처를 추적하는 레이블링 기술은 개발이 쉽지 않습니다. 가장 유망한 방식은 텍스트를 구성하는 단어들을 일련의 ‘토큰’ 문자열로 구성한 뒤 토큰 배열을 암호화하는 방식이에요. 정보기술(IT) 기업들은 텍스트 품질에 영향을 미치지 않는 워터마크 기술을 누군가 개발한다면, 그게 곧 업계 표준이 될 가능성이 크다고 보고 있습니다. &nbsp; 반대로 생성 AI가 만든 텍스트를 찾아내는 딱지 붙이기 기술도 개발하고 있어요. 갈 길이 험난해 보이긴 합니다. 오픈AI는 지난 20일부로 AI 작성 텍스트 감별 서비스를 종료한다고 밝혔는데, 그 이유가 의미심장합니다. “정확도가 낮아서 사용할 수 없다고 판단했다”는 겁니다. 지난 1월 서비스를 시작한 지 불과 6개월 만입니다. 감별기 출시 당시 정확도는 약 26%였는데, 이후에 성능을 획기적으로 끌어올리지 못했습니다. 게다가 영어 외의 언어는 정확도가 더 낮았고, 사람이 작성한 텍스트를 AI가 작성했다고 잘못 판단하는 사례도 있었어요. 오픈AI는 자사 블로그에 “여러 피드백을 통합해 AI가 작성한 텍스트를 효과적으로 증명할 기술을 연구하고 있다”며 “AI가 제작한 오디오와 이미지를 판별하는 기술도 개발 중”이라고 언급했지만, 6개월 만에 그만둔 전력이 있으니 좀 더 지켜봐야겠습니다.&nbsp; &nbsp; 출처 확인 기술에 가장 적극적인 곳 중엔 언론사들이 있습니다. 뉴욕타임스는 MS와 미디어 콘텐트의 암호화 확인 표시 기술을 개발하고 있습니다. 콘텐트 출처를 증명해 생성 AI가 만든 콘텐트인지를 확인하고, 이미지 생성에 유명인들의 이미지를 임의로 쓰지 못하도록 제한하는 기술을 준비 중이라고 합니다. BBC는 미국 비영리연구 단체 ‘파트너십온AI’와 함께 AI 콘텐트 악용을 막는 연구에 참여하고 있습니다. MS는 사용자가 조작된 콘텐트에 노출되지 않도록 하는 ‘클래시파이어’ 기술을 검색엔진 빙(Bing)에 도입했어요. 생성 AI의 답변에 유해성이 있으면, 검색 결과에서 배제하는 역할을 합니다. &nbsp;━&nbsp; 3. 한국은 어때 &nbsp; 한국에서도 AI 가짜뉴스에 대한 대응 마련이 시작됐습니다. 21일 바이든 대통령은 백악관에서 한국을 비롯한 20개 국가의 이름을 열거한 뒤 “바이든 정부는 동맹국가와 협력해 AI의 개발·사용을 관리하기 위한 강력한 국제 프레임워크를 만들 것”이라고 발표했어요. 이에 대해 윤석열 대통령이 트위터에서 바로 받았습니다. “바이든 대통령과 AI 선도기업들의 자발적인 약속이 앞서 발표한 (한국의) 디지털 비전과 뜻을 같이한다는 점에서 기쁘다. 글로벌 AI 거버넌스에 대해 미국 등 같은 생각을 가진 파트너들과 협력하기를 바란다”고요. &nbsp; 국회에서도 관련 법안에 대한 논의가 진행 중입니다. 이상헌 더불어민주당 의원은 지난 5월 AI를 이용해 제작된 콘텐트의 경우 그 사실을 표시하도록 하는 ‘콘텐츠산업 진흥법 일부 개정법률안’을 대표 발의했습니다.&nbsp;빅테크의 행보에 국내 기업들의 고민도 깊습니다. 네이버는 내달 24일 초거대 AI ‘하이퍼클로바X’ 공개를 시작으로 대화형 AI 서비스 ‘클로바X’, 생성 AI 검색 서비스 ‘큐:’를 순차적으로 내놓을 예정인데요. 챗GPT 등이 지적 받은 가짜뉴스와 편향성 문제를 똑같이 경험할 가능성이 크기 때문이죠. 네이버 관계자는 “AI 서비스에 ‘팩트 검증 모델’을 적용하고 사용자 피드백을 반영한 강화학습을 진행하는 등 답변의 신뢰도와 정확성을 높이는 방안을 연구하고 있다”고 밝혔어요. 대화형 AI인 클로바X가 공개되면 국내에서도 보다 구체적인 논의가 이뤄질 것으로 보입니다.&nbsp; 지난 2월 서울 삼성동 코엑스에서 열린 네이버 개발자 콘퍼런스 ‘데뷰 2023’에서 김유원 네이버클라우드 대표가 기조연설을 하고 있다. 사진 네이버 &nbsp; ■ 🔎 EU의 AI 규제법, 한국은 ‘글쎄’&nbsp;「 세계 최초의 AI 규제법 도입을 추진 중인 EU는 아시아 국가들의 동참을 끌어내기 위한 물밑 로비전에 한창입니다. 18일(현지시간) 로이터 통신에 따르면 EU와 회원국들은 AI 규제 도입과 관련해 최근 한국을 비롯해 일본, 인도, 싱가포르, 필리핀 등 아시아 10여 개국에 당국자를 파견했어요. “EU의 AI 법안이 ‘글로벌 벤치마크’가 되는 걸 목표로” 아시아 국가를 설득하기 위한 목적입니다. 지난달 유럽의회는 AI 규제법 협상안을 통과시켰고 이르면 2026년부터 이를 적용할 예정입니다. &nbsp; 하지만 이 같은 움직임에 아시아 국가들에선 뜨뜻미지근한 반응이 나오고 있다는 분석입니다. 로이터에 따르면 한국 정부 관계자들은 EU가 추진 중인 규제보다 G7(주요 7개국)이 추진 중인 ‘히로시마 AI 프로세스’에 관심이 더 크다고 해요. G7은 지난 5월 일본에서 열린 정상회의에서 AI 통제와 관련한 국제 규범의 틀을 만들기로 합의했다고 밝혔습니다. 아시아 국가들은 경제성장과 발전을 위해 EU와 같은 엄격한 규제보다는 완화된 규칙에 더 관심이 크다는 게 로이터의 분석이에요. 아시아 국가들은 성급한 규제보다는 AI 혁신과 기술 발전을 촉진하는 데 더 관심이 큰 것으로 보인다는 설명입니다. 」&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4. AI 시대, 가짜뉴스 막으려면 &nbsp; 가짜뉴스의 문제는 ‘생성’과 ‘유통’ 단계에 모두 걸쳐 있습니다. 생성 AI로 만들어낸 허위 정보들이 SNS의 알고리즘을 타고 너무나 빠르고 쉽게 확산되기 때문입니다. 국내 최대 뉴스 유통 플랫폼인 네이버는 그간 가짜뉴스 확산에 일조하고 있다는 비판을 받아왔습니다. 네이버의 카페나 카카오의 채팅방이 허위 정보가 퍼져나가는 창구로서 기능하고 있다는 지적인데요. 네이버와 카카오는 사행성 게임, 불법 약물과 같은 불법적인 내용이나 욕설·비방 콘텐트를 AI를 통해 걸러내고 있지만 허위 정보를 판별해 내지는 못하기 때문입니다. 이용자의 신고 후 관리자가 내용을 직접 확인하고 한국인터넷자율정책기구의 허위 게시물 심의 과정을 거쳐야 하다 보니 ‘사후약방문’이라는 지적도 나옵니다. 이상근 서강대 경영학부 교수는 “생성 AI 서비스가 확대되면 가짜뉴스 생산·유통이 더 활발해질 수 있다”며 “자율에만 맡기기에는 한계가 있는 만큼 플랫폼 회사의 사회적 책임을 규정할 수 있는 법제도 마련이 필요하다”고 말했습니다. &nbsp; 기술 발전에 걸맞은 교육 시스템이 필요하다는 조언도 나옵니다. 문형남 한국AI교육협회장(숙명여대 경영전문대학원 교수)은 “생성 AI의 부정적 파급 효과에 대해 시의적절하게 대비하는 것이 중요하다”며 “‘AI 윤리교육’을 학생뿐 아니라 직장 내 법정의무교육으로 지정해야 한다”고 주장했습니다. 이상욱 한양대 철학과 교수는 “앞으로 AI가 생성한 정보를 비판적으로 해석하고 받아들이는 ‘AI 리터러시(문해력)’가 필수 역량이 될 것”이라며 “AI로 만든 결과물에 대한 책임을 명확히 인식하도록 하는 AI 윤리 기준이 필요하다”고 지적했습니다. &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.27 16:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25180676" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 내우외환 겪는 카카오, 노조는 “김범수가 사과하라”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25180538</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25180538"/>
        <updated>2023-07-27T07:02:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180538" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/27/8913d665-7955-4d98-9f4d-abdf6e6bc0e1.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/27/8913d665-7955-4d98-9f4d-abdf6e6bc0e1.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/27/8913d665-7955-4d98-9f4d-abdf6e6bc0e1.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 내우외환 겪는 카카오, 노조는 “김범수가 사과하라”" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180538" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] 내우외환 겪는 카카오, 노조는 “김범수가 사과하라”
</a>
</h2>
<p class="description">
(성남=뉴스1) 이재명 기자 = 전국화학섬유식품산업노동조합 카카오지회 크루유니언 조합원들이 26일 오후 경기도 성남시 분당구 카카오 판교아지트 앞에서 열린 ‘무책임 경영 규탄·고용 불안 해소’ 위한 카카오 공동체 1차 행동에서 손 피켓을 들고 구호를 외치고 있다. 2023.7.26/뉴스1 &nbsp; “경영실패 책임, 떠넘기지 마라” “브라이언(김범수 카카오 창업자의 영어 이름)이 사과하라” &nbsp; 26일 전국화학섬유식품산업노동조합 카카오지회(이하 카카오 노조) 조합원들이 경기도 성남시 카카오 판교아지트 앞에 모였다. 검은색 노조 티셔츠를 입은 이들은 ‘고용불안 해소’를 외치며 카카오 경영진의 공식 사과를 촉구했다. 카카오 노조에 따르면 이날 집회엔 약 300여 명이 참석했다고 한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 노조는 왜&nbsp;’브라이언’을 찾나 &nbsp; 카카오 계열사 중심으로 희망 퇴직이 확산되며 직원들의 불안감은 커지고 있다. 전체 임직원 1176명(2022년 말 기준)인 카카오엔터프라이즈, 카카오 손자회사인 게임 개발사 엑스엘게임즈 등이 현재 희망 퇴직 신청을 받고 있다. 지난달에는 카카오엔터테인먼트가 10년차 이상 고연차 직원들에게 이·전직을 권하는 ‘넥스트 챕터 프로그램’(NCP)을 가동했다. &nbsp; 이날 카카오 노조는 연이은 사업 실패에 따른 피해를 직원들이 지고 있다고 비판했다. 카카오엔터프라이즈는 2019년 본사에서 분사한 이후 적자가 이어졌고 지난해엔 계열사 중 가장 큰 적자(1406억원)을 기록했다. 추가 투자 유치마저 실패하자 백상엽 전 대표는 지난 5월 비상근 고문으로 물러났다. 이후 회사는 클라우드 사업 외엔 모두 접겠다면서 구조조정을 시작했다. 전체 직원의 80%가 비(非) 클라우드 사업부 소속이라 충격은 더 컸다. 오치문 카카오 노조 수석부지회장은 “직원들은 고용불안에 시달리고 있다. 회사가 어려울 때 고통을 감내해야 하는 것은 알지만, 그 고통이 직원에게만 전가돼선 안 된다”고 비판했다. &nbsp; 노조는 경영진의 무리한 분사 결정도 문제로 지적했다.&nbsp;당시 준비 없이 카카오엔터프라이즈의 분사가 결정돼 내부 반발이 있었다는 것. 서승욱 카카오 노조 지회장은 “현재 카카오는 일시적인 재무 위기가 아니다”라며 “이대로 가면 제3, 제4의 위기가 반복될 것”이라고 강조했다. (성남=뉴스1) 이재명 기자 = 전국화학섬유식품산업노동조합 카카오지회 크루유니언 조합원들이 26일 오후 경기도 성남시 분당구 카카오 판교아지트 앞에서 열린 ‘무책임 경영 규탄·고용 불안 해소’ 위한 카카오 공동체 1차 행동에서 손 피켓을 들고 구호를 외치고 있다. 2023.7.26/뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 경기 침체가 이어지면서 자회사 분사와 투자유치, 기업공개(IPO)로 이어지던 카카오식 성장 공식이 역풍을 맞고 있다. 희망 퇴직이라는 초강수를 뒀지만, 여전히 돌파구가 보이지 않는다는 게 가장 큰 문제. &nbsp; ◦ 적자 속출하는 계열사 : 지난해 카카오 주요 계열사 13곳 가운데 절반 이상이 적자였다. 카카오엔터프라이즈(1406억원), 카카오스타일(518억원), 상장사인 카카오페이(455억원), 카카오브레인(301억원), 카카오엔터테인먼트(138억원), 카카오헬스케어(85억원) 등이 영업손실을 냈다. 비대해진 몸집에 비해 여전히 수익모델이 부실하다는 평가. &nbsp; ◦ 실적 개선은 언제쯤? : 실적 전망도 어둡다. 에프앤가이드에 따르면 카카오의 올해 2분기 영업이익 전망치는 1283억원으로, 전년동기 대비 25% 줄었을 것으로 추정된다. 광고 매출이 회복되지 않고 있기 때문. 이런 가운데 카카오는 카카오엔터프라이즈에 1000억원의 운영자금을 빌려줬다. 카카오브레인 유상증자에는 700억원을 출자했다. 신사업엔 본사의 ‘수혈’이 더 필요할 전망. &nbsp; ◦ 스톡옵션 보상도 옛말 : 카카오 주가는 직원 보상과도 직결돼 있다. 2020년 카카오 직원 평균 연봉은 1억원을 돌파했고, 2021년에는 비금융업 상장사 중 평균연봉 1위를 기록했다. 직원들의 스톡옵션 행사 이익 영향이 컸다. 그러나 한때 15만원대였던 카카오 주가는 26일 기준 4만원대까지 주저 앉았다. 직원들의 불만이 들끓는 이유다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 카카오 노조는 이날 그룹 내 컨트롤타워 역할을 하는 CA협의체에 항의 서한을 전달했다. 김범수 센터장의 사과를 요구하는 내용이다. 응답이 없을 경우, 9월 단체협약에서 시스템 개선을 제안할 계획이다. 서승욱 카카오 노조 지회장은 “회사가 끝까지 직원을 책임지고, 투명한 인사 시스템을 만들어 한다는 게 우리의 요구사항”이라고 말했다. 이날 카카오는 “크루유니언(노조)과 지속적으로 소통하며 이슈를 해결하기 위해 노력할 것”이라며 말을 아꼈다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; 카카오의 혼란은 계속되는 중. 지난해만 4번이나 대표 체제가 바뀌었다. 특히 카카오 대표 내정자였던 류영준 카카오페이 전 대표가 카카오페이 주식 ‘먹튀’ 논란으로 불명예 퇴진한 데 따른 충격파가 컸다. 근무제도는 1년 6개월 새 5번 변경됐다. 오는 8월부터 새로운 근무제도가 시행된다. 이같이 컨트롤타워, 내부지침 등의 잦은 변화가 혼란을 부추긴다는 평가도 있다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.27 07:02</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25180538" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '깜짝 실적'에 다시 고개 든 MS·알파벳…AI·클라우드가 효자]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25180366</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25180366"/>
        <updated>2023-07-26T09:08:52.368Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180366" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/26/d7a3299e-e338-4e81-b709-6b0622988c6f.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/26/d7a3299e-e338-4e81-b709-6b0622988c6f.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/26/d7a3299e-e338-4e81-b709-6b0622988c6f.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] '깜짝 실적'에 다시 고개 든 MS·알파벳…AI·클라우드가 효자" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180366" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] '깜짝 실적'에 다시 고개 든 MS·알파벳…AI·클라우드가 효자
</a>
</h2>
<p class="description">
로이터=연합뉴스 클라우드의 선물인가.&nbsp; 마이크로소프트(MS)와 구글 모회사 알파벳이 25일(현지시간) 나란히 시장 예상을 뛰어넘는 실적을 발표했다. 다만 실적 발표 후 알파벳 주가는 시간외 거래에서 6% 급등한 반면 MS는 발표 직후 4% 가까이 하락했다. 최근 빅테크 기업들이 내놓는 생성AI 서비스가 수익화에 이르기까진 시간이 더 필요하다는 평가가 나오면서 시장의 시선은 낙관과 비관이 교차한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 이날 MS는 올해 2분기 매출이 561억9000만 달러(약 71조7000억원)로 지난해 같은 기간보다 8% 늘었다고 발표했다. 시장 전망치(554억7000만 달러)를 뛰어넘은 실적이다. 순이익도 201억달러로 전년 동기 대비 20% 증가했다. 주당 순이익(EPS)은 2.69 달러로 예상치(2.55달)를 웃돌았다. &nbsp; &nbsp; 알파벳의 올해 2분기 매출은 746억 달러(95조3761억원), 순이익은 183억7000만 달러였다. 월가 예상치 728억2000만 달러를 2.4% 웃돌았고, 지난해 같은 기간보다는 7% 증가했다.주당 순이익은 월가 전망치(1.34달러)보다 높은 1.44 달러를 기록했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 경기 침체 여파가 빅테크들의 실적에 반영됐던 지난해 말과 달리 올해부터는 매출 성장이 이어지고 있다. 알파벳의 지난해 4분기 매출은 760억4800만 달러로 전년 동기 대비 1% 올랐고 순익은 136억2400만 달러로 34% 줄었다. 반면 올해 1분기엔 전년 동기 대비 2.6% 늘었고, 2분기도 지난해 같은 기간 보다 7% 증가했다. &nbsp; &nbsp; 당장의 매출 뿐 아니라 생성 AI 기술이 언제부터 기업의 수익으로 연결될 수 있을지도 시장의 관심사다. 두 회사 모두 생성 AI를 기존 서비스에 결합하는 투자에 적극적이다. AI 수익화를 위한 파이프라인도 공개했다. MS는 지난 18일(현지시간) 챗GPT 개발사인 오픈AI의 거대언어모델(LLM)을 탑재한 ‘MS 365 코파일럿’의 유료화 계획을 공개했다. 구글은 업무용 서비스형 소프트웨어(SaaS) 워크스페이스 전반에 생성 AI를 접목할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 실적 뜯어보니 &nbsp; ① 클라우드에 AI 더한 MS, 효과는 아직 MS 실적 발표 중 가장 주목 받았던 건 애저가 포함된 클라우드 사업 부문이다. 사티아 나델라 MS 최고경영자(CEO)는 컨퍼런스 콜을 통해 “클라우드 서비스는 연간 매출이 1100억 달러를 넘어섰고 애저가 처음으로 총 매출의 50% 이상을 차지했다”며 애저에 대한 자신감을 드러냈다. 실제 MS의 클라우드 부문 매출은 전년 동기 대비 15% 상승한 239억9000만 달러로 시장 전망치(237억 9000만 달)를 상회했다. 이중 애저 부문 매출은 전년 대비 26% 올랐다. 그러나 성장 속도는 둔화됐다. 지난해 2분기(40%)와 비교하면 크게 떨어졌다. &nbsp; 마이크로소프트 베이징 오피스. 로이터=연합뉴스 &nbsp; MS는 AI 서비스의 수익화엔 조심스러운 입장을 취했다. “당장 돈을 벌 수 있다”는 낙관 대신 현실적인 시간표를 제시한 것. 일단 3분기 매출을 538억 달러(68조 7833억원)에서 548억 달러(70조 618억원)에 이를 것으로 예상했다. 이는 시장 전망치 549억 4000만 달러(70조 2407억원)에 미치지 못하는 수준이다. 에이미 후드 MS 최고재무책임자(CFO)는 “AI 서비스의 성장은 점진적일 것”이라며 “본격적인 수익은 2024 회계연도 하반기에 발생할 것”이라고 말했다. 다음 분기 애저 매출 중 AI 서비스가 차지하는 비중은 “2% 정도”라고 예상했다. 아누라그 라나 블룸버그 인텔리전스 애널리스트는 이날 “MS가 다른 클라우드 기업보다 새로운 AI 투자로 수익을 창출하는 데 유리한 위치에 있다. 다만 이 성장이 시작되려면 몇 분기가 걸릴 수 있다”고 평가했다. &nbsp; ②구글, 광고 제국의 부활인가 알파벳 주가 차트. AP=연합뉴스 알파벳도 클라우드 사업의 덕을 봤다. 클라우드 부문 매출은 80억3000만 달러(약 10조2600억원)를 기록하며 지난해 같은 기간보다 28% 늘었다. 1분기 사상 처음 흑자 기록에 이어, 2분기에도 3억9500만 달러(약 5050억 원)의 순이익을 냈다.&nbsp; &nbsp; 구글·유튜브의 광고 사업도 회복세를 계속됐다. 알파벳 광고 매출은 전년 동기보다 3.3% 증가한 581억4000만 달러를 기록했다. 지난해 경기 침체와 맞춤형 광고 규제라는 이중고에서 점차 벗어나는 중. 향후 구글의 AI 기술도 광고 사업에 도움이 될 전망이다. 순다르 피차이 구글 최고경영자(CEO)는 실적 발표 후 가진 컨퍼런스콜에서 “(AI 기술이 탑재된) 검색에 광고가 들어오고 있다”며 “AI 기반 검색에서 광고를 어디에 배치해야 효과적인지 테스트 중”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; 관련기사 [팩플] “오픈AI 사랑하지만, 메타도…” B2B 황제 MS의 AI 다자전략 '만년 1위' AWS 흔들기 시작됐다…빅테크 진짜 전쟁터는 여기 [팩플] [팩플] ‘AI 맞수’ MS·구글, 예상 웃돈 깜짝 실적…클라우드가 효자권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.26 18:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25180366" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[제일 궁금한건 수임료인데…법률시장 흔든 'AI 임팩트' 대해부 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25180184</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25180184"/>
        <updated>2023-07-26T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180184" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/26/b364bc68-04fa-4ab0-9a2a-b70110f5cd70.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/26/b364bc68-04fa-4ab0-9a2a-b70110f5cd70.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/26/b364bc68-04fa-4ab0-9a2a-b70110f5cd70.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="제일 궁금한건 수임료인데…법률시장 흔든 'AI 임팩트' 대해부 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180184" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
제일 궁금한건 수임료인데…법률시장 흔든 'AI 임팩트' 대해부 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
만화 『데스노트』에는 ‘사신의 눈’이 나옵니다. 마치 증강현실(AR) 안경을 낀 듯, 타인의 얼굴 위로 그의 이름과 남은 수명을 보여주는 눈이죠. 챗GPT 같은 생성 AI의 광풍이 휘몰아치는 요즘, 인공지능(AI)이 없앨 직업이 무엇이며 남은 수명은 어느 정도일지, 사신의 눈을 빌리고 싶은 분들이 여럿일 겁니다. &nbsp; 법조계 역시 AI의 활용 가능성, 혹은 일자리 대체 가능성에 관심이 높습니다. AI가 잘하는 건 경험(데이터)에 기초한 분석과 논리적 언어 구성으로, 법조인의 역할과 교집합이 많으니 말입니다. 국내에서 리걸테크(legal tech, 법률+기술)는 한동안 ‘로톡 대 변협’이라는, 플랫폼과 직역 단체 간 갈등으로만 부각됐습니다만, 급부상한 생성 AI는 법률 시장 곳곳의 가려운 곳을 긁으며 리걸테크 시즌 2를 열고 있습니다. AI의 확산에 따라 법률 서비스 소비자들에게 미칠 영향도 적지 않을 전망입니다. &nbsp; 대법원 정의의 여신상. 중앙포토 &nbsp;━&nbsp; 김앤장 “이미 AI 활발히 쓰고 있다” &nbsp; 1990~2000년대 ‘판례·법률 검색’ 위주로 등장한 리걸테크는 2010년 중반부터 AI 기술을 만나며 두세 계단을 훌쩍 도약하게 됩니다. 서비스는 데이터 기반 법률분석, 문서 자동화, 법률자문 시스템 등으로 진화했고, 투자와 기업공개(IPO)도 활발합니다. 실리콘밸리의 리걸테크 투자금은 2017년 2억3000만달러(약3000억원)에서 2018년 17억 달러(약2조2000억원)로 7배가 됐고, 유니콘 급(기업 가치 10억달러 이상 비상장사) 리걸테크는 2020년 20개를 넘어섰습니다. &nbsp; 국내에서도 대형 로펌은 빠르게 움직이고 있습니다. 국내 최대 로펌인 김앤장의 리걸테크팀 강한철 변호사는 “방대한 데이터베이스를 기반으로 법률문서 번역 솔루션을 자체 개발해 업무에 쓰고 있다”면서 “번역 외에도 판례 조사, 문서 초벌 검토, 계약서나 메모 초안 등에 AI 기술을 활용할 수 있고, 실제 활용하고 있다”라고 말했습니다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 변호사 ‘AI는 아군이냐 적군이냐‘ &nbsp; 서울 서초구 대한변호사협회. 뉴스1 중소 로펌과 개인 변호사는 어떨까요? 변호사 업무 중 상당 부분을 차지하는 ‘주장의 인식·요약·정리’를 생성AI가 줄여줄 것이라는 데에는 이견이 없습니다. 일본의 대표 리걸테크 업체인 벤고시닷컴은 지난 4월 챗GPT를 활용한 무료 법률상담 서비스를 출시했습니다. 지난 5월 국내 리걸테크 스타트업 로앤굿과 인텔리콘은 생성 AI를 활용한 상담 서비스 ‘로앤봇’과 ‘로GPT’를 각각 내놨고요. 이들 서비스는 국내 법조문과 판례 등을 구체적으로 인용해 답변해 줍니다. &nbsp; 리걸줌의 대표로 나스닥 상장을 이끌었던 존 서 전 대표(로앤굿 등기이사)는 “AI는 전문화된 서비스를 효율적으로 제공하는 전문 변호사 집단을 만들어낼 것이고, 현재 일상적인 작업들은 AI로 대체될 것으로 예상한다”면서 “기술과 지식 면에서 하위 50%의 변호사들을 더 어려워지겠지만 숙련된 변호사는 더 많은 일을 맡게 될 것”이라고 전망했습니다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 법원 ‘사건 적체, AI가 해결할까’ &nbsp; 민간뿐일까요. 보수적인 각국 법원들도 ‘AI와 친해볼까’ 움직이고 있습니다. 소송이 늘고 개별 사안이 복잡해지다 보니, 양형 예측과 판결문 작성 등에서 AI를 활용하기 시작한 것이죠. 2019년 중국 항저우 법원은 AI 판사 ‘샤오즈’의 운영을 시작했습니다. 샤오즈는 개인 간 대출 분쟁 사건에서 실시간으로 판사를 보조해 변론 요약, 증거 평가 등을 처리하는데 30분이면 사건이 종결됩니다. 대만도 올해 2월부터 AI 양형 시스템을 도입해 누구나 접속할 수 있습니다. 미국은 검찰이 피고인의 재범 위험성을 AI로 평가하는데, 대법원은 이걸 판결에 활용하는 걸 적법하다고 판결했습니다.&nbsp; 서울 서초구 대법원 청사. 뉴스1 &nbsp; 국내 법원도 AI 도입 논의를 시작했다. 지난달 대법원 양형위원회의 AI 양형 세미나에서 오세용 인천지법 부장판사는 “양형 기준안을 만드는 과정은 AI와 공통점이 있다”고 말했습니다. 인간으로 구성된 양형위원회가 최근 5년간 특정 범죄군 판결문을 뽑아서 양형 인자를 뽑고, 통계 분석을 실시하고, 의견 수렴을 거쳐 기준안을 확정하는데요. 이런 방식은 AI의 전형적인 작동 방식이라는 것이죠. 소송 처리 기간을 줄이기 위해 법원 내부 데이터로 AI를 구축해 판결문 작성에 활용하자는 주장도 나옵니다. 강민구 서울고법 부장판사는 “국민이 법관에게 바라는 건 창의적인 판결문이 아니라 빠르게 정의를 실현해주는 것이며, AI는 여기에 최적의 도구”라고 말했습니다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI 등에 올라타려면 &nbsp; 우리나라에서 리걸 AI가 법률시장 구성원뿐 아니라 사회에 선용되기 위한 선결 조건은 무엇이 있을까요? AI 기술이 직역단체와 갈등을 줄이며 연착륙할 수 있을까요? 법률 서비스 이용자인 대다수 시민들이 받을 영향은 뭘까요?&nbsp; &nbsp; 이런 질문이 필요한 영역은 법조계뿐이 아닙니다. 게임·음악·웹툰·교육 등 각 직업 영역에서 AI에 밀리지 않고 도리어 AI 등 위에 올라타는 법은 무엇일지, 앞으로 이 분야에서는 무엇을 배우고 또 가르쳐야 할지 궁금하지 않으신가요? 중앙일보 프리미엄 디지털 구독서비스 ‘더중앙플러스’(www.joongang.co.kr/plus)에 연재 중인 ‘팩플 오리지널: AI 임팩트’에서 함께 미래를 내다보고 준비하지 않으시겠습니까. &nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 팩플의 'AI 임팩트' 시리즈&nbsp;「 ◇ 팩플 오리지널 ① 우영우 돕는 준호씨 사라진다…AI, 우군이야 적군이야 https://www.joongang.co.kr/article/25177928 &nbsp; ② “AI가 법률자문료 확 낮췄다, 하위 50% 변호사는 힘들 것”(김앤장&amp;리걸줌) https://www.joongang.co.kr/article/25178848 &nbsp; ③ “브루노마스의 하입보이요”…음악산업 뒤흔든 AI 임팩트 https://www.joongang.co.kr/article/25164263 &nbsp; ④ AI가 없애는 게, 노가다 맞아? 웹툰 작가들은 뭔가 찜찜하다 https://www.joongang.co.kr/article/25172591 &nbsp; ⑤ NPC들끼리 뒷담화한다…AI가 게임 만나자 벌어진 일 https://www.joongang.co.kr/article/25176216 &nbsp; ⑥ 영어학원 안 가도 된다고?…‘공짜쌤’ 챗GPT 믿어도 될까&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25155705&nbsp; &nbsp; ◇ 팩플 인터뷰 &nbsp; ①“서울 지하철 보라, 엄청나다”… AI 구루가 찾은 ‘한국의 무기’ https://www.joongang.co.kr/article/25173223 &nbsp; ② 얀 르쿤 “AI가 인류 멸종시킨다고? 천만에, 완벽한 대안 있다 https://www.joongang.co.kr/article/25167926” &nbsp; ③ “MS·바이두 싫다면 우리뿐” 네이버의 초거대AI 자신감 https://www.joongang.co.kr/article/25156280 &nbsp; ④ “구글보다 3배 정확한 비결은”…맥락에 강한 AI 번역 ‘딥엘’&nbsp;인터뷰&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25154493 &nbsp; ⑤ 4만 원이면 ‘AI 용병’ 만들어준다…몸값 49조 데이터브릭스 https://www.joongang.co.kr/article/25176842 &nbsp; ⑥ 챗GPT 전쟁터서 살아남기…韓스타트업 뤼튼 ‘발칙한 도발’ https://www.joongang.co.kr/article/25159895 &nbsp; ⑦ “세탁기 걷어차야 고쳐진다”…AI 헛소리 잡겠다는 ‘벡타라’ https://www.joongang.co.kr/article/25161484 &nbsp; ⑧ AI 모델 40만개 공개했다, 개발자 200만명 홀린 ‘🤗’ https://www.joongang.co.kr/article/25169842 」&nbsp;심서현·여성국 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.26 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25180184" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[서이초가 드러낸 또다른 민낯…'아무데나 익명' 돈 벌면 끝인가 [현장에서]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25180192</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25180192"/>
        <updated>2023-07-26T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180192" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/26/6ab8d88a-6f0b-4d43-bddc-812e38049fb4.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/26/6ab8d88a-6f0b-4d43-bddc-812e38049fb4.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/26/6ab8d88a-6f0b-4d43-bddc-812e38049fb4.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="서이초가 드러낸 또다른 민낯…'아무데나 익명' 돈 벌면 끝인가 [현장에서]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25180192" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
서이초가 드러낸 또다른 민낯…'아무데나 익명' 돈 벌면 끝인가 [현장에서]
</a>
</h2>
<p class="description">
24일 서울 서초구 서이초등학교에서 초등학생들이 고인이 된 교사 A씨를 추모하고 있다. 연합뉴스 “서이초 학교이야기 보니 실명 거론되네요” 지난 19일 저녁, 다수의 인터넷 커뮤니티에 이런 제목의 글이 퍼졌다. 서울 서이초등학교 교사의 극단적 선택 사건이 보도된 지 몇 시간 후의 일이다. 네이버&nbsp;‘학교 이야기’는 네이버 검색창에 특정 학교 이름을 검색하면 상단에 노출되는 실시간 댓글 서비스다. 누구나 익명으로 글을 올릴 수 있다.&nbsp;다수의 목격자에 따르면, 이날 저녁 이 게시판에는 특정 정치인의 실명이 삭제되면 또다시 올라왔다. ‘권력자의 압력으로 삭제하느냐’라는&nbsp;음모론도 제기됐다.&nbsp; &nbsp; 비슷한 시각, 회원 41만의 네이버 맘카페에 ’가해 학생의 할아버지는 국힘 3선 의원’이라는 내용의 글이 게시됐다. 그러나 당사자로 지목된 한기호 국민의힘 의원은 다음날 “그 학교 다니는 손주 없다”라고 해명했고, 맘카페 글 작성자를 허위사실 유포와 명예훼손 혐의로 경찰에 고소했다. &nbsp; 서이초 사건은 한국 공교육의 현실 뿐 아니라 인터넷 문화의 현실도 드러냈다. 표현할 권리를 주장하나 책임은 없고, 플랫폼은 트래픽(접속량)을 키워 광고로 돈 벌면서도 관리에 부실하다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘예의있게 쓰라’고 공지하면 끝인가 &nbsp; 21일 아침 네이버는 “미확인 사실에 대한 댓글이 지속해서 게재되어 학교이야기 서비스를 임시 중단한다”라고 공지했다. 삭제 등 조치하고 있지만, 끊임없이 문제 게시물이 올라와&nbsp;“본연의 목적인 ‘학교생활 정보 공유’에 어려움이 발생했다”라는 것.&nbsp; 21일 네이버가 학교별 익명 채팅 서비스 '학교이야기'를 임시 중단했다. 사진 네이버 &nbsp; 네이버는 해당 서비스 소개 글에 “학교이야기는 초등학생을 위한 서비스”라며 “에티켓을 준수해 달라”라고 적어놓았다. 그러나 예고된 사태라는 지적이 나온다. 학교별로 익명 댓글창을 운영하면서 재직 교사·재학생 확인 절차도 없으며, 네이버 아이디만 있으면 누구나 글을 올릴 수 있어서다. 아이엠스쿨 등 주요 학교 정보 앱들은 학교별로 실명 게시판을 운영한다. &nbsp; 지적은 앞서도 있었다. 지난 2017년 초등학교 교사가 스쿨톡(학교이야기의 이전 이름)을 통해 성희롱과 인신 공격에 노출됐다며 시민단체가 네이버에 “스쿨톡을 폐쇄해달라”는 성명서를 냈지만 서비스는 계속됐다. 현재 네이버는 ‘명예훼손 등 권리 침해를 입었다면 게시물의 게시 중단을 요청할 수 있다’고 안내하고 있지만, 사후 조치일 뿐이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘익명 품평’이 키우는 ‘감정노동 지옥’ &nbsp; 익명으로 각종 ‘품평’을 하는 플랫폼의 후기 게시판들도 마찬가지다. 138만 명이 가입한 자영업자 네이버 카페 ‘아프니까 사장이다’에는 배달 앱 리뷰에 관한 자영업자들의 고충이 올라온다. 리뷰를 빌미로 한 과도한 덤 요구나 악성 리뷰로 인한 피해 호소다. 얼굴 보고는 못할 말을 비대면에 기대 마구 쏟아놓는,&nbsp;‘전 국민의 금쪽이화(化)’다. &nbsp; 배달의민족 운영사인 우아한형제들은 “신고 접수된 악성·허위 리뷰는 30일간 숨기고, 자체 모니터링도 진행한다”라며&nbsp;“다만 리뷰는 저작권이 인정되는 저작물이라 게시자 동의 없이 임의 삭제할 수 없다”라고 설명했다. &nbsp; 문제는 익명 품평 병폐의 파급효과다.&nbsp;이병훈 중앙대 사회학과 교수는 “익명성으로 증폭된 품평·혐오·갑질 같은 온라인 상의 폐단이 오프라인 문화로 넘어오는 악순환이 생긴다”며 “감정노동이 사회 전체에 증폭되는 측면이 있다”라고 말했다. &nbsp; 표현의 자유, 집단 지성 같은 플랫폼의 순기능이 작동하려면 철학이 있어야 한다. 초등학교가 온라인 익명 커뮤니티를 필요로 하는 영역인지, 어떻게 건강한 소통을 만들지, 고민한 흔적이 없다면&nbsp;‘플랫폼이 갈등과 잡음으로 돈 번다’는 비판 또한 피할 수 없다.&nbsp; &nbsp; 심서현 IT산업부 기자 심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.26 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25180192" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 챗GPT 안드로이드 앱 만든다…애플·메타·네이버는 추격중]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25179698</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25179698"/>
        <updated>2023-07-24T09:10:24.013Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179698" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/24/4589146b-69e9-4179-a5bb-2909324f5212.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/24/4589146b-69e9-4179-a5bb-2909324f5212.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/24/4589146b-69e9-4179-a5bb-2909324f5212.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 챗GPT 안드로이드 앱 만든다…애플·메타·네이버는 추격중" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179698" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] 챗GPT 안드로이드 앱 만든다…애플·메타·네이버는 추격중
</a>
</h2>
<p class="description">
이용자 감소, 품질 논란으로 ‘역풍’을 맞은 오픈AI가 챗GPT의 안드로이드 앱을 내놓는다. 오픈AI가 흔들리는 사이 애플 등 생성 인공지능(AI) 시장의 후발주자들의 추격이 거세지고 있다. AP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 오픈AI는 지난 21일(현지시간) 트위터 공식 계정을 통해 챗GPT 안드로이드 앱을 출시한다고 밝혔다. 정확한 출시일은 나오지 않았으나 이번주 중 출시가 유력하다. 오픈AI는 구글의 앱마켓인 구글 플레이스토어에서 챗GPT의 사전 등록을 시작했다. 국내에서도 사전 등록이 가능하다. &nbsp; 앞서 오픈AI는 챗GPT iOS용 앱을 지난 5월에 출시하면서 안드로이드 버전도 곧 출시하겠다고 언급한 바 있다. 현재 안드로이드 폰 사용자들은 모바일 웹에서만 챗GPT에 접속할 수 있다. 챗GPT 안드로이드 앱도 iOS 앱처럼 음성 질문 기능을 지원할 가능성이 크다. &nbsp; &nbsp; 오픈AI가 챗GPT 안드로이드용 앱 출시를 예고했다. 트위터 캡처. &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 생성 AI 시장의 선두주자인 오픈AI는 최근 위기다. 뜨겁던 관심이 한풀 꺾였다. 트래픽 통계 사이트 시밀러웹에 따르면 지난 6월 챗GPT에 대한 전 세계 트래픽은 전달 대비 9.7% 줄었다. 같은 기간 방문자도 5.7% 떨어졌으며 이용 시간도 8.5% 감소했다. 데이비드 카 시밀러웹 매니저는 “AI 챗봇은 앞으로 자신의 가치를 증명해야 할 것”이라고 평했다. &nbsp; 오픈AI가 지난 3월 출시한 ‘GPT-4’의 품질에 대한 논란도 불거지고 있다. 온라인 커뮤니티에서는 “GPT-4가 예전보다 둔해졌다”는 평이 들끓었다. 여기에 GPT-4가 시간이 지날수록 성능이 떨어지는 것으로 나타났다는 연구도 나왔다. UC버클리대 연구팀과 스탠퍼드대 연구팀의 논문에 따르면, GPT-4의 질문에 답하는 능력을 출시 직후와 6월 기준으로 비교해보니, 3개월 새 답변 품질이 더 떨어진 것으로 나타났다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 후발주자들의 추격 &nbsp; 구글, 아마존에 이어 애플도 생성 AI를 개발 중이라고 알려지면서 시장 경쟁은 더 치열해지고 있다. 블룸버그에 따르면 애플은 자체 거대언어모델(LLM) 구축을 위한 프레임워크 ‘에이잭스(Ajax)’를 개발했다. AI 프레임워크는 AI 앱과 모델을 개발하는 도구를 뜻한다. 애플은 에이잭스를 통해 AI 챗봇 ‘애플GPT’(가칭)를 개발한 것으로 알려졌다. 다른 기술 기업들의 공세도 거세다. 메타는 오픈소스 LLM인 ‘라마’를 상업적 목적으로 활용할 수 있도록 업그레이드 한 ‘라마2’를 지난 18일 출시했다. &nbsp; 한국 기업들도 신규 초거대 AI 모델을 잇따라 내놓고 있다. LG AI연구원은 기존의 엑사원을 업그레이드한 멀티모달(텍스트 외 이미지, 음성 등 입출력이 가능한 방식) AI인 ‘엑사원 2.0’을 지난 19일 공개했다. 네이버는 초거대 AI 하이퍼클로바를 고도화한 ‘하이퍼클로바X’와 챗GPT와 같은 대화형 AI인 ‘클로바X’를 내달 선보일 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 생성 AI 시장은 앞으로 더 빠르게 성장할 전망이다. AI 석학이자 벤처투자자인 앤드류 응 미국 스탠퍼드대 겸임교수는 지난 21일 서울 영등포구 여의도에서 열린 강연에서 “AI에 영원한 봄이 찾아왔다”며 “생성 AI 시장 규모가 3년 내 2배 이상 커질 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 샘 알트먼이 설립한 블록체인 재단인 월드코인이 24일(현지시간) 월드코인 토큰(WLD)을 출시했다. 월드코인 캡처. 오픈AI의 CEO인 샘 올트먼이 추진하는 암호화폐의 상장 계획이 24일(현지시간) 공개됐다. 이날 로이터는 올트먼이 설립한 블록체인 재단 월드코인이 발행하는 ‘월드코인 토큰’(WLD)이 세계 최대 암호화폐 거래소 바이낸스에 상장될 예정이라고 보도했다. 월드코인 재단은 오프라인에서 홍채 인식 기술을 이용해 사용자의 신원을 인증하고, 이 인증에 참여한 사용자들에게 WLD를 나눠주고 있다.&nbsp; &nbsp; 올트먼은 월드코인 시스템이 인간과 AI의 공존을 도울 수 있다고 본다. 홍채 인식 후 WLD를 받은 개인들은 월드ID를 발급 받고, 가상자산 지갑(월드 앱)에서 WLD를 보관할 수 있다. 월드코인 측은 월드 ID가 온라인에서 실제 사람과 AI 봇을 구분하는 기준이 될 것이라고 주장한다. 또 올트먼 CEO는 월드코인이 인간에게 지급하는 보편적 기본소득(UBI)의 수단이 될 수 있다고도 기대한다. 올트먼은 로이터와의 인터뷰에서 “AI가 현재 사람들이 하는 일을 점점 더 많이 할 것이기에 UBI가 소득 불평등을 해소하는 데 도움이 될 수 있다”고 주장했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.24 17:39</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25179698" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘개업 특수’ 끝난 스레드, 로고 바꾸는 트위터엔 기회?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25179685</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25179685"/>
        <updated>2023-07-24T09:10:24.014Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179685" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/24/14c0c456-a5bd-4684-a0fc-10a1e27f0ae3.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/24/14c0c456-a5bd-4684-a0fc-10a1e27f0ae3.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/24/14c0c456-a5bd-4684-a0fc-10a1e27f0ae3.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] ‘개업 특수’ 끝난 스레드, 로고 바꾸는 트위터엔 기회?" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179685" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] ‘개업 특수’ 끝난 스레드, 로고 바꾸는 트위터엔 기회?
</a>
</h2>
<p class="description">
트위터는 23일(현지시간) 미국 샌프란시스코에 위치한 본사 외벽에 트위터의 새로운 로고 ‘X’를 조명으로 게시했다. 로이터=연합뉴스 ‘개업 특수’는 2주 만에 끝난 걸까. 출시 5일(103시간) 만에 가입자 1억 명을 넘긴 소셜미디어(SNS) 스레드가 떠나는 이용자들을 붙잡지 못해 속앓이를 하고 있다. 위기를 모면한 트위터는 17년 간 쓰던 파랑새 로고를 떼고 알파벳 ‘엑스(X)’ 로고로 반전을 꾀하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 메타가 운영하는 스레드의 일일 활성사용자수(DAU)가 2주 연속 감소한 것으로 나타났다. 월스트리트저널(WSJ)은&nbsp;21일(현지시간) 모바일 데이터 분석업체 센서타워의 자료를 인용해 스레드의 전 세계 DAU가 1300만 명으로 2주 만에 70.45% 줄었다고 보도했다. 스레드의 DAU는 출시 직후인 7일 최고치(4400만명)를 기록한 후 줄곧 하락했다. 이용자들이 스레드 앱에서 머무는 시간도 하루 평균 4분으로 정점(19분) 때 비해 79% 감소했다. &nbsp; 반면 트위터는 스레드출시 이후에도 이용자 수에 큰 타격을 받지는 않은 것으로 조사됐다. 센서타워는 트위터의 DAU가 2억 명, 하루 평균 이용 시간은 30분으로 이전과 같은 수준을 유지하고 있다고 분석했다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 트위터 회장인 일론 머스크 테슬라 CEO와 마크 저커버그 메타 CEO의 자존심 싸움으로 비화된 대결에서 머스크 CEO가 체면을 세울 기회를 잡았다. 로고까지 바꾸며 기회를 마련한 트위터의 향후 전략에 관심이 집중된다. 앞서 트위터 측은 스레드 출시 직후, 저커버그 CEO에게 서한을 보내 메타에 지식재산권 침해 소송을 제기하겠다고 경고한 바 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘로고 교체’ 트위터의 반격 &nbsp; 스레드의 공세를 막아낸 머스크는 트위터의 로고를 X로 교체하며 자신의 정체성을 드러내고 있다. 지난해 10월 트위터를 인수한 머스크는 중국의 위챗처럼 메시징, 상품 구매 등 많은 기능을 한 곳에서 제공하는 ‘수퍼 앱’을 만들겠다며 트위터의 사명을 X로 바꿨다. 머스크가 설립한 플랫폼 업체 X가 트위터를 흡수합병하는 방식을 취한 것. &nbsp; 23일엔 트위터 계정에 “트위터의 기존 브랜드, 나아가 모든 새들에게 작별을 고한다”며 로고 교체를 예고했다. 이어 “앞으로는 ‘X.com’ 주소를 통해 트위터로 접속하게 될 것”이라며 임시 로고를 곧 적용하겠다고 예고했다. 린다 야카리노 트위터 CEO도 자신의 트위터에 “트위터가 우리의 소통 방식을 바꾼 것처럼 이제 X가 변화를 이끌 것”이라고 적었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스레드 인기, 왜 식었을까 &nbsp; 스레드 앱을 다운로드 받는 사용자의 모습. EPA=연합뉴스 전문가들은 스레드가 전형적인 SNS와 차별화를 꾀하다 기존 이용자들을 놓치고 있다고 지적한다. 소셜 미디어 전문가인 리차드 한나 미 뱁슨컬리지 교수는 WSJ와의 인터뷰에서 “이용자들은 다른 앱에서 가능한 기능이 스레드에서도 구현되길 바란다”고 설명했다. 스레드는 트위터 등 기존 SNS와 달리 해시태그, 다이렉트 메시지(DM), 실시간 트렌드, 키워드 검색 기능이 없다. 게시물 수정 기능도 없기 때문에 내용을 고치려면 삭제 후 다시 올려야 한다. 탈퇴를 하려면 인스타그램도 같이 탈퇴해야 하는 것도 단점. 인스타그램만 쓰고 싶다면 스레드 계정은 비공개로 전환하거나 비활성화해야 한다. &nbsp; 메타는 우선 이용자 반응을 토대로 스레드 앱의 안정화에 집중하며 기본 기능을 하나씩 개선하겠다는 계획이다. 18일(현지시간) 첫 업데이트에선 자신을 팔로우(follow)하는 사람을 쉽게 확인할 수 있는 팔로우 탭과 외국어 텍스트 번역 기능을 추가했다. 저커버그는 자신의 스레드 계정에 “초기 성장세와는 다르지만 여전히 수천만 명이 스레드를 방문한다는 점이 중요하다”며&nbsp;“스레드는 순조롭게 성장할 것”이라는 게시물을 남겼다. &nbsp; 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.24 17:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25179685" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[KT, 모레에 150억 투자…‘AI 풀스택’으로 엔비디아에 도전장 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25179426</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25179426"/>
        <updated>2023-07-23T09:07:58.561Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179426" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/9f344b41-e611-46e5-b13b-f9537525d818.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/9f344b41-e611-46e5-b13b-f9537525d818.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/9f344b41-e611-46e5-b13b-f9537525d818.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="KT, 모레에 150억 투자…‘AI 풀스택’으로 엔비디아에 도전장 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179426" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
KT, 모레에 150억 투자…‘AI 풀스택’으로 엔비디아에 도전장 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; KT가 인공지능(AI) 인프라 소프트웨어 기업 ‘모레’에 150억원을 추가 투자하며 ‘AI 풀스택(full stack)’ 사업에 속도를 낸다. AI 풀스택은 AI 반도체·클라우드 등 인프라부터 이용자에게 제공하는 AI 응용 서비스까지 모두 아우르는 것을 의미한다. KT는 한국형 AI 풀스택을 완성해 엔비디아에 의존한 AI 솔루션 생태계를 위협하겠다는 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 2021년에 이어 두 번째로 모레에 전략적 투자(SI)를 집행한다고 23일 밝혔다. KT가 100억원, KT클라우드가 50억원을 각각 투자할 예정이다. 지난 2021년 10월 모레에 40억원을 투자하며 AI 인프라 사업에 뛰어든 KT는 지난해 7월 AI 반도체 스타트업 리벨리온에 300억원을 투자하며 AI 풀스택 구축 목표를 밝혔다. KT 측은 “KT그룹의 AI 인프라·응용 서비스와 모레의 AI 반도체 구동 SW, 리벨리온의 AI 반도체 역량을 융합해 AI 풀스택을 고도화할 계획”이라고 설명했다. &nbsp; 서울 종로구 광화문 KT 사옥. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; AI 서비스 개발을 위해서는 컴퓨팅 인프라와 관련 소프트웨어가 필수. 현재 AI 컴퓨팅 인프라 시장에서 엔비디아 GPU(그래픽 처리장치)의 점유율은 80%에 이른다. AI 서비스와 솔루션도 대부분 엔비디아의 소프트웨어 ‘쿠다’(CUDA)를 기반으로 개발되고 있다. &nbsp; 엔비디아가 2007년 선보인 프로그래밍 소프트웨어 쿠다는 엔비디아 GPU에서만 실행된다. 당시 엔비디아는 대학과 개발자 커뮤니티에 쿠다를 무료로 배포하며 쿠다 기반 AI 프로그램을 확장하는 방식으로 엔비디아 의존도를 높여왔다. 이를 기반으로 반도체(GPU)·데이터센터 시스템(DGX)·소프트웨어(쿠다)·플랫폼(엔비디아AI) 등 AI 산업 부문을 수직계열화하며 ‘엔비디아 생태계’를 완성한 것. KT 관계자는&nbsp;“국내 AI 인프라 시장이 상당 부분 외산 솔루션에 의존하고 있다”며&nbsp;“이 같은 상황에서 국산 기술력으로 AI 경쟁력을 확보하는 것은 큰 의미가 있다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT의 전략은 &nbsp; 지난해 12월 서울 종로구 KT 이스트빌딩에서 열린 KT AI 반도체 사업협력위원회 워크숍. 연합뉴스 KT는 이번 투자를 계기로 AI 분야 B2B(기업 간 거래) 시장을 본격적으로 공략하기로 했다. 모레의 AI 인프라 소프트웨어 스택을 활용해 기업 고객에 엔비디아 쿠다와 호환되는 SW를 제공할 계획. 이를 통해 리벨리온 등 국내 기업이 개발한 AI 반도체가 더욱 널리 사용될 수 있을 것으로 기대하고 있다. &nbsp; 오는 10월엔 자체 개발한 초거대 AI ‘믿음’도 출시할 예정이다. AI 풀스택을 통해 AI 기반 B2B 서비스와 AI 인프라 사업에 집중한다는 것. 조강원 모레 대표는&nbsp;“KT와 협력해 글로벌 최고 수준의 AI 인프라 SW를 개발하는 등 클라우드와 초거대 AI 모델 개발 두 방향에서 가시적인 성과를 창출해가고 있다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 기업은 어때 &nbsp; 챗GPT 열풍으로 촉발된 생성 AI 시대를 맞아 국내 정보기술(IT) 기업은 AI 인프라·서비스 개발에 골몰하고 있다. KT뿐 아니라 네이버, SK텔레콤 등의 AI 서비스 사업화도 탄력을 받는 중. 네이버는 다음 달 24일 초거대 AI ‘하이퍼클로바X’를 출시한다. 커머스·금융·법률·교육 등 전문 분야에 특화한 한국어 중심의 초거대 AI다. 9월에는 생성 AI 기반 검색 서비스 ‘큐:’ 베타서비스를 선보인다. 문장 형태로 질문을 입력하면 원하는 정보를 검색 방식이 도입될 전망이다. SK텔레콤은 지난해 출시한 초거대 AI 모델 ‘에이닷’ 고도화에 집중하고 있다. KT와 마찬가지로 SK그룹의 AI 반도체 기업 ‘사피온’을 통해 AI 풀스택 역량을 키우고 있다. &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.23 18:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25179426" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[네이버, 출시 시간표까지 공개했다…생성 AI에 집중하는 이유 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25179171</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25179171"/>
        <updated>2023-07-23T08:11:02.584Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179171" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/6b237944-a5f9-4e35-9ebf-76ebb3d4c351.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/6b237944-a5f9-4e35-9ebf-76ebb3d4c351.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/6b237944-a5f9-4e35-9ebf-76ebb3d4c351.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="네이버, 출시 시간표까지 공개했다…생성 AI에 집중하는 이유 [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179171" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
네이버, 출시 시간표까지 공개했다…생성 AI에 집중하는 이유 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
김유원 네이버클라우드 대표. 사진 네이버 네이버가 올 하반기 생성 인공지능(AI) 서비스를 대거 공개한다. 다음달 말 핵심 기반 기술인 거대언어모델(LLM) ‘하이퍼클로바X’ 공개를 시작으로, 응용 서비스들을 줄줄이 내놓는다. 챗GPT 같은 소비자 대상(B2C) 대화형 챗봇 서비스 뿐 아니라 기업용(B2B) 생성 AI 시장에도 진출한다. 오픈AI나 구글·마이크로소프트 등이 주도하는 생성 AI 경쟁에서 네이버가 수익성까지&nbsp;잡을 수 있을지 관심이 모인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 공개 일정은 &nbsp; &nbsp; 네이버는 다음달 말 기존 LLM ‘하이퍼클로바’(2021년 공개)의 업그레이드 버전인 ‘하이퍼클로바X’를 공개한다고 21일 발표했다. ‘네이버 버전 챗GPT’인 ‘클로바X’도 8월에 공개된다. 창작과 요약을 비롯한 글쓰기가 가능해 개인의 생산성 도구로 이용할 수 있다는 게 네이버 측의 설명이다. 챗GPT처럼 학습·예약·쇼핑 등 외부 서비스를 클로바X와 플러그인(Plug-in) 형태로 연동해 쓸 수도 있다. &nbsp; 9월에는 네이버의 검색에 하이퍼클로바X를 결합한 서비스를 베타(테스트용) 출시한다. 생성 AI 검색 ‘큐:(Cue:)’다.&nbsp;GPT-4를 적용한 마이크로소프트(MS)의 빙(bing)과 유사한 서비스일 가능성이 크다. 현재 네이버 검색은&nbsp;키워드를 검색창에 입력하면 관련 링크를 나열해 보여주는 방식이지만, 큐:에선 긴 질문 형태로 검색이 가능하다. 네이버 측은 “큐:는 복합적인 의도가 포함된 긴 질의를 이해할 수 있다다”며&nbsp;“신뢰도 있는 최신 정보를 활용해 입체적인 검색 결과를 제공할 것”이라고 설명했다. 네이버는 연내에 네이버 검색에도 큐:를 일부 적용할 계획이다.&nbsp;&nbsp; 하이퍼클로바X 공개 일정. 사진 네이버 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 이날 네이버는 이례적으로 주요 서비스 공개 일정을 밝혔다. 당초 7월이던 하이퍼클로바X의 공개 시점이 늦춰지면서 네이버의 AI 경쟁력에 대한 의구심이 나오던 차였다. 네이버는 2년 전에 자체 LLM을 이미 공개했지만, 오픈AI나 구글·마이크로소프트&nbsp;등이 주도하는 최근의 서비스 경쟁에서 뒤쳐졌다는 평가를 받아왔다. 시장의 관심은 이제 하이퍼클로바X가 네이버의 구원투수가 될 수 있느냐로 모아지고 있다.&nbsp; &nbsp; 최근 네이버는 기술, 시장, 규제 등 여러 면에서 도전에 직면한 상황. 일단 매출에서 가장 큰 비중을 차지하는 검색(서치플랫폼) 사업의 성장세가 둔화됐다. 지난 1분기 서치플랫폼 매출은 전년 동기 대비 0.2% 증가하는 데 그쳤다. 정치권의 압박도 거세다. 국민의힘 소속 국회의원 14명은 지난 12일 정보통신망법 개정안(윤두현 의원 대표발의)을 발의했다. 검색 결과로 비영리성 정보를 우선 노출해야 하고, 광고와 비영리성 정보를 구분해 제공해야 한다는 내용이다. 네이버의 수익원인 검색광고 사업을 직접 겨냥했다. &nbsp; &nbsp; 동시에, 실리콘밸리 기업들이 주도하는 생성 AI 기술 경쟁을 따라잡는 것만도 만만치 않다.닐슨코리아클릭에 따르면, 네이버의 국내 웹 검색(PC·모바일 웹 합계) 시장 점유율은 지난 1월 64.5%에서 5월 55.7%로 하락했다. 반면 구글은 1월 26.5%에서 5월 34.8%로 8%포인트 이상 오르며 네이버를 추격하는 중. 네이버로서는 이용자들을 불러 세울 ‘한 방’이 필요한 시점이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버의 AI 전략은 &nbsp; ① 네이버 서비스의 생산성 향상 검색을 중심으로 큐:와 네이버 서비스들과 연계를 확대한다. 기존에 검색을 여러번 해야 가능했던 쇼핑이나 음식점 예약 등을 큐를 이용해 간편하고 빠르게 하겠다는 계획이다.&nbsp; &nbsp; 창작자·중소상공인(SME) 등 파트너를 위한 도구에도 생성AI를 적용한다. 먼저 콘텐트 제작 툴 ‘스마트에디터’에 하이퍼클로바X를 결합한다. 이렇게 되면 사용자는 글쓰기 좋은 소재를 추천받을 수 있고 키워드를 선택해 적절한 초안을 AI에게 써 달라고 할 수도 있다. 9월부터 일부 블로그 창작자를 대상으로 제공할 예정. &nbsp; ② AI로 돈 벌기, B2B 노린다 기업용 생성 AI 시장에도 뛰어든다. 현재 네이버클라우드에서 서비스 중인 AI 앱 개발 플랫폼 ‘클로바 스튜디오’에 하이퍼클로바X를 결합한 서비스를 8월에 일부 기업에 공개한 뒤, 10월 공식 출시한다. 기업들이 보유한 자체 데이터를 활용해 기업 맞춤형 생성 AI 서비스를 만들 수 있는 플랫폼이다. 기업의 데이터센터에 서버 인프라를 설치하는 하이브리드 클라우드도 같은 달 출시한다. 앞서 네이버클라우드는 지난 4월 성낙호 기술총괄 중심으로 ‘하이퍼스케일 AI’ 조직을 확대 개편해 관련 기술개발을 준비해왔다.&nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.21 17:25</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25179171" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>