<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-01-06T13:10:39.880Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[온라인 광고 '구글 쇼크' 덮친다…크롬도 '맞춤광고' 쿠키 중단 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25219984</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25219984"/>
        <updated>2024-01-05T08:13:03.933Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219984" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/05/39609d07-4bab-45f1-8128-ba579614ad3a.jpg/_ir_410x230_/" alt="온라인 광고 '구글 쇼크' 덮친다…크롬도 '맞춤광고' 쿠키 중단 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219984" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
온라인 광고 '구글 쇼크' 덮친다…크롬도 '맞춤광고' 쿠키 중단 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
미국 캘리포니아에 있는 구글 본사건물에 부착된 구글 로고. AP=연합뉴스 &nbsp; 구글이 온라인 맞춤형 광고에 사용되는 ‘쿠키’(웹 사용내역) 정보 수집을 중단한다. 국내외 온라인 광고 업계 매출에 큰 영향이 있을 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 월스트리트저널(WSJ)은 4일(현지시간) 구글이 이날부터 크롬 웹 브라우저 사용자 일부의 쿠키 정보 수집을 중단한다고 보도했다. 이번 조치는 전 세계 크롬 사용자 중 1%에게만 적용된다. 구글은 올해 적용 대상을 단계적으로 확대해 연말까지 모든 크롬 사용자의 쿠키 정보 수집을 완전히 중단할 계획이다. 쿠키는 사용자 검색 기록, 방문 사이트 기록 등을 포괄하는 웹 사용 내용을 말한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 쿠키 정보 수집을 중단하면 온라인 광고주들의 소비자 맞춤형 광고가 어려워진다. 그간 광고업계는 구글 등 웹브라우저 운영사에서 제공하는 쿠키를 기반으로 맞춤형 광고를 해왔다. 가령 반려동물 제품 온라인 쇼핑몰을 방문한 기록이 있다면 반려동물 제품 광고를 자주 노출하는 식이다. &nbsp; 하지만 쿠키 수집은 이용자 개인정보를 침해할 가능성이 있다는 비판을 받아왔다. 이에 2020년 애플의 웹 브라우저 ‘사파리’, 모질라의 웹 브라우저 ‘파이어폭스’가 쿠키 제공을 중단했다. 웹 브라우저 시장에서 가장 점유율이 높은 크롬이 쿠키 제공을 중단하면서 사실상 ‘쿠키리스’(Cookieless, 쿠키가 없는) 시대가 열리게 된 셈이다. 글로벌 시장조사업체 스탯카운터에 따르면 크롬의 전 세계 웹 브라우저 시장점유율은 64.73%다. &nbsp; 캘리포니아주 마운틴뷰에 있는 구글 캠퍼스. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쿠키리스 시대, 광고업계 반응은 &nbsp; 온라인 광고 업계를 중심으로 반발이 커지고 있다. 미국 내 온라인광고 이익단체인 IAB테크랩의 앤서니 캐트서 최고경영자(CEO)는 “쿠키를 퇴출하기 전, 업계가 쿠키를 대체할 새로운 기술을 충분히 시험해 볼 시간을 줘야 한다”고 말했다. 미국 온라인 광고 시장 규모는 2022년 기준 6000억 달러(약 789조원·스태티스타)에 달한다. &nbsp; 하지만 구글은 발표한 정책에 변화가 없다는 입장이다. 앤서니 차베스 구글 부사장은 WSJ에 “광고업계가 변화에 잘 적응할 능력을 갖추고 있다고 확신한다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국은 어때 &nbsp; 국내 광고 업계에서도 우려의 목소리가 나온다. 한 국내 온라인 광고 업체 관계자는 “구글 정책 변화로 온라인 맞춤형 광고가 타깃 소비자에게 도달하는 확률이 줄어들면 광고로 얻을 수 있는 수익이 줄어들 수밖에 없다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; 구태언 법무법인 린 변호사는 “그간 우리나라에선 인지도가 낮은 중소기업들이 구글 등 디지털 플랫폼을 이용해 맞춤형 광고를 해왔다”이라며 “온라인 광고에 의존해왔던 중소기업이나 영세업자들이 광고창구를 잃어 피해를 보게 될 것”이라고 전망했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 구글은 이용자 관심사를 파악할 수 있는 새로운 광고 시스템을 제공할 계획이다. 구글은 지난 2021년에도 쿠키를 대체할 시스템 ‘플록(FloC)’을 출시한 바 있다. 하지만 쿠키와 마찬가지로 개인정보를 침해할 가능성이 있다는 비판에 출시 약 1년 만에 서비스를 중단했다. 지난해 7월엔 ‘토픽 API’도 출시했다. 토픽 API는 크롬 이용자가 방문한 사이트를 통해 이용자의 관심사를 350개 토픽(주제)으로 분류해 추적하는 기술이다. 하지만 WSJ 등에 따르면 토픽 API를 이용한 광고는 아직까지 쿠키 활용 광고에 비해 이용자 취향에 맞는 광고를 제공할 확률이 낮다는 한계가 있다.&nbsp; 김지아·김남영 기자 kim.jia@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.05 17:02</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25219984" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하늘 위에서도 끊김 없는 머스크 위성…韓통신사는 빠졌다 왜 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25219886</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25219886"/>
        <updated>2024-01-05T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219886" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/05/74b2bfa2-7c71-4e46-b294-11525a44b136.jpg/_ir_410x230_/" alt="하늘 위에서도 끊김 없는 머스크 위성…韓통신사는 빠졌다 왜 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219886" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
하늘 위에서도 끊김 없는 머스크 위성…韓통신사는 빠졌다 왜 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
일론 머스크가 이끄는 스페이스X가 휴대 전화 ‘우주 통신’ 시대를 열었다. 별도 장비 없이 일반 스마트폰으로 전 세계 어디서든 위성 통화를 할 수 있게 해주는 ‘다이렉트 투 셀’(Direct to cell)용 인공위성을 쏘아 올리면서다. 다만 한국 통신사는 여기에 참여하지 않았다. &nbsp; 스페이스X의 팰컨9 로켓이 2일(현지시간) 미국 플로리다주 케이프 커내버럴 우주군 기지에서 스웨덴의 오브존 -3 인터넷 광대역 통신위성을 싣고 우주로 날아오르고 있다. AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 스페이스X는 지난 2일(현지시각) 미국 캘리포니아주 반덴버그 우주군 기지에서 팰컨9 로켓으로 21개의 스타링크 위성을 지구 저궤도로 발사했다. 이 위성 중에는 스페이스X가 '다이렉트 투 셀'이라고 이름 붙인 휴대전화 연결 서비스 위성 6개가 최초로 포함됐다.&nbsp;스페이스X에 따르면 이 서비스를 제공하기 위해 제휴한 통신사는 미국의 티모바일을 비롯해 캐나다의 로저스(Rogers), 일본의 KDDI, 호주의 옵투스(Optus), 뉴질랜드의 원 엔지(One NZ), 스위스의 솔트(Salt), 칠레와 페루의 엔텔(Entel) 등 8개국 7개사다.&nbsp;스페이스X는 이들 통신사를 통해 올해 문자 메시지 전송 서비스를 시작한다. 내년에는 음성 통화, 인터넷 데이터 사용, 사물인터넷(IoT) 연결까지 가능하게 할 계획이다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 저궤도 위성 통신 서비스는 글로벌 통신 시장을 뒤집을 '게임 체인저'가 될 수 있다. 그간 스페이스X는 약 150만명에게 위성 통신 장비를 활용한 광대역 가정용 인터넷 서비스를 제공해왔다. 이번 위성 발사로 장비 없이 휴대전화로 인터넷 서비스를 이용할 수 있게 됐다. 신재민 기자 &nbsp; 위성 통신은 기존 광케이블 통신이 가진 공간적 한계를 극복할 수 있는 기술이다. 다이렉트 투 셀은 통신망 접속을 위한 단말기 없이 지상의 격오지(외진 지역)는 물론 바다·하늘에서도 끊김 없는 모바일 통신 환경을 제공한다. 특히 저궤도 위성은 고도가 높은 정지궤도 위성과 달리 통신 속도도 빨라, LTE 수준 속도를 낼 수 있다. &nbsp; 이번 스페이스X 프로젝트에 참여한 국가들은 대체로 국토가 넓거나, 격오지가 많거나 전쟁과 재난 상황에서 통신 환경이 취약해질 수 있는 경우가 대부분이다. 전쟁 중인 우크라이나와 팔레스타인 가자 지구에 스페이스X가 위성 인터넷 서비스를 지원했던 것도 같은 맥락이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국은 어때 &nbsp; 하지만 국내 통신사는 이번 프로젝트에 참여하지 않았다. 관련 서비스에도 미온적인 편이다. 이유는 현재 국내 통신 환경이 그 어느 나라보다 뛰어나서다. 광케이블로 연결된 국내 5G 통신 속도는 세계 최상위권이다. 일반 통신 소비자들이 속도가 느린 위성 통신을 굳이 쓸 이유가 없다. 유선 통신망 자체도 촘촘하게 깔려 있어 음영 지대도 별로 없다.&nbsp; 신재민 기자 국내 통신업계 한 관계자는 "위성 통신은 아직 국내에선 광케이블 통신의 대체재라기보다는 보완재 성격이 강하다"고 말했다.&nbsp;일론 머스크도 엑스(구 트위터)를 통해 "셀룰러 연결이 없는 지역에서는 훌륭한 솔루션이지만, 기존 지상파 통신 네트워크와 의미 있는 경쟁을 하기는 어렵다"고 밝혔다. &nbsp; 다만 항공·선박·군사 등 B2B(기업 간 거래) 서비스와 도심항공교통(UAM) 등 미래 산업 분야에선 다이렉트 투 셀&nbsp; 서비스 수요가 있다. 실제 KT SAT와 SK텔링크 등 국내 위성 통신 사업자들은 스타링크의 한국법인인 스타링크코리아와 협업을 진행하고 있다. 선박이나 항공 분야를 타깃으로 통신 서비스를 준비하고 있다.&nbsp;과학기술정보통신부는 지난해 9월 2030년까지 저궤도 위성통신 3기를 발사하겠다는 목표를 제시하며 관련 기술 개발을 위해 4800억원 규모의 예비 타당성 조사를 신청했다. 김재현 아주대 전자공학과 교수는 "국내 통신사들은 위성 통신에 대한 필요성은 느끼지만 수익성이 높지 않아 시장에 적극적으로 뛰어들진 않고 있다"며 "2030년 6G 이통통신 상용화를 위해선 저궤도 위성 통신 관련 연구·개발(R&amp;D)이 지속적으로 이뤄져야 하는 만큼 정부도 적극적으로 지원해야 한다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 강광우·권유진 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.05 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25219886" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “AI 안전해야 지속가능”…스스로 속도조절 나선 AI 기업]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25219475</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25219475"/>
        <updated>2024-01-03T09:10:49.327Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219475" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/03/666a83a6-57df-4e54-bed0-d7152b7d303a.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “AI 안전해야 지속가능”…스스로 속도조절 나선 AI 기업">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219475" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] “AI 안전해야 지속가능”…스스로 속도조절 나선 AI 기업
</a>
</h2>
<p class="description">
경기도 성남시 분당구 네이버 사옥 모습. 연합뉴스 &nbsp; 생성 인공지능(AI)에 대한 글로벌 규제 논의가 속도를 내는 가운데 개발 기업이 스스로 브레이크를 걸고 있다. 생성AI가 촉발할 수 있는 위협을 안정적으로 관리할 수 있어야 AI 사업이 지속 가능하다는 판단에서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 네이버는 3일 AI 안전성 연구를 전담하는 조직인 ‘퓨처 AI 센터’를 최수연 네이버 대표 직속으로 신설했다고 밝혔다. 수십 명 규모로 구성된 퓨처 AI센터는 하정우 네이버클라우드 AI 이노베이션 센터장이 이끈다. 네이버는 생성 AI 모델인 ‘하이퍼클로바X’를 서비스하고 있다. 퓨처 AI 센터는 AI 안전성을 확보할 수 있는 기술을 연구하고, 윤리 정책도 수립할 예정이다. 서울대, KAIST, 캐나다 토론토대 등 국내외 연구기관과 협업도 진행할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 생성 AI 기술에 대한 규제론이 힘을 받기 시작하자, 기업들 스스로 속도조절을 시작했다. 지난해 하반기 미국, 유럽에서 정부 주도로 AI 규제에 대한 논의가 본격화됐다. AI 기술이 안전한지가 AI 사업 지속성에 연동되기 시작한 것. 유럽연합(EU) 27개 회원국 대표는 지난해 12월 벨기에 브뤼셀에서 ‘AI 법’(AI Act)으로 알려진 규제 법안에 합의했다. “범용 AI(GPAI, 다양한 용도로 사용할 수 있는 강력한 AI 모델)를 개발하는 기업은 AI 모델의 학습 과정을 보고해야 한다”는 내용까지 포함한 강력한 법이다. 지난해 10월 미국에서도 ‘AI 안전성 평가 의무화’를 요구하는 조 바이든 정부의 첫 AI 행정 명령이 발표됐다. 하정우 센터장은 “안전하고 책임감 있는 AI를 기반으로 지속 가능한 AI 생태계를 구축할 수 있는 역량이 기업 AI 경쟁력의 중요한 요소로 주목받고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 글로벌은 어때 &nbsp; AI 안전성 확보를 위한 글로벌 협력 움직임도 나타나고 있다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; AI 기술 개발을 주도하는 글로벌 빅테크들도 AI 안전성을 주요 이슈로 보고 있다. 구글은 2018년부터 AI 기술을 윤리적으로 검토하고 편향성 등을 점검하는 ‘거버넌스 팀’을 구성했다. ‘책임감 있는 AI를 위한 보고서’도 매년 제작해 공유하고 있다. 블룸버그에 따르면 오픈AI도 지난달 18일 AI 모델을 안전하게 개발하고 배포하기 위한 접근 방식을 다룬 ‘준비 프레임워크(Preparedness Framework)’를 발표했다. AI로 인해 발생할 수 있는 위험을 모니터링하고, 아직 출시되지 않은 모델의 위험성을 평가하는 역할을 한다. 준비팀은 AI 능력이 위험수준에 도달했다고 판단하면 회사에 경고한다. &nbsp; AI 안전성 관련 국제적인 협력도 강화되는 추세다. 경쟁이 치열하고, 기술의 파급력이 크기 때문에 어느 한 기업만 안전성을 준수한다고 AI 위협을 줄일 수 있는 게 아니라서다. 미국과 한국 등 28개국과 유럽연합(EU)은 지난해 11월 영국에서 ‘제1차 AI 안전 정상회의’를 열고 AI가 초래하는 위험을 막자는 ‘블레츨리 선언’을 채택했다. 강제성은 없지만 AI 안전성을 위한 협력이 필요하다는 내용을 담은 첫 합의문이다.&nbsp; 기업 차원 협력도 강화하고 있다. 구글은 마이크로소프트, 메타, 아마존, 애플 등과 함께 ‘AI 파트너십(Partnership on AI)’을 운영하고 있다. 구글 측은 “어느 한 기업만으로 AI 기술 발전을 올바른 방향으로 인도할 수 없다고 생각한다”며 해당 파트너십의 중요성을 강조했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.03 17:37</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25219475" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[美대법원장도 "AI 환각 심각"…해결사로 나서는 '리걸 AI' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25219342</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25219342"/>
        <updated>2024-01-03T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219342" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/03/a9ba1dab-a652-475e-b927-b6842fa6cc37.jpg/_ir_410x230_/" alt="美대법원장도 &quot;AI 환각 심각&quot;…해결사로 나서는 '리걸 AI' [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219342" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
美대법원장도 "AI 환각 심각"…해결사로 나서는 '리걸 AI' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
법률 시장에서 범용 생성AI(인공지능)가 만들어내는 가짜 판례와 부정확한 정보 등 ‘할루시네이션’(환각) 문제에 대한 우려가 커지고 있다. 법률 전문 생성 AI가 이를 해결할 수 있을지 관심을 모은다.&nbsp; &nbsp; 존 로버츠 미국 연방대법원장. 사진 로이터=연합뉴스 존 로버츠 미국 연방대법원장은 지난달 31일(현지시각) 미국 사법부의 ‘2023년 연말보고서’를 통해 “AI를 사용할 때는 신중함과 겸손함이 필요하다”고 강조했다. 로버츠 대법원장은 “올해 유명한 AI 서비스 중 하나가 ‘할루시네이션’(환각·그럴싸한 거짓말) 문제로 뉴스를 장식했고, 이 서비스를 사용한 변호사가 존재하지 않는 판례를 인용한 서면을 제출하는 일이 발생했다”고 지적했다.&nbsp; &nbsp; 실제 지난해 12월 도널드 트럼프 전 대통령의 옛 측근이었던 마이클 코언 변호사는 구글의 생성 AI 서비스 ‘바드’를 활용한 서면을 법원에 제출했다가 허위 판례를 인용한 것이 밝혀져 논란이 됐다. 또 지난해 5월 미국 변호사 스티븐 슈워츠가 챗GPT 답변을 활용한 서면을 제출했다가 법원으로부터 벌금 5000달러를 부과받기도 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 해결해&nbsp; &nbsp; 'Lexis+AI' 서비스화면. 사진 렉시스넥시스 &nbsp; 리걸테크 회사들은 정보 출처에 대한 검증을 강화해 환각 문제를 해결하려한다. 지난해 10월 미국 렉시스넥시스는 미국 판례와 연방 법조문 등 미국법 데이터를 학습한 생성 AI인 ‘렉시스 플러스 AI’를 출시했다. 판례 검색과 법률문서 요약 등 기존 기능을 AI와 대화하며 이용할 수 있는 ‘법률판 챗GPT’다. 지난해 11월에는 톰슨로이터가 자사 법률소프트웨어 ‘웨스트로’에 생성 AI 비서 기능을 결합한 서비스 ‘웨스트로 프리시전’(Westlaw Precision)을 출시했다. 두 회사는 글로벌 리걸테크 시장의 양대 산맥으로 꼽히는 기업이다. 이들은 법률을 전문적으로 학습한 생성AI 서비스지만 안전장치도 함께 뒀다. 법률 AI 서비스가 생성한 정보의 근거 문헌 링크를 포함해 답변하도록 했다. 또 판례에도 인용 출처를 함께 제시하게 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국은 어때&nbsp; &nbsp; 국내 리걸테크 기업도 전문 분야 데이터를 학습시킨 법률 AI 서비스를 통해 환각 가능성을 최소화하고 있다. 법률 견적 및 변호사 매칭 서비스를 하는 리걸테크 스타트업 로앤굿은 지난달 ‘선거법 AI 챗봇’ 을 출시했다. ‘선거 현수막은 언제부터 달 수 있어?’ 등의 질문에 대해 근거가 되는 법 조항과 판례를 기반으로 답변해주는 무료 서비스다. 중앙선거관리위원회에 등록된 질의응답 1만여 건과 선거법 판례 3000여건을 학습했다.&nbsp; &nbsp; 사진 로앤굿 리걸테크 스타트업 인텔리콘은 생성 AI 기반 학교폭력 법률상담 시스템을 개발했다. 교사에게는 적법한 처리 과정을, 피해·가해 학생과 학부모에게는 법률 정보와 상담을 제공하는 대화형 AI다. 임영익 인텔리콘 대표는 ”지난해 10월 서울시와 업무 협약을 맺은 뒤 개발했고, 현재 출시 시기와 방법 등을 조율하고 있다”고 말했다. 로톡 운영사 로앤컴퍼니는 올해 상반기 변호사를 위한 AI 서비스로 ‘슈퍼로이어’란&nbsp;Saas(Software as a Service, 서비스형 소프트웨어)를 출시할 예정이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp;&nbsp; &nbsp; 전문가들은 국내 리걸테크 산업과 법률 AI 시장이 발전하기 위해서는 제도가 뒷받침되어야 한다고 지적한다. 이병준 고려대 법학연구원 리걸테크센터장(법학전문대학원 교수)은 “국내 리걸테크는 걸음마 수준으로 실무에 적용되는 단계는 아니다”라면서 “변호사법 109조처럼 변호사의 업무, 법률서비스를 누가 어디까지 수행할지 범위를 규정하는 문제에 있어서 법률 사무 일부를 변호사 자격이 없는 사람도 허용할 수 있게 하는 ‘리걸테크산업 진흥법’ 등을 만들 필요가 있다”고 말했다. 최경진 가천대 법학과 교수는 “법률 AI의 품질은 학습 데이터가 결정한다”면서 “리걸테크 산업 발전을 위해서는 제도적으로 판결문, 행정청 처분 등 데이터 공개가 뒷받침될 필요가 있다”고 말했다. 관련기사 우영우 돕는 준호씨 사라진다…AI, 우군이야 적군이야 “AI가 법률자문료 확 낮췄다, 하위 50% 변호사는 힘들 것” &nbsp; &nbsp; 여성국·김지아 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.03 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25219342" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 전면에 선 김범수…정신아와 같이 CA협의체 이끈다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25219218</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25219218"/>
        <updated>2024-01-02T10:10:31.716Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219218" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/02/8a608728-dd20-48d2-897c-405aab17f779.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 카카오 전면에 선 김범수…정신아와 같이 CA협의체 이끈다 ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219218" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
[팩플] 카카오 전면에 선 김범수…정신아와 같이 CA협의체 이끈다
</a>
</h2>
<p class="description">
김범수 카카오 창업자가 카카오 그룹 컨트롤타워를 직접 이끈다. 경영 쇄신을 너머 그룹 전반적인 경영 관리까지 김 창업자가 전면에 나서게 됐다. &nbsp; 김범수 카카오 창업자 겸 경영쇄신위원장이 지난달 11일 경기 성남시 분당구 카카오 판교아지트에서 오프라인·사내 온라인 채널을 통해 열린 임직원 간담회 ‘브라이언톡’에서 발언하고 있다. 사진 카카오 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오는 2일 김 창업자와 카카오게임즈, 카카오모빌리티 등 13개 계열사 대표들이 참석한 가운데 회의를 열고 새로운 CA협의체를 발표했다. 김 창업자와 정신아 신임 대표 내정자가 CA협의체 공동의장을 맡는다. CA협의체는 그룹 독립기구로, 각 계열사 이해관계를 조율하는 컨트롤타워 조직이다. 기존에는 김정호 경영지원총괄, 권대열 위기관리총괄, 정신아 사업총괄, 배재현 투자총괄 등 4명의 총괄체제로 운영했다. 앞으로는 4인 총괄체제에서 2인 의장체제로 의사 결정 체계가 바뀐다. &nbsp; 김 창업자가 현재 위원장을 맡고 있는 경영쇄신위원회는 CA협의체 산하로 편입된다. 카카오는 협의체에 경쇄위 외에도 각 협약사의 성과 지표(KPI), 투자 등을 검토하는 전략위원회 등 다수 위원회를 둘 예정이다. 각 위원회는 영역별로 그룹 차원에서 논의해야 할 어젠다를 발굴하고 정책 관련 의견을 제시한다. CA협의체는 향후 한 달 간 산하 실무 조직을 세부적으로 정비할 계획이다. 이후 매달 그룹 협의회를 열고 중요사항들을 CA 협의체와 주요 계열사 대표들이 직접 의결할 계획이다.&nbsp;김범수 창업자는 “사회 눈높이와 신뢰에 부합하는 성장 방향과 경영 체계가 필요하다”며 “인적 쇄신을 비롯해 거버넌스, 브랜드, 기업문화 등 영역에서 쇄신을 이끌어 나가겠다”고 밝혔다. 김경진 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 김 창업자가 본격적으로 카카오 그룹 경영을 진두지휘한다. 그는 지난해 11월 경영쇄신위원회를 맡으면서 경영에 일선에 복귀했다. 이후 두달 만에 그룹 컨트롤타워 수장으로 나선 것. 그룹 쇄신뿐만 아니라 계열사 전략, 투자까지 김 창업자가 보다 포괄적으로 카카오 경영 전반에 참여하겠다는 의미다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; IT업계에선 김 창업자가 전면에 나선 만큼 CA협의체가 어느 정도 수준으로 카카오를 혁신할지 주목하고 있다. 인적 쇄신의 규모와 폭, 소통을 통한 의견 수렴 과정이 향후 관전 포인트다. &nbsp; ①쇄신: 검찰 수사가 진행 중인 카카오엔터테인먼트 등 주요 계열사 경영진 교체 가능성이 있다. 카카오모빌리티, 카카오게임즈 등의 경영진 임기도 오는 3~4월 만료된다. 김 창업자는 지난달 11일 사내 임직원 간담회에서 "사업, 조직구조, 사내 문화 등 가리지 않고 모두 바꿀 수 있다"고 말했다. &nbsp; ②소통: CA협의체 공동의장인 김 창업자와 정신아 대표 내정자의 크루(직원) 의견수렴 작업이 어느정도 수준으로 진행될지도 관심사다. 정 내정자는 지난달 22일 카카오 사내 통신망에 올린 공지 글에서 “한쪽에 치우치지 않은 카카오 전체 이야기를 듣기 위해 1000명의 크루(직원)들을 직접 만나려 한다”며 "김범수 창업자도 가능한 선에서 참석할것"이라고 밝혔다.&nbsp;IT업계 관계자는 "공동 의장이 카카오 직원들의 목소리를 향후 그룹 운영에 어느정도나 반영할지 지켜봐야 한다"고 말했다.&nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.02 18:49</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25219218" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[통신 뛰어넘으려는 통신3사…당국은 "통신비 내려라" 압박 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25219195</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25219195"/>
        <updated>2024-01-02T09:09:41.416Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219195" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/02/82172b80-1b59-4428-90b1-1cce472f34ca.jpg/_ir_410x230_/" alt="통신 뛰어넘으려는 통신3사…당국은 &quot;통신비 내려라&quot; 압박 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219195" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
통신 뛰어넘으려는 통신3사…당국은 "통신비 내려라" 압박 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
이동통신 3사. 연합뉴스 &nbsp; 통신 3사 최고경영자(CEO)들이 일제히 통신 외 먹거리 확보를 위한 탈(脫)통신 전략을 강조했다. 2일 공개한 신년사를 통해서다. 지난해 생성 인공지능(AI)으로 통신 본업과 신사업 모두를 혁신하겠다고 선언한 만큼 올해는 빠르게 이를 실행한다는 계획이다. SK텔레콤은 ‘속도감 있는 AI 전략’, KT는 ‘디지털 혁신’, LG유플러스는 ‘플랫폼 확대’를 각각 키워드로 내세웠다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; IT 기업들이 앞서간 AI 분야에서 통신 기업도 성과를 낼 수 있을지 올해 본격적으로 시험대에 선다. 통신사들은 수년간 AI를 미래 먹거리로 점찍고 기반 기술을 개발해왔다. 유영상 SKT 대표는 “급격한 기술 변화로 올해는 지금까지 겪어왔던 것보다 더 험난할 수 있다”며 “다만 구성원들이 이 위기를 넘어 머지않은 미래에 SKT를 글로벌 최고 수준 AI 컴퍼니로 이끌 것을 확신한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 3사의 전략은? &nbsp; 통신3사 모두 AI를 탈통신 전략의 핵심으로 보고 있다. 다만 세부 전략과 추진 속도에는 차이가 있다. &nbsp; ◦ SKT는 “그간 추진해온 ‘AI 컴퍼니’로의 변화를 가시적으로 보여주는 한 해”를 목표로 하고 있다. 지난해 ‘AI 피라미드 전략’을 발표하고 조직 개편까지 끝낸 만큼 올해는 이를 실행할 일만 남았다는 것. AI 피라미드 전략은 AI 반도체와 데이터센터 같은 인프라부터 ‘에이닷(A.)’ 같은 서비스까지 전 과정을 유기적으로 연결해 경쟁력을 확보하겠다는 전략이다. 유 대표는 “고객 지표, 매출, 영업이익 등 AI를 활용해 실질적 성과를 만들어야 한다”고 강조했다. &nbsp; ◦ 지난해까지 ‘디지코(통신만 하는 회사가 아닌 디지털플랫폼기업)와 ABC(AI·빅데이터·클라우드)’를 강조했던 KT는 올해 신년사에서 명시적으로 이 키워드를 언급하지는 않았다. 지난해 8월 취임한 김영섭 대표는 새로운 경영키워드로 ‘디지털 혁신 파트너’를 제시했다. 김 대표는 취임 이후 줄곧 "IT 전문성을 강화해 과거 통신기술 중심 사업 구조를 뛰어넘어 정보통신기술(ICT)전문기업으로 변해야 한다"고 주문했다. 구현모 전 대표가 강조했던 디지코와 단어는 다르지만, 사실상 유사한 내용이라는 평가다. &nbsp; ◦ 황현식 LG유플러스 대표는 “디지털혁신 역량 강화를 통해 플랫폼 사업을 확대하겠다”고 밝혔다. 통신에 특화된 AI 모델 익시젠(ixi-GEN)을 통신 및 플랫폼 사업에 적용할 예정이다. 익시젠은 LG AI연구원이 개발한 AI 모델 ‘엑사원’에 LG유플러스의 통신·플랫폼 데이터를 학습시킨 전용 거대언어모델(LLM)이다. 황 대표는 "기존 통신 고객 데이터와 플랫폼 사업에서 발생하는 행동 데이터를 연계해 새로운 사업을 고안할 것"이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 주변 여건은 어때 &nbsp; 통신사들이 AI 기반 기술·사업에 주력하려면 본업인 통신이 안정적으로 캐시카우 역할을 해줘야 한다. 그러나 지난해에 이어 올해도 상황이 호락호락하지 않다. 지난해 말부터 5G 단말기로 LTE 요금제에 가입할 수 있게 되면서 가입자당 평균 매출(ARPU)이 줄어들 것으로 보인다. 통상 5G 요금제가 LTE보다 ARPU가 높다. &nbsp; 지난해 정부 요구로 출시한 5세대(5G) 중간요금제 도입 효과도 올해 본격적으로 나타날 전망이다. 기존 요금제에서 중간 요금제로 이동이 늘면 통신사 영업이익이 줄어들 수 있다. 기획재정부가 지난해 말 발간한 ‘2024년 이렇게 달라집니다’에 따르면 과학기술정보통신부는 올해도 지난해에 이어 가계통신비 인하 정책 기조를 이어갈 방침이다. 과기정통부는 “이통3사와 협의해 1분기 내 3만원대 5G 요금제를 신설할 계획”이라고 밝혔다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.02 17:34</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25219195" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[동의 없이 기사 읽고 똑똑해진 AI…韓 '저작권 전쟁' 시작됐다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25219068</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25219068"/>
        <updated>2024-01-02T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219068" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/02/7123ffbc-f206-4b77-aaf7-f8a8224423d1.jpg/_ir_410x230_/" alt="동의 없이 기사 읽고 똑똑해진 AI…韓 '저작권 전쟁' 시작됐다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25219068" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
동의 없이 기사 읽고 똑똑해진 AI…韓 '저작권 전쟁' 시작됐다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
AI 학습용 데이터의 저작권 논쟁이 거세지고 있다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; 인공지능(AI) 기술 개발과 창작자 보호는 양립할 수 있을까. AI학습에 사용된 데이터에 대한 콘텐트 공급자들의 ‘권리 찾기’가 본격화하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 1일 IT업계에 따르면 한국신문협회는 “네이버 생성 AI 모델인 ‘하이퍼클로바X’가 언론사 동의 없이 뉴스 콘텐트를 학습에 활용한 것은 부당하다”며 지난달 28일 공정거래위원회에 네이버 뉴스 제휴 약관 개선을 요구했다. 신문협회는 “네이버가 언론사들과 뉴스 노출·제공을 위해 계약한 약관에 근거해 별도 공지 없이 뉴스 데이터를 AI모델 학습에 이용한 것은 부당하다”고 주장했다. 해당 약관은 ‘네이버는 서비스 개선, 새로운 서비스 개발을 위한 연구를 위해 직접, 공동으로 또는 제삼자에게 위탁하는 방식으로 정보를 이용할 수 있다’는 내용이다. 협회는 뉴스 유통이 아닌 AI 모델 학습에 이 조항을 적용해선 안된다는 입장이다. 네이버 측은 이와 관련 아직까지 별도 입장을 내놓지 않고 있다. &nbsp; 정부도 이 문제를 조율 중이지만 아직 뚜렷한 해결책이 없는 상황이다. 문화체육관광부는 지난달 27일 ‘생성형 AI 저작권 안내서’를 공개했다. 안내서는 AI개발사들이 학습용 데이터를 확보할 때 ‘저작권자에게 적절한 보상 등으로 적법한 이용 권한을 확보하라’고 권고했다. 어떤 방식으로 얼마나 보상 해야하는지 등에 대해 구체적인 기준 없이 방향성만 제시했다. &nbsp; 최수연 네이버 대표이사가 24일 서울 강남구 그랜드 인터컨티넨탈 서울 파르나스에서 열린 '팀 네이버 콘퍼런스 단(DAN) 2023'에서 초대규모 AI '하이퍼클로바X' 관련 발표를 하고 있다. 사진 네이버 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ◦ 생성 AI 시대, 뉴스 가치 재조명:&nbsp;생성AI 모델간 경쟁이 치열해지면서 양질의 콘텐트 데이터 확보가 개발사들의 주요 과제가 됐다. '콩 심은데 콩 나고, 팥 심은데 팥 나듯' 양질의 데이터가 들어가야 AI모델이 똑똑해지기 때문. 개발사들이 AI학습에 필요한 데이터를 확보하는 방법은 크게 3가지다. 자체 보유 데이터 활용 및 데이터 구입, 정보통신산업진흥원(NIPA) 등이 제공하는 공개 데이터 활용, 웹 크롤링을 통한 수집 등이다. 웹 크롤링은 웹페이지를 긁어와 그 안에 있는 정보를 추출하는 기술. 방대한 데이터를 수집할 수 있지만 출처가 불분명한 질 낮은 콘텐트가 섞여 있어 문제가 많다. 반면 언론사 기사는 정제된 문장, 검증된 정보 출처 덕분에 AI 학습에 쓰기 좋다. 익명을 원한 IT 업계 관계자는 “네이버나 다음 블로그, 카페 등에 사용자들이 퍼나른 기사가 상당히 많다”며 “이미 여러 AI 학습에 많이 사용됐을 것”이라고 말했다. &nbsp; ◦ “저작권 보호하다 경쟁 뒤쳐지면?”:&nbsp;AI모델 개발사와 콘텐트 공급자 간 갈등은 전 세계적 현상이다. 문제는 국내에선 이 갈등에 ‘저작권 보호하다 기술 개발 속도가 늦어지면, 글로벌 경쟁에서 뒤처진다’는 명분이 추가된 것. 양측을 만족시킬 해법을 찾기 더욱 어려운 이유다. 국내 AI 개발사들은 “토종 AI 경쟁력을 키워야 한다”며 저작권에 구애받지 않는 데이터 학습을 주장하고 있다. 문체부 'AI 저작권 안내서'가 발표되자 국내 100여개 이상 AI 기업으로 구성된 초거대AI추진협의회는 '학습 데이터에 대해 적법한 권한을 확보할 것을 권고한다'는 문구를 안내서에서 삭제해야 한다고 건의했다. 이들은 “방대한 데이터의 이용 목적과 기간, 대가 등을 건건이 협의·계약하게 되면 글로벌 경쟁에 뒤처질 수 있다”고 주장했다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 핵심 쟁점 뜯어보니&nbsp; &nbsp; 갈등의 핵심 쟁점은 저작권법(제35조의 5)에 있는 ‘공정 이용’(fair use) 조항을 AI 모델 학습에도 적용할 수 있는지 여부다. 공정 이용은 ‘문화 향상 발전’이라는 목표에 부합한다면 형식적 저작권 침해에 책임을 묻지 말아야 한다는 조항이다.&nbsp;사기업이 영리 목적으로 AI 모델을 개발하는 데도 이 조항을 적용할 수 있는지에 대해서는 해석이 엇갈린다. AI 개발사들은 이를 보다 명확하게 규정해 AI 학습에 데이터를 합법적으로 사용할 수 있게 해달라 요구한다. 저작권 있는 모든 자료를 분류해 AI학습에서 배제하거나 저작권자와 협의해야 하면 사실상 AI 개발은 불가능하다는 주장이다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; 반면 저작권법 전문가들은 AI 기사 학습을 무조건 공정 이용으로 보긴 어렵다고 지적한다. 공정 이용 해당 여부는 비영리 목적인지, 본래 목적에 맞춰 최소한으로 저작물을 사용했는지, 사용 저작물이 전체에서 차지하는 비중이 얼마나 되는지 등을 종합적으로 고려해 판단한다. AI 모델 학습이 이 기준에 얼만큼 부합하는지 명확하지 않다. 인공지능법학회장인 최경진 가천대 법과대학 교수는 “저작권법은 매우 명확한 권리"라며 "예를 들어 교과서에는 저작권자 허락을 안 받고 저작물을 쓸 수 있지만, 대신 보상받을 권리를 가지고 있는 단체에 일괄적으로 정해진 요율의 저작권료를 지급해야 한다”고 설명했다. 그는 “AI라는 새로운 산업에 맞춰서 (기사 등에 대해서도) 합리적인 보상 기준을 책정해야 한다”고 지적했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 해외는 어때 &nbsp; 뉴욕타임스 본사. EPA=연합뉴스 &nbsp; 해외에서도&nbsp;공정 이용 조항에 대한 해석을 두고 갈등이 빚어지고 있다. 뉴욕타임스(NYT)는 지난달 27일(현지시간) 챗GPT 개발사 오픈AI와 마이크로소프트(MS)가 "저작권을 침해하고 지식재산권(IP)을 도용했다"며 뉴욕 맨해튼 연방지방법원에 소송을 제기했다. "기사의 대량 텍스트를 전문 그대로 통째로 가져갈 수 있기 때문에 공정 이용 대상이 아니다"라는게 NYT의 핵심 주장이다. NYT는 올 초부터 오픈AI 등과 콘텐트 대가 지불 계약 관련 협상을 진행했으나, 결렬되자 공격적으로 콘텐트 대가 '제 값 받기'에 나섰다. &nbsp; 반면 AI 개발사에 데이터를 제공하며 새로운 수익 창출에 나선 언론사도 있다. ‘비즈니스인사이더’, ‘폴리티코’ 등을 운영하는 대형 미디어 기업 ‘악셀스프링거’는 최근 오픈AI와 데이터 공급 계약을 맺었다. 악셀스프링거는 계열사 뉴스를 오픈AI에 학습용 데이터로 공급하게 된다. 블룸버그는 지난달 13일(현지시간) “악셀스프링거는 3년 계약을 통해 수천만 유로를 받게 될 것”이라고 보도했다. 권유진ㆍ여성국 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.02 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25219068" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["6:6 미팅, 5060 신청하세요" 오프라인 데이트 주선자 된 IT기업 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25218883</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25218883"/>
        <updated>2024-01-01T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218883" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202401/01/f32a681a-8875-471b-b21b-d7b7a414f15f.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;6:6 미팅, 5060 신청하세요&quot; 오프라인 데이트 주선자 된 IT기업 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218883" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
"6:6 미팅, 5060 신청하세요" 오프라인 데이트 주선자 된 IT기업 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
LG유플러스, 원티드랩 등 ICT(정보통신기술) 기업들이&nbsp;오프라인 데이팅 주선에 꽂혔다. ‘나는 솔로’, ‘하트시그널’ 등 공개 데이트 프로그램처럼 여럿이 함께 시간을 보내며 짝을 찾고 싶은 이들을 위한 서비스로 주목받고 있다. &nbsp; LG유플러스 사내벤처 서비스 '하트트래블'. 사진 LG유플러스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 팬데믹 이후 IT기술과 MZ세대 연애관이 결합하면서 기술을 통해 사람을 만나는 ‘앱만추’(앱으로 만남 추구)가 크게 늘었다. 미국 여론조사 기관 퓨리서치가 미국 성인 남녀 6000여 명을 대상으로 2022년 조사한 결과 응답자 중 30%가 데이트 사이트나 앱을 이용해 본 적 있다고 답했다. 30세 미만의 경우 이 비율은 53%까지 치솟았다. 하지만 온라인 데이팅 앱의 경우 상대방의 불확실한 신원, 낯선 이를 단둘이 만나는 것에 대한 부담, 로맨스 스캠(사기) 등에 대한 우려도 컸다. 최근 이에 대한 대안으로 주목받는 것이 ‘나는 솔로’ 등 연애프로그램과 같은 ‘체험형 단체 미팅’이다. ‘앱만추’ 대신 부담은 덜고, 재미는 키운 ‘다(多)만추’(다양한 사람 함께 만남 추구)가 힘을 받고 있는 것. 이에 국내 ICT기업들은 새로운 먹거리 찾기, 브랜드 관심과 충성도 강화 등을 목적으로 ‘오프라인 데이트’ 주선에 나서고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쑥쑥 키워, 사내 벤처 분사 &nbsp; 통신사 LG유플러스의 D사내벤처TF(태스크포스)는 지난해 4월 ‘하트트래블’을 출시했다. 하트트래블은 한 기수당 남녀 각각 6명을 선발해 1박 2일 여행을 떠나는 데이팅 서비스다. 캠핑, 바베큐 파티 등의 일정을 진행하면서 참가자들 간 일대일 대화를 나눌 수 있다.&nbsp;홈페이지를 통한 서비스 가입자 수는 지난해 12월 기준 1100명을 돌파했다. 가입자 연령대는 20대가 37%, 30대가 약 60%다. 신청자의 관심사, 이상형 등 23개 항목에 대한 설문을 분석해 참가자 중 두 배수를 추린 다음, 자기소개서 등을 꼼꼼하게 분석해 최종 참가자를 선발한다. 지난해 4월 진행한 1기 모임 참가자 중에서는 결혼한 커플도 탄생했다. &nbsp; 함께 볼링을 치는 하트트래블 참가자들. 사진 LG유플러스 하트트래블팀 &nbsp; 팀을 이끄는 LG유플러스 박세훈 팀장(PM)은 “기존 데이팅 앱의 페인 포인트(pain point)는 내 프로필을 불특정 다수에게 공개해야 한다는 것”이라며 “소개는 받고 싶은데 내가 알려지는 건 싫은 사람, 밥만 먹는 끝나는 게 아니라 1박 2일간 내 매력을 충분히 보여주고 상대를 파악하고 싶은 사람들에게 호응을 얻고 있다”고 말했다. 이어&nbsp;“방송에 나가긴 부담스럽지만 ‘나는 솔로’ 같은 연애 프로그램처럼 여럿이 시간을 보내며 내 짝을 찾고 싶어서 신청했다는 이들이 참가자 중 30% 정도 된다”고 덧붙였다. 하트트래블은 향후 인공지능(AI) 기반으로 데이터를 분석해 매칭 성공률을 높일 수 있는 알고리즘을 서비스에 접목할 계획이다. 내년 상반기 중 ‘케미컴퍼니’란 이름으로 분사도 준비 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 맛보기 행사가 시즌제로 &nbsp; 지난달 21일 서울 송파구 원티드랩 사옥에서 진행된 '연애를 원티드' 행사. 사진 원티드랩 &nbsp; 크리스마스를 앞둔 지난달 21일 오후 7시, 서울 송파구 롯데월드타워에 위치한 원티드랩 사옥에는 2030 남녀 15명이 모였다. 채용플랫폼 원티드랩이 솔로인 이용자를 위해 기획한 ‘연애를 원티드’ 행사 참석자들이다. 이 행사는 원티드랩이 사전 신청을 받은 뒤 자기소개서와 설문을 바탕으로 꼼꼼하게 검증해 참가자들을 뽑았다.&nbsp;채용 플랫폼이 갑자기 오프라인 미팅을 주선한 이유에 대해 회사 관계자는 "대표 서비스인 ‘원티드’가 좋은 인재와 회사를 주선하듯 남녀 간 ‘매칭’도 가능하다 봤다"며 "그간 진행해온 직무, 커리어 고민 등을 주제로 만든 다양한 네트워킹 프로그램의 연장선상의 일"이라고&nbsp;말했다. 행사에 참석한 30대 여성 A씨는 “신원이 확실하고 커리어에 관심이 많은 이를 만날 수 있을 것 같아 신청했다”고 말했다. &nbsp; 이날 참석자들은 테이블을 옮겨 다니며 자기소개를 하고, 질문 카드를 활용해 이성과 대화했다. ‘데이트는 조용한 공간 VS 북적이는 핫플’, ‘동종업계 사람 만나기 VS 다른 산업군 만나기’ 등 ‘밸런스 게임’을 위한 질문도 있었다. 원티드랩 관계자는 “파일럿(맛보기) 행사였는데, 참석자 반응이 뜨거워 사계절 시즌제로 진행할 계획”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 데이팅 앱도 오프라인 공략 &nbsp; 5060 데이팅 앱 시놀의 오프라인 미팅 사진. 사진 시놀 &nbsp; 5060을 위한 시니어 데이팅 앱 시놀은 지난달 13일 서울 강남구 한 식당에서 6:6 미팅을 열었다. 자녀 추천으로 앱을 설치하고 참가한 이용자도 있었다. 이날 미팅은 참가자 소개, 첫인상 투표, 자유 대화, 최종 선택 순서로 2시간가량 이어졌다. 참가자들은 좋아하는 트로트 가수, 혼자가 된 이야기 등을 나눴다. 시놀의 김민지 대표는 “데이팅 앱이지만, 오프라인에서 일대일 만남보다 다대다 만남이 덜 부담스럽고, 5060 또한 검증된 이들을 만나고자 하는 욕구들이 있다”면서 “기존 이용자들의 관심과 충성도를 높일 수 있어, 1월에도 오프라인 미팅을 열 계획”이라고 말했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.01.01 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25218883" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 생성AI, 돈 되네?…연 매출 2조 넘긴 오픈AI, ‘GPT스토어’로 진격]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25218770</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25218770"/>
        <updated>2023-12-31T08:11:09.024Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218770" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/31/23948a66-00e3-4214-b9da-3e1d350b499e.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 생성AI, 돈 되네?…연 매출 2조 넘긴 오픈AI, ‘GPT스토어’로 진격">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218770" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] 생성AI, 돈 되네?…연 매출 2조 넘긴 오픈AI, ‘GPT스토어’로 진격
</a>
</h2>
<p class="description">
챗GPT로 전 세계를 뒤흔든 오픈AI가 올해 매출 2조원을 넘겼다. 추가 투자 유치, GPT 스토어 출시로 생성 AI 경쟁에서 선두주자를 유지할수 있을지 주목된다. &nbsp; 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO). 뉴시스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 30일(현지시간) IT 매체 디인포메이션에 따르면&nbsp;오픈AI 올 한 해 매출은 16억달러(약 2조800억원)를 넘어섰다. 오픈AI는 챗GPT 유료 구독과 이를 타 서비스에 API(응용프로그램 인터페이스)로 제공한 뒤 받는 사용료에서 수익을 얻는다. 마이크로소프트(MS)가 자사 클라우드 애저에서 오픈AI 모델을 판매할 때 발생하는 수익 일부도 오픈AI가 가져간다. 디인포메이션은 “오픈AI 경영진 일부는 2024년에는 연 매출 50억 달러(약 6조5000억원)를 기록할 수 있을 것이라 보고 있다”고 보도했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 생성 AI가 ‘돈 되는 사업’이라는 것을 증명했다. 오픈AI는 2022년 매출이 2800만달러(약 364억원)에 불과했다. 하지만 유료 서비스 ‘챗GPT 플러스’(2월), 기업용 AI 서비스 ‘챗GPT 엔터프라이즈’(8월)를 내놓으면서 매출 확대에 힘을 기울였다.&nbsp;오픈AI는 강력한 경쟁자로 꼽히는 앤트로픽과도 격차를 벌리고 있다. 구글과 아마존의 투자를 받은 앤트로픽은 2024년 8억5000만달러(약 1조1000억원) 수준 매출을 창출할 것으로 전망하고 있다. 오픈AI 올해 매출의 절반 수준이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 오픈AI, 내년도 진격한다 &nbsp; ①신규 투자 유치: 오픈AI는 사업 확장을 위한 ‘총알’도 준비하고 있다. 지난 22일(현지시간) 블룸버그에 따르면 오픈AI는 기업가치 1000억달러(약 130조원)를 목표로 신규 투자 유치를 진행하고 있다. 최근까지 알려진 오픈AI의 시장 가치 860억 달러를 뛰어넘은 수준이다. 블룸버그는 “협상 초기 단계여서 펀딩 조건, 가치 평가 및 시기 등 구체적 사항은 아직 확정되지 않았다”고 전했다. &nbsp; 오픈AI가 지난달 6일(현지시간) 맞춤형 생성AI 서비스인 GPTs를 공개했다. 오픈AI 홈페이지 캡처 ②GPT 스토어: 내년 초에 출시할 GPT 스토어도 오픈AI의 강력한 무기. 당초 지난달 출시 예정이었으나, 최고경영자(CEO)인 샘 올트먼 축출 사태로 미뤄졌다. GPT 스토어에서는 구글‧애플 앱마켓처럼 개발자들이 ‘GPTs’를 활용해 만든 서비스를 사고팔 수 있게 된다. 개발 지식 없이도 챗봇과 대화를 통해 챗GPT를 활용한 맞춤형 기능을 만들 수 있는 ‘GPTs’는 이미 공개된 상태. GPT 스토어가 나오게 되면 소비자대상 시장(B2C)에서 오픈AI 영향력은 더욱 커질 전망이다. &nbsp; ③AI 하드웨어도: AI 기기, AI칩과 같은 하드웨어에서도 오픈AI 영향력이 커질 것으로 보인다. 오픈AI는 애플 최고디자인책임자 출신 조니 아이브가 설립한 회사 ‘러브프롬’과 AI 기기를 개발하고 있다. 아랍에미리트(UAE) 아부다비에 본사를 둔 AI 기업 ‘G42’와 새로운 AI 반도체 벤처기업에 대한 자금 조달을 위한 논의도 진행하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 저작권 문제는 불안요인 &nbsp; 거침없는 오픈AI의 진격에 걸림돌이 없진 않다. 저작권 침해 문제가 있다. 뉴욕타임스(NYT)는 지난 27일(현지시간) 자사 저작권이 침해됐다며 챗GPT 개발사인 오픈AI와 MS를 상대로 소송을 냈다. NYT가 발행한 수백만 건의 기사가 챗GPT와 코파일럿 등을 훈련하는 데 사용됐다는 주장이다. 소송 결과에 따라서 오픈AI는 NYT에 거액을 배상하는 것은 물론, 다른 콘텐트 사업자에도 배상할 가능성이 생긴다. 로버트 오펜하이머의 전기 『아메리칸 프로메테우스』의 공동 저자 카이 버드 등 작가 11명도 지난 19일 자신들의 창작물을 무단 사용해 수십억 달러를 벌어들였다며 오픈AI와 MS를 상대로 소송을 냈다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 마이크로소프트(MS)의 코파일럿 앱. 앱스토어 캡처 오픈AI의 파트너인 MS는 AI 챗봇 ‘코파일럿’을 모바일 앱으로 출시하며 챗GPT 앱과 경쟁 구도를 형성했다. 30일(현지시간) IT 매체 더버지는 MS가 코파일럿 안드로이드 앱에 이어 iOS 앱도 출시됐다고 보도했다. 이메일 등 텍스트 초안을 작성할 수 있고, 이미지도 생성할 수 있다. GPT-4를 기반으로 하지만 무료로 이용할 수 있는 것이 특징이다. 오픈AI는 GPT-4를 유료로 제공하고 있다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.31 16:09</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25218770" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[주말 일본서 장어덮밥 먹고 온다…요즘 대세는 '밤도깨비 여행' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25218528</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25218528"/>
        <updated>2023-12-29T07:08:48.765Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218528" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/29/d9899b1a-ed80-40cb-80be-27893a962f0a.jpg/_ir_410x230_/" alt="주말 일본서 장어덮밥 먹고 온다…요즘 대세는 '밤도깨비 여행' [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218528" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
주말 일본서 장어덮밥 먹고 온다…요즘 대세는 '밤도깨비 여행' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
지난해 10월 서울 강서구 김포국제공항 아시아나항공 국제선카운터에서 여객들이 탑승수속을 기다리고 있다. 뉴시스 직장인 박 모(31)씨는 지난 16~17일 주말을 이용해 일본 후쿠오카 여행을 다녀왔다. 토요일 아침에 출국해 일요일 저녁에 돌아오는 1박 2일 일정, 길지는 않지만 관광 명소를 둘러보고 현지 유명 맛집에서 장어 덮밥을 먹기엔 충분한 시간이었다. 주말 동안 일본 여행을 즐긴 박 씨는 월요일 오전 평소와 다름없이 출근할 수 있었다. 박 씨는 “비싼 항공권 비용(45만 원)을 내고 이틀만 여행하는게 아깝긴 했지만, 소중한 휴가를 쓰는 게 더 망설여졌다”며 “‘엔저(低)’일 때 짧게라도 일본 여행을 다녀올 수 있어서 좋았다”고 말했다. &nbsp; 팬데믹 이후 해외 여행 수요가 회복되면서 주말을 이용해 가까운 일본에 다녀오는 ‘밤 도깨비 여행’이 늘어난 것으로 나타났다. 카카오모빌리티가 자사 모빌리티 플랫폼 카카오T의 해외차량 호출서비스와 항공권 구매 서비스 이용자 통계를 분석한 결과다. 해외차량 호출서비스는 해외에서도 국내처럼 택시 등의 교통수단을 카카오T 앱으로 호출하는 서비스로 세계 37개국에서 이용 가능하다. 카카오모빌리티는 이 같은 내용이 담긴 ‘2023년 모빌리티 리포트’를 29일 홈페이지에 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 대세는 일본 ‘밤 도깨비 여행’ &nbsp; 보고서에 따르면 올해는 휴가를 내지 않고 일본으로 짧은 주말 여행을 다녀오는 밤 도깨비 여행객이 특히 많은 것으로 조사됐다. 카카오모빌리티가 지난 1~9월 카카오T 앱을 통한 항공권 판매 통계를 분석한 결과, 한국에서 일본으로 출국하는 수요가 가장 많은 요일은 금요일이었고 일본에서 한국으로 귀국하는 여행객은 월요일에 가장 많은 것으로 나타났다. 또한 일본에서 새벽 시간대(자정~오전 6시) 해외 차량호출 서비스는 토요일(19.9%)과 일요일(18.1%) 이용률이 가장 높았다. 이에 반해 베트남, 괌 등 다른 지역에서는 평일과 주말의 해외 차량호출 서비스 이용률이 큰 차이가 없었다. 카카오모빌리티는 “일본 관광의 경우 금요일 저녁에 출발해, 월요일 아침에 귀국하는 밤 도깨비 여행이 많았기 때문에 나타난 결과”라고 분석했다. &nbsp; &nbsp; 카카오T 앱에서 가장 많이 판매된 항공권 도착지는 일본 오사카로 나타났고, 일본 도쿄와 후쿠오카가 뒤를 이었다. 항공권 예매량 1~3위가 모두 일본 내 여행지인 것. 그 밖에 태국 방콕(4위)과 베트남 호찌민(5위)도 항공권 예매 횟수가 많은 여행지였다. 한편 카카오T 앱에서 항공권 예매 서비스 접속이 가장 많은 시간은 오후 2시인 것으로 집계됐다. 그다음으로 이용자의 접속이 많았던 건 오후 5시였다. &nbsp; 카카오모빌리티가 29일 홈페이지를 통해 올해 1~3분기 자사 플랫폼 서비스 이용 통계를 분석한 ‘2023년 모빌리티 리포트’를 내놨다. 카카오모빌리티 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; 해외 차량호출 ‘껑충’…“여행 수요 회복” &nbsp; 지난 1~9월 카카오T의 해외차량 호출 서비스가 가장 많이 활용된 국가는 베트남이었다. 이 기간 서비스 누적 이용량은 지난해 같은 기간보다 7배 이상 높은 것으로 나타났다. 일본 내 해외차량 호출 서비스 이용량도 올해 1월 한 달 수치가 지난해 전체 이용량을 넘어섰다. 코로나19 확산세가 감소하자 일본이 지난해 10월 무비자 입국을 재개한 영향이다. 카카오모빌리티는 “코로나19 확산 추세가 줄어들고 ‘엔데믹’에 접어들며 전반적으로 서비스 사용이 늘었다”고 분석했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.29 15:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25218528" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 카카오 정신아 "1000명 크루 만날 것" 쇄신 나선다 | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25218445</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25218445"/>
        <updated>2023-12-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218445" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/29/2f73f3ec-8a2a-4e6a-87e8-0a34b6999510.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독] 카카오 정신아 &quot;1000명 크루 만날 것&quot; 쇄신 나선다 | 팩플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218445" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[단독] 카카오 정신아 "1000명 크루 만날 것" 쇄신 나선다 | 팩플
</a>
</h2>
<p class="description">
정신아 카카오 신임대표 내정자가 지난 18일 경기도 성남시 카카오 판교 사옥에서 열린 8차 비상경영회의 이후 취재진과 만났다. 김남영 기자 &nbsp; 정신아 카카오 신임 대표 내정자가 다음 달부터 크루(직원) 1000명을 직접 만난다. 내부 경영 개편의 실무를 책임지는 ‘쇄신 TF’ 장을 맡은 정 내정자 주도 ‘카카오 쇄신’이 본격화하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 28일 IT업계에 따르면, 정 내정자는 지난 22일 카카오 사내 통신망에 올린 공지 글에서 내년 1월부터 “한쪽에 치우치지 않은 카카오 전체 이야기를 듣기 위해 1000명의 크루들을 직접 만나려 한다”고 밝혔다. 그는 “미래지향성, 거버넌스, 사내문화 등 주제별로 그룹을 나눠서 얘기를 들을 것”이라며 “주제에 따라&nbsp;일부는 큰 규모, 일부는 작은 규모로 만날 계획”이라고 설명했다. 또 “(직원 만남에는) 브라이언(김범수 카카오 창업자 영어 이름)도 가능한 선에서 참석할 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; 정 내정자는 카카오 차기 대표로 내정된 지난 13일, 경기도 성남시 판교 사옥 5층에서 열린 직원 송년 행사에 참석해 내부 소통을 강화하겠다는 취지로 발언했다. 김범수 창업자도 지난 11일, 3년 만에 개최한 임직원 간담회에서 향후 내부 직원과 소통을 늘려가겠다고 밝혔다. 이날 게시된 공지 글은 내부 의견 수렴의 방법과 방향성을 구체화한 것이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 정 내정자가 주도하는 카카오 내부 개편이 본격화한다. 카카오는&nbsp;SM엔터테인먼트 인수 과정에서 불거진 주가조작 혐의로 검찰 수사를 받고 있다. 지난 9월에는 최고재무책임자(CFO)였던 김모 부사장의 무분별한 법인카드 사용으로 회사 임원진의 도덕적 해이 논란이 불거졌다. 자회사인 카카오모빌리티도 공정거래위원회, 금융감독원 등 여러 규제기관으로부터 조사를 받고 있다. 이 때문에 지난 9월 김범수 창업자가 직접 김정호 베어베터 대표를 초빙해 그룹 컨트롤 타워인 CA 협의체 경영총괄로 임명했다. 내부 쇄신을 위해서였다. 하지만 김 총괄이&nbsp;자신의 소셜미디어(SNS)에 카카오 내부 비리를 주장하는 폭로성 글을 연달아 올리면서 오히려 갈등이 더 커졌다. 이후 김 총괄은 카카오 윤리위원회 조사가 마무리될 때까지 모든 활동을 중단하기로 했다.&nbsp;그런 가운데 정 내정자가 새 대표로 내정됐고, 정 내정자 주도 내부 쇄신이 이제 본격적으로 시작된 것이다.&nbsp;IT업계 한 관계자는 "정 내정자와 김 창업자의 크루 1000명 면담이 앞으로 카카오 사업과 조직구조, 사내문화 등에 어떤 변화를 가져올지 지켜봐야 한다"고 말했다. &nbsp; 김범수 카카오 창업자 겸 경영쇄신위원장이 지난 11일 경기 성남시 분당구 카카오 판교아지트에서 오프라인·사내 온라인 채널을 통해 열린 임직원 간담회 ‘브라이언톡’에서 발언하고 있다. 사진 카카오 &nbsp; 카카오 대표가 직원들을 대규모로 직접 만나는 게 이번이 처음은 아니다. 앞서 남궁훈 전 카카오 대표도 취임 전인 2022년 1~2월 ‘비전 톡 위드 엔케이(남궁 전 대표 영어 이름)’라는 내부 의견수렴 절차를 진행했다. 사전 신청한 직원 100여명과 만나 식사하며 자유롭게 회사 관련 의견을 나눴다. 정 내정자는 만나는 직원 수를 대폭 늘렸다. 카카오 본사 직원(3713명, 지난 6월 말 기준)의 4분의 1이다. 그만큼 현 시점 카카오가 직면한 내부 혼란의 강도가 크고, 개편이 필요하다는 분위기가 반영된 것으로 풀이된다. 정 내정자는 지난 18일 오전 판교 사옥에서 개최된 비상경영회의 이후 취재진과 만나 “카카오에 시간이 많지 않다”며 “주어진 시간 안에서 (쇄신) 타이밍을 놓치지 않겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 카카오 주요 계열사 대표들의 임기가 내년 상반기 만료된다. 카카오모빌리티, 카카오페이, 카카오게임즈 등이다. 업계에선&nbsp;김 창업자와 정 내정자 주도로 계열사의 전반적인 인적 쇄신이 이뤄질 가능성에 무게를 두고 있다. SM엔터테인먼트 인수 관련 검찰 수사가 진행 중인 카카오엔터테인먼트 경영진도 교체 가능성이 거론된다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.29 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25218445" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유럽 최대 택시플랫폼 품는 카카오모빌리티, 이 규제에 발목? [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25218114</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25218114"/>
        <updated>2023-12-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218114" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/28/e566910d-753a-4140-ba66-315a34555c26.jpg/_ir_410x230_/" alt="유럽 최대 택시플랫폼 품는 카카오모빌리티, 이 규제에 발목? [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218114" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
유럽 최대 택시플랫폼 품는 카카오모빌리티, 이 규제에 발목? [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
글로벌 진출을 노리는 카카오모빌리티(이하 카모) 전략에&nbsp;유럽연합(EU)이 최근 내놓은 플랫폼 규제가 변수로 떠올랐다. 유럽 최대 택시호출 플랫폼 ‘프리나우’(FreeNow) 인수 추진에 어려움을 겪으면서다. &nbsp; 사진 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 27일 중앙일보 취재를 종합하면 카모는 유럽 시장 공략을 위해 프리나우 인수를 추진 중이다.&nbsp;하지만 최근&nbsp;카카오 그룹 계열사의 외부 투자를 검토하는 카카오 투자심의위원회(투심위)가 프리나우 인수 관련 인수 가격(약4000억원 추정)이 지나치게 비싸다는 등의 이유로 부정적 입장을 보였다. 투심위는 유럽 주요 거점 국가 위주로 프리나우를 인수하는 수정안을 제시했고, 카모가 이 내용을 프리나우 측에 전달했다고 한다. 이런 가운데 지난 13일 유럽연합(EU)이 발표한 ‘플랫폼 근로여건 개선 지침’이 카모 안팎의 인수 반대 여론에 불을 붙였다. EU의 새로운 규제로 인해 카모가 부담할 것으로 예상한 책임과 비용이 커졌기 때문이다. 카모가 인수 추진 중인 프리나우는 유럽 택시 호출 시장 점유율의 80% 이상을 차지하고 있는 1위 사업자다. 영국, 프랑스, 독일 등 유럽 11개국 170개 도시에서 서비스 중이다. 메르세데스-벤츠와 BMW 그룹이 주요 주주다. 카모는 지난 3월 영국 모빌리티 중개 플랫폼 ‘스플리트’에 이어 프리나우까지 인수해 글로벌 진출에 속도를 내겠다는 전략을 추진 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘EU 플랫폼 근로여건 개선 지침’은 총 5개 조건 중 2개 이상에 해당하면, 플랫폼 기업을 고용주로 간주하는 지침이다.&nbsp;EU집행위원회가 최근 EU이사회·유럽의회간 3자 협상을 통해 타결했다. 조건은 플랫폼 수수료 등 급여에 대한 상한선 존재 여부, 업무 감독, 근무 시간 관리, 일감 분배 통제, 복장이나 특정 행동 규율 여부 등이다. 플랫폼 종사자가 피고용인으로 인정되면 최저임금, 유급휴가, 실업수당 등 근로복지 혜택을 받을 수 있다. 지침은 기업이 플랫폼 종사자들의 개인정보와 관련한 알고리즘을 투명하게 공개하게 하고, 플랫폼 종사자 간 사적 대화나 개인정보 등 수집도 금지하고 있다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp; 지침이 공식 발효되면 EU 회원국들은 2년 안에 국내법에 이 지침을 반영해야 한다. EU는 배달 앱과 차량 호출 앱 등 플랫폼 종사자 약 550만명이 혜택을 볼 것으로 추정하고 있다. 이 법이 시행되면 프리나우 등 플랫폼 기업들의 사용자 책임 부담으로 인한 비용은 눈덩이처럼 불어날 가능성이 크다. 프리나우를 인수할 경우, 관련 책임과 비용이 향후 카모의 몫이 될 수 있다. 이 때문에 내부적으로 ‘향후 늘어 날 비용부담까지 떠안고 프리나우를 인수하는 게 맞냐’는 목소리가 힘을 얻고 있다고 한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp;&nbsp; &nbsp; 규제 문제는 카카오 등 주요 주주들도 우려하는 부분이다.&nbsp;모빌리티 업계 관계자는 “인수 가격과 수익성도 문제지만, 근본적으로 플랫폼 규제가 심해지는 유럽시장에 왜 가냐는 질문에 대해 카모 경영진이 제대로 설명하지 못하고 있다"고 말했다.&nbsp; 카모 측은 아직 협상을 지켜봐야한다는 입장이다. 회사 관계자는 “세부 운영사항에 대해 프리나우 측과 의견을 조율하고 있는 단계로 인수가 결렬된 것은 아니다”라면서 “유럽은 연말에 휴무가 길어 논의가 늘어진 부분이 있지만, 인수 논의는 정상적으로 진행되고 있다”고 밝혔다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.28 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25218114" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 5G 속도, 지난해보다 개선…자존심 지킨 SKT·서울서 약진한 LGU+]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217918</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217918"/>
        <updated>2023-12-27T08:11:43.997Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217918" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/27/53fd480e-ee66-436a-9115-a5aeea697625.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 5G 속도, 지난해보다 개선…자존심 지킨 SKT·서울서 약진한 LGU+">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217918" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] 5G 속도, 지난해보다 개선…자존심 지킨 SKT·서울서 약진한 LGU+
</a>
</h2>
<p class="description">
KT가 성탄절과 연말연시 안정적인 통신 서비스를 제공하기 위해 오는 21일부터 2024년 1월 2일까지 '네트워크 집중 관리 체제'를 운영한다고 20일 밝혔다. 사진은 KT 네트워크 전문가가 서울 영등포구의 한 백화점 인근 기지국에서 네트워크 품질을 점검하는 모습. 사진 KT &nbsp; 5세대(5G) 통신 상용화 4년차에 접어들면서 통신3사가 제공하는 5G 커버리지(지역 범위) 면적이 평균 7만5764㎢로 늘어난 것으로 나타났다. 국토면적의 75.25%로, 지난해 평균인 3만3213㎢의 2배 이상이다. 비(非)수도권 지역의 커버리지가 늘어난 결과다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 조사 결과는 어때 &nbsp; 과학기술정보통신부(과기정통부)는 27일 ‘2023년 통신서비스 커버리지 점검 및 품질평가’ 결과를 발표했다. 통신 품질 조사의 핵심 지표인 5G 다운로드 속도는 지난해보다 평균 4.8% 빠른 939.14Mbps으로 나타났다. 통신사별로는 SK텔레콤이 987.54Mbps로 가장 빨랐고, KT (948.88Mbps), LG유플러스(881.00Mbps) 순이었다.&nbsp; &nbsp; 지역별로는 서울의 5G 다운로드 속도가 전년 대비 15.7% 향상된 1092.62Mbps였다. 특히 LG유플러스의 서울 지역 5G 다운로드 속도가 지난해보다 21.9% 높아진 1099.79Mbps를 기록하며 KT(1076.71Mbps)를 처음으로 제치고 2위에 올라섰다. 올해 LG유플러스가 20㎒ 폭 5G 주파수를 추가로 할당 받은 점이 영향을 미친 것으로 보인다. LG유플러스 측은 “적극적인 설비 투자 등을 통해 작년 대비 5G 속도가 크게 개선됐다”고 말했다. &nbsp; KT는 상용 와이파이(각 통신사에 가입한 고객들만 쓸 수 있는 네트워크)와 개방 와이파이(상용 와이파이를 다른 통신사 고객들도 이용할 수 있게 열어둔 것) 속도에서 10년 연속 1위를 기록했다. KT 상용 와이파이 다운로드 속도는 547.47Mbps로 이통 3사 평균(379.12Mbps)을 웃돌았다. KT는 “특정 지역에 집중된 투자보다는 전국적으로 균일한 품질의 5G 서비스를 제공할 수 있도록 투자를 지속할 것”이라고 말했다. &nbsp; 5G 망 연결이 얼마나 안정적인지 보여주는 지표인 접속가능비율에서는 SKT가 1위를 차지했다. 수치가 높을수록 5G 전파 신호 세기가 약해 접속이 불안정한 지역(음영 지역)이 적다는 의미다. 전국 180개 주요시설에서 SKT 접속가능비율은 97.42%로 이통 3사 평균(96.62%)을 웃돌았다. &nbsp; 김주원 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 과기정통부가 매년 발표하는 통신 서비스 품질 평가는 이통 3사가 가장 민감하게 받아들이는 성적표다. 과기정통부 등의 의뢰를 받은 전문 요원이 7개월 간 지역·서비스별로 최소 50회~100회 이상 측정해 신뢰성이 높기 때문. 과기정통부는 조사 목적에 대해 “이용자의 상품 선택을 돕고, 사업자의 투자 확대를 유도하기 위해서”라고 설명한다. 실제로 통신 3사의 5G 다운로드 속도 등은 해마다 개선되고 있다. 김경만 과기정통부 통신정책관은 “올해 평가에서는 서비스 음영 지역에 대한 통신사별 비교 정보를 공개하는데 초점을 뒀다”며 “품질이 미흡한 것으로 확인된 곳은 통신사에게 품질 개선을 요청하고, 개선 여부를 재점검할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 현재 3사는 각각 100㎒폭의 5G 주파수를 보유하고 있다. 정부는 내년 3.7~3.72㎓ 대역을 포함한 5G 주파수 추가 할당 계획을 발표할 예정이다. 5G 가입자 수가 계속 늘고 있는 만큼 통신 품질을 높이기 위해 추가 할당이 불가피하다고 본 것. 일반적으로 통신 품질은 주파수 대역폭에 비례한다. 주파수 대역폭이 넓을수록 데이터 전송량과 속도가 높아져 통신 품질이 좋아지기 때문이다. 같은 양의 차가 도로를 달릴 때, 8차선 도로에서 4차선 도로보다 빠른 속도를 낼 수 있는 것과 같은 원리다. &nbsp; 특히 1535만으로 5G 가입자 회선 수가 가장 많은 SKT는 꾸준히 3.7~3.72㎓ 대역을 추가 할당해달라고 요구하고 있는 상황. 같은 대역폭에 사용자가 가장 많기 때문에 1인당 주파수 대역폭이 6.5㎐로 3사 중 가장 좁다. 실제 올해 SKT의 5G 다운로드 속도는 지난해(1002.27Mbps)에 비해 1.5% 정도 줄었다. 2위와의 격차도 점점 줄어드는 중. 이종호 과기정통부 장관은 지난 18일 열린 출입기자단 송년 간담회에서 “20㎒폭을 늘리면 통신 품질이 좋아질 가능성이 높아진다. 국민 편익과 산업에 미치는 영향 등을 종합 검토해 우리 전파 자원이 효율적으로 사용될 수 있도록 하겠다”고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.27 16:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217918" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[中 게임주 하루 새 104조 증발…K게임도 '이것'에 떤다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217784</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217784"/>
        <updated>2023-12-27T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217784" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/27/6035840f-9959-4c1e-8589-2b1b4fa2416a.jpg/_ir_410x230_/" alt="中 게임주 하루 새 104조 증발…K게임도 '이것'에 떤다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217784" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
中 게임주 하루 새 104조 증발…K게임도 '이것'에 떤다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
중국 베이징의 기차 안에서 텐센트 플랫폼으로 온라인 게임을 즐기고 있는 중국 게이머. AP=연합뉴스 &nbsp; 중국 당국의 ‘빅테크 길들이기’에 한국 게임사 새우등이 터질 위기다. 중국 게임 정책이 요동치자, 한국 게임을 중국 내 유통하는 텐센트 등은 “발표된 규제는 아직 초안일 뿐”이라며 한국 게임사들을 안심시키는 상황. 하지만 냉탕과 온탕을 오가는 중국 정부 행보에 한국 게임사들은 대안이 될 생존전략 수립에 골몰하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 22일&nbsp;중국 게임 규제 기관인 중국 국가신문출판서는 온라인 게임 수익 창출 규제안을 발표했다. 날마다 로그인하는 게이머에게 보상을 주는 것을 금지하고, 게이머의 지출에 대한 상한선을 정해놓는 등의 내용이 담겼다. 이날 세계 최대 게임사인 텐센트의 주가는 12.3%, 또 다른 중국 대형 게임사 넷이즈의 주가는 24.6% 하락했다. 양사가 하루 만에 잃어버린 기업가치는 800억 달러(약 104조원)에 달한다. &nbsp; 다음날인 23일 중국 당국은 게임사 등 이해관계자 의견을 청취해 개선된 규제를 내놓겠다고 밝혔다. 25일에는 게임 서비스 허가인 ‘판호’를 게임 105종에 대거 내줬다고 공개했다. 로이터 통신은&nbsp;“온라인 게임 산업에 대한 중국 당국의 여전한 지지를 보여준다”라고 보도했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; K-게임 영향은 &nbsp; 한국 등 해외 게임사들은 중국 현지 퍼블리셔(유통사)를 통해서만 게임을 서비스할 수 있다. 성탄절 연휴가 포함된 지난 주말, 중국과 한국의 대형 게임사들은 다급한 연락을 주고받은 것으로 전해졌다. 현지에서는 ‘게임 규제와 진흥의 밀당’이라지만, 국내 게임업계는 ‘차이나 리스크는 이미 현실’이라고 평한다. &nbsp; ◦ ‘최대의 적’ 예측불가능:&nbsp;규제 초안이 발표된 22일 크래프톤(-13.8%), 위메이드(-13.3%), 넥슨(-11.9%) 등 한국 게임사 주식은 급락했다. 중국 당국의 ‘주말 완화 방책’이 나온 뒤인 26일 이들 회사의 주가 회복세는 1~2%대에 그쳤다. 미래에셋증권 등 국내 증권사들은&nbsp;“국내 상장 게임사에 미치는 영향은 제한적일 것”이라는 보고서를 냈지만, 중국의 널뛰기 정책으로 인한 예측 불가능성이 최대의 리스크가 된 셈이다. &nbsp; ◦ 중국 유통사 목소리 더 커져:&nbsp;중국 당국이 게임 규제를 강화하려는 움직임을 내비칠 때마다 한국 게임사들은 중국 퍼블리셔의 요구에 맞춰야 하는 처지다. 실제 2020년 8월 넥슨은 ‘던전 앤 파이터 모바일’ 중국 출시 하루 전에 출시일을 무기한 연기했다. 중국 정부 규제에 따라 '과몰입 방지 시스템’을 개선해야 한다는 이유에서다. 익명을 요구한 한 국내 대형 게임사 관계자는 “규제안이 불거질 때마다 ‘게임 방식을 이렇게 바꾸라’는 현지 업체 간섭은 더 늘어난다”며&nbsp;“이번 규제안으로, 외국 게임사의 기술 장비나 서버를 중국 내로 옮겨야 할 가능성도 있다”라고 말했다.&nbsp; 크래프톤의 글로벌 히트작 '배틀그라운드'. 사진 크래프톤 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; K게임 ‘대안 찾기’ 노력은 &nbsp; ◦ ‘중국만큼 큰’ 인도 공략하고:&nbsp;크래프톤은 국적별 매출을 공개하지 않지만, 전체 매출의 85%에 해당하는 아시아 매출 중 상당부분이 중국판 배틀그라운드(배그)인 화평정영의 로열티 매출인 것으로 알려져 있다. 회사는 그간 인도 시장 개척에 주력해 왔다. 배그는 인도에서 인기를 얻던 중 인도와 중국이 국경 분쟁 등으로 갈등을 겪자 갑자기 서비스가 중단됐다. 텐센트가 2대 주주로 있는 크래프톤 게임을 사실상 중국 게임으로 규정한 것. 그러나 10개월 만인 지난 5월 인도 내 서비스가 재개됐고,&nbsp;이에 힘입어 지난 3분기 크래프톤 영업이익은 31% 증가했다. 크래프톤 측은 “인도 스타트업과 e스포츠 플랫폼 육성 등에 지속 투자해 인도의 마음을 얻었다”라고 설명했다. 지난 2021년부터 회사가 인도 및&nbsp;신흥시장 게임사에 투자한 금액은 1700억원에 달한다. &nbsp; 넥슨이 출시한 PC게임 데이브 더 다이버는 글로벌한 인기를 얻고 있다. 사진 넥슨 ◦ 새 장르로 일본, 유럽 공략도: 이번 중국 게임 규제는 비싼 아이템을 사서 게임 내 힘을 키우는 ‘페이 투 윈(Pay to win)’ 방식을 주로 채택하는, 이른바&nbsp;‘리니지 라이크’ 다중접속역할수행(MMOPRG) 게임을 겨냥하고 있다. MMORPG는 당장 매출 성과를 낼 수 있으나, 한국·중국·대만 이외 확장성에 한계가 있다는 평을 받는다.&nbsp;네오위즈는 MMORPG가 아닌, 기획력과 ‘스토리 라인’이 중요한&nbsp;콘솔(게임 전용 기기)용 게임 개발에 도전했다. 올해 출시한 ‘P의 거짓’이 유럽에서 호평받고 대한민국 게임대상을 수상하는 성과를 거뒀다.&nbsp;중견게임사 시프트업은 국내보다 해외서 인기있는 서브컬처 장르 게임 ‘승리의 여신 : 니케’를 지난해 말 글로벌 출시했고, 서브컬처의 본고장인 일본에서 앱스토어 매출 1위를 기록하기도 했다. 네오위즈의 콘솔·PC게임 'P의 거짓'은 지난 9월 출시 이후 누적 100만 장 이상 팔렸다. 사진 네오위즈 &nbsp; ◦&nbsp;넥슨 vs 크래프톤 ‘다크 앤 다커’ 전쟁 이유도:&nbsp;지난 하반기 게임 ‘다크 앤 다커’를 둘러싼 넥슨과 크래프톤의 신경전 배경에도 ‘글로벌&nbsp;대안 찾기’에 대한 목마름이 있다. 넥슨 출신 개발자들이 세운 아이언메이스가 준비하는 신작 게임에 대해 넥슨이 지적재산권 침해라며 소송을 했는데, 크래프톤이 아이언메이스와 해당 게임의 모바일 라이센스 계약을 체결한 사건이다. 사전 공개된 다크앤다커가 북미·유럽 등 글로벌 게이머들에게 호평을 받자 신규 지적재산권(IP)을 둘러싼 전쟁이 시작된 것. 크래프톤은 배그 이외의 새로운 IP가 없다는 평가를 받고 있다.&nbsp; &nbsp; ◦ 현지화 역량도 갖춰야:&nbsp;속도와 마케팅 등 물량 싸움에서는 이미 중국 게임을 이길 수 없고, 다양한 국가의 정서에 맞는 유통 등 현지화 능력을 키워야 한다는 지적도 나온다.&nbsp;펄어비스는 한국과 일본은 물론, 대만, 북미·유럽, 터키·중동, 태국·동남아, 러시아·남미 등, 중국을 제외한 대다수 지역에서 검은사막을 직접 서비스하고 있다. 심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.27 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217784" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글, 3만명 구조조정 추진설…커지는 AI發 해고 공포 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217626</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217626"/>
        <updated>2023-12-26T09:09:26.957Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217626" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/26/8fc0234a-f107-4e6b-86bb-9617389bba13.jpg/_ir_410x230_/" alt="구글, 3만명 구조조정 추진설…커지는 AI發 해고 공포 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217626" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
구글, 3만명 구조조정 추진설…커지는 AI發 해고 공포 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI)이 인간 근로자를 대체할 것이라는 우려가 점차 현실화되고 있다.&nbsp;구글이 AI기술 도입 이후 광고 조직에 대한 대규모 구조조정을 검토하고 있다는 사실이 공개되면서다. &nbsp; 구글 로고. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 26일 미국 정보기술(IT) 전문매체 디인포메이션 등에 따르면 구글은 3만여명에 달하는 광고 판매 부문 근로자에 대한 대규모 구조조정을 검토 중이다. 이 개편안에 해고가 포함될지 여부는 알려지지 않았다. 만약 대규모 해고까지 이뤄진다면 구글은 1년만에 정리해고를 진행하게 된다. 지난 1월 구글은 모회사 알파벳 산하 자회사 전 부문에 걸쳐 전 직원의 약 6%인 1만2000명을 해고한다고 발표한 바 있다. 구글의 이번 구조조정 검토는 AI 기술을 광고 부문에 도입하면서 인력 수요에 변화가 생긴데 따른 것이다. 최근 수년 사이 검색 엔진과 유튜브 등 광고에 생성 AI 기술을 도입하면서 예전만큼 많은 직원이 필요 없게 되면서다.구글은 2021년 자사 광고 부문에 AI 기반 광고 제작 도구인 ‘퍼포먼스 맥스’(PMax)를 출시했다. 올해는 해당 도구에 생성 AI를 탑재해 광고 제작의 효율을 높였다. 광고주들도 퍼포먼스 맥스를 활용한 광고 제작을 점점 택하면서 인력 수요가 줄고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; IT업계를 중심으로 AI발(發) 실업 문제에 대한 우려가 커지고 있다. 연구자들 사이에서 AI가 인간 일자리를 대체할 것이라는 경고는 과거부터 있었다. 하지만 최근 1년 사이 생성AI가 생산성 향상 도구로 본격 활용되기 시작하면서 점점 우려가 현실로 바뀌고 있는 모양새다.&nbsp;‘AI 대부’로 불리는 제프리 힌턴 토론토대 명예교수는 중앙일보와의 인터뷰에서 “(AI로 인해) 일자리가 사라져 실업자가 대량으로 발생할 수 있다”며 “AI가 생산성을 높인다지만, 그걸 모든 사람이 균등하게 공유하지는 않을 것”이라고 경고했다. 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp; 실제 경제협력개발기구(OECD) ‘2023 고용 전망’ 보고서는 전 세계 일자리 27%가 AI를 통해 대체될 가능성이 높다고 분석했다. 미국 구인구직 플랫폼 레주메빌더가 최근 발간한 보고서에 따르면 올해 AI 기술이 인간 근로자를 대체했다고 생각하는 기업인은 37%(미국 기업인 750명 조사)에 달했다. 또 44%는 AI 적용 효율화로 내년에 해고가 발생할 것이라고 답했다. 지난 5월 아빈드 크리슈나 IBM 최고경영자(CEO)는 블룸버그 인터뷰에서 “5년 동안 업무지원 부서 직원 2만6000명 중 30%를 AI로 대체할 것”이라 밝히기도 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국 상황은 &nbsp; 한국도 AI로 인한 실업문제에서 자유롭지 않다. 최근에는 KB국민은행의 협력업체가 콜센터 상담사 240명을 해고한 사례가 공개되기도 했다. 국민은행 관계자는 “AI, 챗봇 등이 활용되며 고객센터 이용자 수가 크게 줄었다”며 “다른 협력업체에서 고용승계 작업을 진행하고 있는 것으로 안다”고 말했다. 국내 IT기업도 코로나19 이후 ‘개발자 모시기’ 열풍으로 직원 수가 크게 늘고 인건비가 대폭 오른 만큼, 일자리 문제가 언제든 불거질 수 있는 상황이다.&nbsp; &nbsp; IT 노조 등 노동계에선 AI로 인한 실직 문제에 대해 아직은 지켜봐야 한다는 입장이다. 민주노총 화섬식품노조 IT위원회 오세윤 부위원장(네이버 지회장)은 “오히려 AI 개발 등으로 인해 사람이 더 필요하다고 보고 있다”며 “아직 AI 때문에 일자리가 줄어드는 상황은 아니라고 보고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 국내에서도 기술이 촉발한 일자리 지형 변화에 대한 노사간 논의가 마련될지 관심이 모아지고 있다. 마이크로소프트(MS)는 지난 11일 미국 노동총연맹과 ‘AI 파트너십’을 맺고 AI 기술이 일자리에 미칠 영향을 노동계와 논의하기로 했다. ‘AI가 일자리를 위협한다’는 우려가 전 세계적으로 커지는 상황에서 MS가 내놓은 선제적 조치다. 권순원 숙명여대 경영전문대학원 원장은 “AI가 일자리를 실질적으로 대체하는 효과가 상당히 커지면서 이에 대한 준비가 필요해진 상황”이라며 “노사가 해법을 모색하기 위해 머리를 맞대는 것이 첫 번째 단계”라고 말했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.26 17:59</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217626" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오픈AI 몸값, 130조까지 올랐다…AI '쩐의 전쟁' 뒤 짙어진 그늘 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217355</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217355"/>
        <updated>2023-12-25T09:09:47.090Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217355" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/25/f97ea481-6713-4561-a675-982a18521d4b.jpg/_ir_410x230_/" alt="오픈AI 몸값, 130조까지 올랐다…AI '쩐의 전쟁' 뒤 짙어진 그늘 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217355" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
오픈AI 몸값, 130조까지 올랐다…AI '쩐의 전쟁' 뒤 짙어진 그늘 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
사진 로이터 통신 거대언어모델(LLM) 개발사들의 '쩐의 전쟁’이 격화되고 있다. 각 사가 막대한 투자금을 끌어모으면서 생성형 인공지능(AI) 연구·개발을 위한&nbsp;‘총알’을 준비하는 중. AI 업계 주도권 경쟁이 더 뜨거워질 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 챗GPT 개발사 오픈AI가 투자 유치에 나섰다. 블룸버그에 따르면 현재 논의 중인 기업가치는 1000억 달러(약 130조원). 지난 10월(860억 달러)보다 몸값이 크게 올랐다. 아직 투자 조건이나 시기 등 세부 사항은 정해지지 않았다. 지난 20일(현지시간)에는 오픈AI 출신 개발진이 창업한 스타트업 앤트로픽도 실리콘밸리 벤처캐피털(VC) 멘로벤처스 주도로 7억5000만 달러(약 1조원) 자금 조달을 추진 중인 것으로 알려졌다. 투자 유치가 성사되면 올해 초 41억 달러(약 5조3400억원)였던 앤트로픽의 기업가치는 184억 달러(약 24조원)까지 뛰게 된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 앞서가는 소수 AI 스타트업에 자본이 몰리면서 후발 주자는 ‘넘기 어려운 벽’이 형성되고 있다.&nbsp;LLM을 개발·운영하는 덴 천문학적인 비용이 든다. 컴퓨팅 자원을 비롯해 인재 영입이나 데이터 학습 등에 막대한 돈이 필요해서다. 오픈AI의 챗GPT 운영비는 하루 약 9억원(70만달러) 이상으로 추정된다. 반면 수익성은 아직까진 낮다. 이처럼 출혈 경쟁이 불가피한 시장에서 오픈AI가 버틸 수 있는 건, 마이크로소프트(MS)로부터 누적 130억 달러에 달하는 투자를 받은 덕분. 오픈AI가 앞서 나가자 경쟁사인 앤트로픽도 자금을 총동원하고 있다. 올해 구글·아마존 등으로부터 잇달아 투자를 유치하며 양강 구도를 형성 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 투자도 극과 극 &nbsp; 투자 역시 쏠림 현상을 보이고 있다.&nbsp;피치북에 따르면 올해 3분기 생성AI 투자 건수는 101건으로 2분기 대비 29% 줄었다. 자본·기술을 쥔 빅테크와 견줄 만한 ‘제2의 오픈AI’를 찾기 어렵다 느낀 VC들이 스타트업 투자를 꺼리게 됐다는 게 피치북의 분석이다. 이 때문에 빅테크가&nbsp;‘찜’한 스타트업, 이미 수익을 내는 스타트업에만 투자가 몰리고 있다. 다만 오픈AI·앤트로픽 등 앞서가는 스타트업들에도 수익성은 여전한 과제다. 미국 정보기술(IT)전문매체 디 인포메이션은 “앤트로픽에 수십억 달러를 투자한 구글·아마존 등 클라우드 기업은 적어도 스타트업이 클라우드 서버를 임대할 때 투자금을 회수할 수 있지만 일반 VC들은 이와는 다른 입장”이라고 짚었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 오픈AI·앤트로픽 등 업계 선두들이 자금 조달에 성공하면 LLM 성능 개선 속도는 더 빨라질 것으로 예상된다. ‘쩐의 전쟁’ 고리를 끊으려는 오픈소스(개방형) AI 진영의 추격도 치열해질 전망. 실리콘밸리에서 가장 영향력 있는 VC로 손꼽히는 앤드리슨 호로위츠(a16z)가 이 진영의 대표적인 지원군이다.&nbsp;지난 8월에는 오픈소스 모델을 위한 보조금 프로그램을 선보였다. 디 인포메이션은 “오픈소스 모델 성장에 따라 오픈AI에 대한 대안이 나타날 가능성이 있다”고 전망했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 건 &nbsp; 국내 생성AI 대표주자는 네이버다. 투자금을 쏟아붓는 대신 실속 있게 개발하는게 핵심. 네이버는 근 5년 동안 클로바X를 포함한 AI 연구·개발(R&amp;D)에 약 1조원을 투자했다. 국내에선 적지 않은 규모지만, 실리콘밸리 자본 싸움에 비하면 적은 수준이다. 성낙호 네이버클라우드 하이퍼스케일AI 기술총괄은 “투자 규모가 해외보다 적은데 (기술을) 따라잡을 수 있냐”는 질문에 “지속 가능한 선에서 알뜰살뜰하게 (개발)하고 있다. 성능은 유사하다”고 답했다.&nbsp; 카카오도 비용 절감에 집중하고 있다. 오픈소스 모델을 활용해 비용을 낮춘 ‘합리적인 AI’를 내놓겠다는 계획. 카카오는 기존 AI 모델을 고도화한 코GPT 2.0(가칭)을 올해 출시할 예정이었으나 아직 공개하지 않았다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.25 17:48</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217355" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["근로자다""프리랜서다" 4년새 신분 4번 바뀐 기구한 '이 직업' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217278</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217278"/>
        <updated>2023-12-25T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217278" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/25/7f7206cd-833a-4985-ae8c-0a6126cc1d1c.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;근로자다&quot;&quot;프리랜서다&quot; 4년새 신분 4번 바뀐 기구한 '이 직업' [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217278" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
"근로자다""프리랜서다" 4년새 신분 4번 바뀐 기구한 '이 직업' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
플랫폼 종사자는 프리랜서일까, 근로기준법 상 근로자일까. 법원이 '타다 베이직' 운전기사를 플랫폼에 종속돼 일하는 근로자라고 판단하면서 플랫폼 종사자에 대한 정체성 논란이 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 차량 호출 서비스 '타다' 운전기사를 근로자로 인정한 중앙노동위원회의 판정이 정당했다는 법원의 판단이 나왔다. 서울고법 행정7부는 21일 타다 운영사 VCNC의 모회사였던 쏘카가 "부당해고 구제 재심 판정을 취소하라"며 중앙노동위원회를 상대로 낸 소송에서 원고 승소로 판단한 1심을 뒤집고 원고 패소로 판결했다. 사진은 이날 서울 시내를 운행 중인 타다 차량. 사진 연합뉴스 &nbsp; 24일 플랫폼 업계, 법원 등에 따르면 서울고법은 지난 21일 타다 운영사 VCNC 모회사였던 쏘카가&nbsp;“부당해고 구제 재심판정을 취소하라”며 중앙노동위원회를 상대로 낸 소송에서 1심을 뒤집고 원고(쏘카) 패소 판결했다. “타다 기사는 근로자이고 쏘카는 실질적 사용자”라는 것이다. &nbsp; 이 사건은 인력공급업체와 프리랜서 계약을 맺고 타다 기사로 일하던 A씨가 2019년 7월 차량 감차를 이유로 계약을 종료당하자 서울지방노동위원회(이하 지노위)에 ‘부당해고’를 주장하며 시작됐다. 지노위는 A씨가 근로자가 아니라며 이 신청을 받아들이지 않았지만, 중앙노동위원회는 2020년 5월 ‘부당해고’ 라고 판정했다. 실질적으로 쏘카가 이들을 고용했고 근로기준법상 근로자로 일했다고 본 것이다. 하지만&nbsp;지난해 7월 서울행정법원이 "쏘카의 근로자가 아니다"라며 이를 뒤집었다. 그런데 1년 5개월 만에 항소심 법원에서 또다시 판단이 달라진 것이다. 4년이 채 안 되는 시간 동안 타다 기사는 프리랜서(지노위)→근로자(중노위)→프리랜서(1심)→근로자(2심)로 신분이 바뀌었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; &nbsp; 이 사건은 국내 플랫폼 종사자의 근로자성 인정 문제를 다룬 첫 소송이다.&nbsp;고용노동부에 따르면 2021년 기준 국내 플랫폼종사자 수는 220만명. 이들의 근무형태를 두고 프리랜서냐 근로기준법상 근로자냐는 논란이 계속되고 있다. 근로기준법상 근로자는 임금, 해고, 휴가, 근로 시간 등에 있어 법적 보호를 받는다. 하지만 플랫폼 기업들은 플랫폼이 일감을 중개만 하기 때문에 종사자들은 프리랜서에 해당한다고 주장해왔다. 항소심에서 사실관계 변화 없이 같은 사안을 두고 판단이 달라지면서 현장 혼란은 가중될 전망이다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 법원 판단, 달라진 이유 &nbsp; ◦ 근로자성 인정 왜?:&nbsp;근로자성 판단 주요 기준 중 하나는 업무 수행과정을 회사가 지휘·감독하는 등 종사자가 임금을 목적으로 종속적 관계에서 일했는지 여부다. 판결문에 따르면 항소심은 1심과 달리 쏘카가 협력업체들에 제공한 매뉴얼과 가이드의 성격을 “노무제공을 규율하는 지침”으로 봤다. 즉 쏘카가 이들을 매뉴얼과 가이드를 통해 지휘·감독 했다는 의미. 재판부는 “(메뉴얼 등에) 운전 용역 수행을 위한 내용 뿐만 아니라 운행 전 차량 외부 세차 상태, 차량 파손 여부 확인, 주유 등 차량 관리에 관한 내용도 포함돼 있고, 운전 용역 제공 각 단계별로 해야 할 것과 하지 말아야 할 것을 직접적이고 구체적으로 지시하고 있다”고 설명했다.&nbsp;&nbsp; 또 재판부는 “배차를 수락하지 않을 경우 각종 인사상 불이익이 예정돼 있어 (기사들이) 사실상 배차 수락 여부를 자유롭게 결정할 수 없었다”며 “근무시간 등에 관해 자유로운 선택권도 없었다”고 덧붙였다. &nbsp; ◦ 사용자성은?: 타다 기사들은 인력을 공급하는 협력업체와 프리랜서 계약을 체결했다. 협력업체는 쏘카와 프리랜서 공급 계약을 체결했다. 즉, 타다 기사와 쏘카는 형식적인 계약 관계가 없다. 하지만 항소심 재판부는 “협력업체는 사실상 임금, 근로시간 등 근로조건을 독자적으로 결정할 수 있는 권한이 없었다”고 봤다. 쏘카가 실질적 사용자라는 의미다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; '클로즈콜' 플랫폼 노동, 앞으로는 &nbsp; 지난해 7월 서울 양재동 서울행정법원 앞에서 타다드라이버비대위, 라이더유니온 관계자들이 법원 판결에 관한 입장을 밝히고 있다. 사진 연합뉴스 ◦ 쏘카의 대응은 : 쏘카는 대법원 최종 판단을 받겠다는 입장이다. 쏘카 측은 “실제 기사 지휘·감독에 직접 관여하지 않은 쏘카에 사용자 책임을 지웠다"며 "출퇴근이 자유로운 기사를 근로자라고 보긴 어렵다"고 말했다. 이어 "이미 대법원이 타다 관련 형사사건에서 쏘카와 기사의 고용관계를 부인해 여객자동차운수사업법 위반 혐의에 대해 무죄로 선고했는데 그와 상반된 판단이 나온 것"이라고 덧붙였다. &nbsp; ◦ 노동계는: 노동계는 이번 판결을 반겼다. 한국노총은 “노동법 적용을 회피하려 했던 플랫폼 업체들에 경종을 울리는 계기가 되길 바란다”고 밝혔다. 민주노총은 “정부와 국회는 플랫폼 노동자의 노동기본권 확대를 위한 입법 등 제도적 논의해 착수해야 한다”고 주장했다. &nbsp; 전문가들 사이에선 플랫폼·직종·회사에 따라 종사자의 근로 형태가 저마다 다르기 때문에 새로운 규칙을 만들어야 한다고 주장한다. 개별 사안마다 ‘클로즈콜’(close call·승패가 아슬아슬한 경기 판정) 성격을 갖는 분쟁을 이어가기보단 관련 내용을 종합하는 입법이 필요하다는 의미. 권혁 부산대 법학전문대학원 교수는 “같은 사실관계를 두고 법원 판단이 엇갈려 현장은 혼란스러울 것”이라며 “제조업 중심, 대공장 시대에 생긴 근로자성 판단 기준이 현재와는 잘 맞지 않다"고 지적했다. 그는 "일하는 방식이 변한 만큼 플랫폼 종사자들을 어떻게 보호할 것인지 사회적 논의를 통해 반영하는 입법자의 결단이 필요하다”고 말했다. &nbsp; 관련기사 [팩플] ‘타다 기사≠근로자’ 판결 그후…‘클로즈 콜’ 플랫폼 노동, 미래는 [팩플]중앙노동위도 "카카오, 대리기사와 교섭해야"…'긱 워커 노조' 확산되나 [팩플] 근로자인듯 근로자 아닌 근로자 같은 너, 플랫폼 노동 [팩플] 긱워커는 근로자인가, 우버 웃게 만든 美노동부 제안여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.25 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217278" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버, ‘뉴스혁신포럼’ 만든다...알고리즘 공정성·가짜뉴스 대응 논의]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216978</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216978"/>
        <updated>2023-12-22T09:09:36.852Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216978" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/22/526c10e2-ced5-4118-abf1-cd777e3c665f.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 네이버, ‘뉴스혁신포럼’ 만든다...알고리즘 공정성·가짜뉴스 대응 논의">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216978" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] 네이버, ‘뉴스혁신포럼’ 만든다...알고리즘 공정성·가짜뉴스 대응 논의
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버 사옥. 뉴스1 네이버가 뉴스 알고리즘과 가짜 뉴스에 대한 논란을 해소하기 위해 외부 전문가 기구를 발족한다. 이를 통해 도출한 개선안은 내년 1분기에 발표할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버가 포털 뉴스 서비스의 개선안을 만드는 ‘뉴스 서비스 혁신준비포럼’을 출범할 예정이라고 22일 밝혔다. 외부 전문가 5~7명을 초빙해 뉴스 알고리즘 공정성 강화와 가짜 뉴스 대응 등을 논의하는 기구다. 여기서 도출한 개선안은 내년 1분기 내에 발표 예정이다. 네이버 관계자는 “포럼이 출범하는 시기나 외부 초빙 인사가 누구인지 등 세부사항은 아직 미정”이라고 말했다. &nbsp; 앞서 카카오는 지난 8일 포털사이트 다음의 모바일 첫 화면을 이용자가 구독한 언론사의 뉴스가 먼저 보이도록 개편한다고 발표했다. 기존 ‘뉴스’ 탭은 다음의 제휴 언론사의 뉴스를 최신순, 개인화순, 탐독순 등으로 배열한다. 앞으로는 이용자가 구독하는 언론사별 뉴스 등을 모아서 보게 된다. 카카오 측은 “이용자 선택권 제고, 언론사 편집권 강화를 위한 결정”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 뉴스 서비스 알고리즘을 둘러싼 불공정성 의혹과 투명성 논란에 대해 네카오의 대응이 본격화하고 있다. 현재 정치권을 중심으로 인공지능(AI) 알고리즘 기반의 뉴스 검색 추천 서비스가 특정 진영에 유리하게 나온다는 비판이 커지는 상황. 지난 5월 네이버와 카카오는 2016년부터 국내 언론사를 평가하고 뉴스 제휴 심사와 관리를 담당했던 포털뉴스제휴평가위원회(제평위) 운영을 잠정 중단하고 개선안을 내놓기로 했다. 뉴스 선정과 알고리즘을 둘러싼 독립성 등이 부족하다는 지적에 따른 대책이었다. &nbsp; 이와 관련해 지난 9월 방송통신위원회(방통위)는 네이버가 뉴스 검색 순위 알고리즘을 의도적으로 조정했다는 의혹에 대해 사실 조사에 착수하기도 했다. 앞서 TV조선은 지난 6월 ‘네이버가 뉴스 검색 알고리즘을 변경해 조선일보 등 보수 언론사 순위를 낮추고 MBC 등 진보 언론사 순위를 올렸다’고 보도했다. 이에 네이버는 “언론사 인기도는 검색 품질 개선을 위해 사이트 인용도를 반영한 것이고, 알고리즘의 20여 개 요소 중 하나일 뿐”이라고 해명하기도 했다. &nbsp; 관련기사 [팩플] 방통위, 네이버 ‘뉴스 알고리즘’ 겨냥 "언론사 차별했는지 보겠다" 모바일 다음 첫 화면, 뉴스 추천→구독으로…PC도 바꾼다 왜 [팩플] 네이버·카카오 ‘뉴스제휴평가위’ 공정성 논란에 활동 중단윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.22 17:57</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216978" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이종호 "R&D 예산 감축, 경쟁력 위한 고통"…과학계는 우려 여전 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216975</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216975"/>
        <updated>2023-12-22T09:09:36.856Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216975" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/22/0be6bbf8-4756-45fa-9e62-6b10592c5509.jpg/_ir_410x230_/" alt="이종호 &quot;R&amp;D 예산 감축, 경쟁력 위한 고통&quot;…과학계는 우려 여전 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216975" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
이종호 "R&amp;D 예산 감축, 경쟁력 위한 고통"…과학계는 우려 여전 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
이종호 과학기술정보통신부 장관이 22일 오후 정부서울청사에서 2024년도 과기정통부 예산 및 정부 R&amp;D 예산 관련 브리핑을 하고 있다. 사진 과기정통부 내년 정부 연구개발(R&amp;D) 예산이 올해보다 약 15% 삭감 확정된 가운데 이종호 과학기술정보통신부(과기정통부) 장관은 “경쟁력 향상을 위해 수반되는 고통”이라며&nbsp;연구 현장의 이해를 당부했다. 하지만 연구자들은&nbsp;국가 과학기술 발전을 저해하는 결정이라며 우려의 뜻을 나타냈다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 이종호 과기정통부 장관은 22일 정부서울청사에서 브리핑을 열고 내년 과기정통부와 정부 R&amp;D예산에 대해 설명했다. 과기정통부의 내년 예산은 전날 국회 본회의 의결 거쳐 올해보다 1.6% 줄어든 18조5625억원 규모로 최종 확정됐다. 내년 정부 R&amp;D 예산은 26조5000억원 규모로 당초 정부안(16.6% 삭감) 보다는 6217억원 늘었지만 올해 예산(3조1000억원에 비해 14.7% 줄었다. &nbsp; 이 장관은 R&amp;D 예산 감축과 관련해 “태양을 이용해 돋보기로 종이에 구멍을 낼 때 한 곳을 계속 비춰야 한다. 그렇지 않으면 돋보기를 치우면 다시 원래대로 돌아간다”며 “선택과 집중을 통해 필요한 분야의 과학기술 경쟁력을 확보해야 한다”고 말했다. 군살을 빼고 필요한 부분에 집중 투자해 세계적인 기술 경쟁력을 가져야 한다는 의미다. 또&nbsp;“지금 어려움이 잘 지나가면 국내 연구 예산과 제도 등이 상당한 경쟁력을 가질 수 있을 것이라고 본다”며&nbsp;“기존 체계에서 다른 체계로 탈피하는 과정에서 수반되는 고통이라고 생각하고 어렵겠지만 긍정적으로 봐주길 바란다”고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 과기정통부, 내년 살림은 &nbsp; ◦ AI에 집중: 과기정통부의 예산 중 2조4131억원은 반도체·이차전지·인공지능(AI) 등 ‘12대 핵심전략기술 분야’ 기술 확보를 위해 쓰인다. 초거대 AI 플래그십 프로젝트를 신설하고, 법률·의료 등 전문 영역과 공공분야에 초거대AI를 접목하는 데도 1조 3046억원을 투입할 예정. &nbsp; ◦ 연구 현장 고용불안 해소:&nbsp;R&amp;D 예산 중 정부안에 비해 늘어난 6217억은 학생, 중소기업 근로자를 비롯한 연구 현장의 고용불안 우려를 해소하는데 쓸 예정이다. 장학금, 연구장려금 등이 포함된 기초연구지원 항목에는 증액분 중 가장 많은 2078억원이 배정된다. &nbsp; ◦ 연구 환경 ‘우물 밖’으로:&nbsp;국회 논의 과정에서 야당의 반대가 있었던 글로벌 R&amp;D 예산은 정부가 계획한 1000억원이 그대로 확정됐다. 이 장관은 “영국의 대학평가기관 ‘THE’가 매년 발표하는 자료를 보면 국내 4대 과기원이 연구를 잘 하는데도, 국제공동연구 점수가 100점 만점에 20~30점으로 낮다“며 “세계 최고 수준의 R&amp;D를 위해서는 글로벌 R&amp;D 확대를 비롯한 연구 혁신이 꼭 필요하다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 과학계 우려는 여전 &nbsp; 정부가 내년 R&amp;D 예산 계획을 밝힌 이후 과학기술계의 반발과 여야 협의를 거쳐 최초 정부안보다는 예산이 증액됐다. 하지만 연구 현장에서는 비판의 목소리가 여전하다. 연구자들이 연구과제 수주 경쟁에 내몰리게 될 수 있다는 우려도 나온다. 전국과학기술연구전문노동조합은 이날 구성원들의 설문조사 결과를 밝히며 정부의 ‘R&amp;D 카르텔’이라는 표현에 대해 적극 비판했다.&nbsp; &nbsp; 지난 12일&nbsp;조성경 과기정통부 1차관이 한국전자통신연구원(ETRI)에서 열린 포럼에 참석해 R&amp;D 카르텔을 정의하고 이에 대한 8가지 사례를 언급했다. 노조는 성명을 통해 “조 차관이 카르텔이라고 든 사례들이 실제로는 과대 포장되었다는 답변이 90%가 넘었다”며 “해당 사례들을 예산 삭감의 명분으로 사용하기에 적절치 않다는 응답도 90%를 넘었다”고 말했다. 문성모 출연연과학기술인협의회 회장은 “정부는 국가과학기술 발전을 위해 연구하는 이들을&nbsp;카르텔로 규정하고 사상 처음 예산을 삭감했다. 학문을 위한 연구자의 네트워킹을&nbsp;‘블랙 커넥션’처럼 묘사했다”고 반발했다.&nbsp;그러면서 “고도의 연구개발에서 성과를 내기 위해서는 연구비, 인력, 인프라 등 여러 조건이 함께 충족돼야 한다”며&nbsp;“정부의 R&amp;D 예산 삭감으로 연구 현장에 큰 타격이 불가피하다”고 말했다. &nbsp; 조 차관이 언급한 ‘카르텔’에 대해 이 장관은&nbsp;“조 차관 개인의 의견으로 정부 공식 의견은 아니다. 과기정통부 내부에서 논의한 바 없는 부분”이라고 선을 그었다. 그러면서&nbsp;“R&amp;D 예산 재구조화와 카르텔 등은 전혀 관계가 없다”며“낭비적, 비효율적 요소를 걷어내 경쟁력을 갖추기 위한 방안임을 확실히 말씀드린다”고 밝혔다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.22 17:36</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216975" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 상속세로 낸 NXC 주식, 공개매각 유찰…2대 주주 모시는 길 ‘험난’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216911</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216911"/>
        <updated>2023-12-22T00:21:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216911" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/22/333c1a37-b76d-41f3-ba11-5792e6045574.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 상속세로 낸 NXC 주식, 공개매각 유찰…2대 주주 모시는 길 ‘험난’">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216911" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] 상속세로 낸 NXC 주식, 공개매각 유찰…2대 주주 모시는 길 ‘험난’
</a>
</h2>
<p class="description">
넥슨 판교 사옥 전경. 사진 넥슨 고(故) 김정주 넥슨 창업자의 유족이 상속세로 납부(물납)한 넥슨의 지주회사 NXC의 지분이 공개 매각에서 주인을 찾지 못했다. 지주사 지분의 3분의 1로 2대 주주에 오를 수 있는 규모지만, 경영권과 의결권은 빠져있어 매력이 떨어졌다는 분석. 국내에서는 구매 수요 찾기가 쉽지 않을 것이라는 전망이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 22일 한국자산관리공사가 운영하는 온라인 공매 포털사이트 ‘온비드’에 따르면, 지난 18~19일 진행된 넥슨의 지주사 NXC의 지분 29.3%(85만1968주)에 대한 공개매각이 유찰됐다. 조건에 맞는 입찰자가 나타나지 않아서다. 최초 예정가액은 4조7149억원으로 역대 물납 국세 중 최대 수준이다. 한국자산관리공사는 오는 25~26일 두 번째 입찰을 진행한 뒤, 29일 입찰 결과를 공개할 예정이다. 이 때도 입찰자가 없으면 지분 매각 방식을 수의 계약으로 바꿀 수 있다. &nbsp; 이날 유찰된 NXC의 지분은 김 창업자의 유가족이 지난 5월 상속세(약 6조원)로 현금 대신 납부한 것이다. NXC는 일본 도쿄 증시에 상장한 넥슨의 지분 46.57%(지난 5월 말 기준)를 보유한 지주회사. 그간 김 창업자의 부인인 유정현 NXC 이사와 두 자녀만 NXC의 지분을 보유해왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 게임 업계에선 NXC 지분의 공개 매각을 두고 조심스러운 반응을 보여왔다. 지분 가격 대비 매입의 실효성이 떨어진다는 이유에서다. 단숨에 NXC의 2대 주주에 오를 수 있지만, 경영권을 넘겨받을 수는 없기 때문. 현재 NXC의 최대 주주는 지분율 34%를 가진 유 이사. 3대 주주에 오른 두 자녀(각각 지분율 17.49%)와 가족 회사 등의 지분을 합치면 NXC의 전체 지분의 약 70%가 유가족 몫이다.&nbsp; &nbsp; 익명을 요구한 국내 대형 게임업체 관계자는 “게임업계에선 경영권이 없는 NXC의 지분 가격이 예상보다 과도하게 높다는 반응이 많다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 해외 큰 손 나설까 &nbsp; 온비드 공고문에 따르면, 공개 매각 입찰 참가 자격은 ‘국유재산 입찰 참가자 준수 규칙’상 자격 제한에 해당하지 않으면 누구나 참여할 수 있다. 외국인도 공개매수에 참여할 수 있는 것.&nbsp;일각에서는 중국의 최대 게임업체 텐센트와 사우디아라비아의 국부펀드(PIF) 등이 NXC의 지분을 사들일 수 있다는 전망을 내놓고 있다.&nbsp;실제로 PIF는 넥슨의 지분 10.23%(지난 6월 말 기준)를 보유한 4대 주주다.&nbsp; &nbsp; 국내 대형 게임사 관계자는 “회사 지분 매입 자체가 인수자와 피인수자의 ‘피를 섞는 것’이라는 인식이 있다”며 “게임업계 입장에선 ‘조(兆)’ 단위의 가격을 비교적 손쉽게 낼 수 있는 해외 거대 자본이 한국에 침투할 수 있는 상황을 달갑지 않아 하는 분위기”라고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.22 12:21</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216911" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘윤석열 AI’ ‘이재명 NFT’ 옛말...2024년 선거와 IT, 이유있는 결별]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216687</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216687"/>
        <updated>2023-12-21T10:09:37.964Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216687" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/21/45e8705e-b6b6-45b0-a894-2e4573dd79f0.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘윤석열 AI’ ‘이재명 NFT’ 옛말...2024년 선거와 IT, 이유있는 결별 ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216687" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] ‘윤석열 AI’ ‘이재명 NFT’ 옛말...2024년 선거와 IT, 이유있는 결별
</a>
</h2>
<p class="description">
지난해 1월 전북 전주에서 열린 새만금 전북도민 대토론회에서 당시 윤석열 국민의힘 대통령선거 후보의 AI인 'AI 윤석열'이 축사를 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; ‘AI 윤석열’, ‘이재명 NFT’, ‘오세훈 메타버스’는 다시 오지 않는 걸까. 미국 대선과 한국 총선이 치러지는 2024년을 앞두고 ‘정치와 테크의 선 긋기’가 시작됐다. 한국과 미국에서 선거에 IT 기술 사용 제한’ 조치가 이어지면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 딥페이크(AI 기반 인물 이미지 합성 기술)를 활용해 만든 음향·이미지·영상 등을 선거운동에 쓸 수 없게 하는 내용의 공직선거법 개정안이 지난 20일 국회 본회의를 통과했다. 2022년 대통령선거 때 주목받은 ‘AI 윤석열’이나&nbsp;‘AI 재밍(이재명)’ 같은 AI 휴먼&nbsp;등을 선거일 90일 전부터 선거일까지 사용할 수 없게 됐다. ‘이건 본인이 아닌 AI’라고 밝히더라도 마찬가지다. &nbsp; 내년 대선을 치르는 미국에서는 올 들어 미네소타·미시간·워싱턴 주에서 비슷한 내용의&nbsp;‘딥페이크 선거운동 금지법’이 통과됐다. 빅테크도 움직인다. 지난 19일 구글은 내년부터 미 대선을 포함한 전 세계 선거 관련 질문에 대해 대화형 AI 바드(bard)의 답변을 제한하겠다고 밝혔다. 투표 방법·장소, 후보자 등 한정된 정보만을 제공하며, 해당 정보도 외부 기관을 통해 검증 받는다.&nbsp; &nbsp; 네이버의 AI 챗봇 클로바X는 정치적 견해가 포함될 수 있는 질문에 답변을 피한다. 예를 들어 “한동훈 전 장관이 총선에 출마하는가” 질문하면 현재 구글 바드는 "출마 가능성이 매우 높으며, 총선 판도를 흔들 것으로 예상한다"라고 답하지만 클로바X는 “저는 정치적 견해를 갖지 않으며, 출마 여부는 아직 공식적으로 밝혀진 바 없다”라고 답한다.&nbsp;네이버는 중앙일보에 "지난 8월 시범 서비스를 시작할 때부터, 정치적 견해가 포함될 수 있는 답변은 하지 않는 것으로 설정했다"라고 설명했다. 정근영 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 왜 결별하나 &nbsp; 한때 궁합이 좋았던&nbsp;‘선거와 IT’가 거리 두기를 하게 된 이유는. &nbsp; ① AI 기술은 빠르게 발전하는데=윤석열 AI가 처음 공개된 건 2021년 12월. 이후 2년간 AI 기술은 숨 가쁘게 발전했다. 조 바이든 미국 대통령이 자신의 딥페이크 영상을 보고&nbsp;“내가 언제 저렇게 말했지 싶었다”라고 말할 정도. 게다가&nbsp;지난해 말 오픈AI의 챗GPT가 출시된 이후, 각종 생성AI 도구는 빠르게 대중화했다. 하지만 한편에선 ‘할루시네이션’(AI가 천연덕스럽게 엉터리 답변을 내놓는 현상)이라는 새로운 문제도 불거졌다. 구글과 네이버 등이 대화형 생성AI 서비스의 선거 관련 답변을 제한하게 된 배경이다. 지난 2021년 12월 민주당이 '더민 메타버스'를 시연하고 있다. 임현동 기자 &nbsp; ② 코인 둘러싼 사회문제 수습 안 됐고=지난해 2월 민주당은 대선 자금을 모으기 위해 NFT를 활용한 ‘이재명 펀드’를 출시했다. 두 시간도 채 안 돼 350억원을 모았다. 그러나 지난해 5월 테라·루나 폭락, 11월 미국 암호화폐 거래소 FTX 파산, 12월 디지털자산거래소 공동협의체(닥사·DAXA)의 결정으로 위믹스 상장폐지(이후 DAXA 5곳 중 4곳 재상장) 등 대형 악재가 잇달았다. 여기에 올해 5월 김남국 당시 민주당 의원(현 무소속)의 ‘코인 투기 의혹’까지 불거졌다. 익명을 요구한 암호화폐 업체 관계자는 “시장 침체로 정치인이 NFT로 모금할 유인이 줄었고, 업체 입장에서도 정치권과 협업 효과가 거의 없다”라고 말했다. &nbsp; ③ 대면 시대에 메타버스 활용 ‘굳이?’=2021년 민주당은 직방의 메타버스(3차원 가상공간) 플랫폼 ‘메타폴리스’를 활용, 당사와 대선 예비후보 캠프까지 가상공간 내에 꾸렸다. 네이버의 메타버스 플랫폼 제페토 안에서도 대선 후보 기자간담회나 공약 발표 등이 열렸다. 그러나 팬데믹이 끝나며 메타버스 선거운동 필요성이 줄었다. 메타버스 자체가 아직 대중화되지 않은 데다, 젊은 세대가 쓰는 메타버스 내 표현방식 등이 현실 정치·선거의 문법과 맞지 않는 점도 한계로 꼽힌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘안전 이별’은 가능할까 &nbsp; 지난 2021년 1월 도널드 트럼프 전 미국 대통령의 트위터(현재 X) 계정이 폐쇄됐다. 일론 머스크는 X를 인수한 뒤 지난해 11월 트럼프 전 대통령의 계정을 복구했다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; IT의 본산 미국은 최근 몇년 간 선거 때마다 ‘선거+IT’의 부작용으로 홍역을 치렀다. 2020년 대선 직후 트럼프 전 대통령이 자신의 트위터(현재 X)와 페이스북 계정에 “부정선거가 치러졌다”라는 글을 올리자 트럼프 지지자들이 국회의사당을 습격, 4명이 사망했다. 이후 트럼프 전 대통령의 트위터와 페이스북 계정은 폐쇄됐다.&nbsp; &nbsp; 메타(페이스북)는 2016년 미국 대선 때에도 ‘케임브리지 애널리티카’ 스캔들로 큰 타격을 입었다. 페이스북 이용자 8700만 명의 개인정보가 유출돼 맞춤 정치 광고에 사용된 사건이다. 메타는 이 일로 미국 정부에 50억 달러(약 6조5000억원)의 벌금을 냈다. 메타는 올 들어 페이스북 광고에 생성AI 도구를 활용하며 지난 2·3분기 연속 월가 예상을 뛰어넘는 광고 호실적을 거뒀다. 하지만 지난달&nbsp;“선거, 건강, 금융 관련 광고에는 생성 AI 도구를 제공하지 않겠다”라고 공지했다. 심서현·김남영 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.21 18:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216687" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '서학개미' 노리던 카카오페이, 美 증권사 인수 무산]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216332</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216332"/>
        <updated>2023-12-20T09:09:02.398Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216332" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/20/487387cd-fed1-491f-99d1-4af782078420.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] '서학개미' 노리던 카카오페이, 美 증권사 인수 무산">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216332" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] '서학개미' 노리던 카카오페이, 美 증권사 인수 무산
</a>
</h2>
<p class="description">
사진 카카오페이 &nbsp; 카카오페이의 미국 증권사 ‘시버트 파이낸셜(시버트)’ 인수가 무산됐다. ‘서학개미(해외 주식 투자자)’를 끌어들여 해외주식 서비스 확장에 속도를 내려던 카카오페이의 구상에도 제동이 걸렸다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오페이는 시버트와 2차 경영권 인수 거래를 진행하지 않기로 합의했다고 20일 밝혔다. 카카오페이는 지난 4월 시버트의 지분 51%를 두 차례에 걸쳐 1039억원에 인수하기로 계약을 맺었다. 지난 5월 1차 거래 당시 지분 19.9%(807만5607주)를 매입했고, 내년에 나머지 지분을 사들일 계획이었다. 그러나 카카오의 SM엔터테인먼트 인수 과정에서 불거진 주가조작 혐의로 검찰 수사가 진행되자, 시버트 측이 인수 계약 진행을 거부했다.&nbsp;시버트 측은 지난달 카카오페이에 “2차 거래를 마무리하는 데 중대한 부정적 영향이 발생했다”는 내용의 서신을 보냈다. 사실상 인수 계약 중단 통보였다.&nbsp;카카오페이는 시버트 측에 “동의할 수 없다”고 답했으나, 한 달 간 협의 끝에 2차 지분 매입 계약을 진행하지 않기로 했다. 시버트 측은 내년 3월부터 향후 3년에 걸쳐 500만달러(약 65억원)의 합의금을 카카오페이에 지불하기로 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ‘서학개미(해외 투자자)’를 끌어들이려던 카카오페이 전략이 암초를 만났다. 카카오페이는 시버트를 인수해 해외 주식거래 수수료 절감 전략으로 이용자를 모으려 했다. 해외주식 시장이 핀테크사의&nbsp;주요 ‘캐시카우(수익창출원)’로 떠오르고 있어서다.&nbsp;한국은행에 따르면 지난 3분기 말 개인의 해외증권투자 잔액은 750억달러(약 97조원)로, 5년 전인 2018년 3분기 말(156억달러·약 20조원)보다 5배 가까이 확대됐다. &nbsp; 시버트 인수 무산으로 카카오페이의 증권 서비스 실적 전망도 어두워졌다. 카카오페이의 자회사인 카카오페이증권은 2020년 설립 이후 좀처럼 적자를 벗어나지 못하는 상황. 지난 3분기 카카오페이는 송금과 결제 서비스 등이 주축인 별도기준 영업이익은 120억원을 기록해 흑자였다. 하지만 카카오페이증권과 카카오페이보험 등 자회사 실적을 포함한 연결기준 실적으로는 95억원의 영업손실을 기록했다. 금융투자협회 공시에 따르면, 카카오페이증권은 지난 3분기 372억6800만원의 당기순손실을 기록했다. &nbsp; 카카오페이의 시버트 인수 무산은 카카오의 사법 리스크가 계열사(카카오페이) 사업에 직접적인 영향을 준 사례이기도 하다. 익명을 요청한 핀테크업계 관계자는 “통상 미국 증권거래위원회(SEC)는 금융범죄에 무척 엄격하다”며 “카카오 본사의 주가조작 혐의가 피인수 계약을 진행하는 미 증권사에게 큰 부담이었을 것”이라고 분석했다. &nbsp; 카카오페이증권 서비스의 모습. 사진 카카오페이 &nbsp;━&nbsp; 카카오페이, 앞으로는? &nbsp; 당초 시버트의 인수 중단 통보에 대해 카카오페이의 법적 대응 가능성도 거론됐다. 하지만 이날 인수계약 중단 합의에 이르면서 당장 갈등은 봉합된 모양새다. 카카오페이는 시버트의 지분 19.9%를 보유해 이사회에 참여할 자격을 얻은 만큼, 향후 해외 주식 서비스와 관련해 협업할 계획이다. 카카오페이 관계자는 “구체적으로 어떤 사안에 대해 시버트와 협력할 지 내부적으로 논의 중”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 알아두면 좋은 것 &nbsp; 한편 카카오가 이날 발표한 ‘2023년 하반기 카카오 기업집단 설명서’에 따르면, 카카오 계열사 수는 126개사(지난 3월 1일 기준)에서 138개사(이달 4일 기준)로 12개사가 증가했다. 기존 소속회사는 113개사로 13개사 줄었지만, SM엔터테인먼트와 산하 계열사 25개사를 인수하면서 총 138개사가 되었다. 윤상언·김남영 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.20 17:36</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216332" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 초개인화 IPTV로 시청자 잡는다…AI 앞세운 SKB, ‘코드커팅’ 대응 전략은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216325</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216325"/>
        <updated>2023-12-20T09:09:02.413Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216325" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/20/e3716222-8548-437a-a8c7-bae93f2f2291.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 초개인화 IPTV로 시청자 잡는다…AI 앞세운 SKB, ‘코드커팅’ 대응 전략은">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216325" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
[팩플] 초개인화 IPTV로 시청자 잡는다…AI 앞세운 SKB, ‘코드커팅’ 대응 전략은
</a>
</h2>
<p class="description">
김성수 SK브로드밴드 커스터머 사업부장이 20일 서울 중구 SK남산빌딩에서 열린 ‘AI B tv’ 기자간담회에서 인사말을 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; SK브로드밴드가 TV 앞을 떠나는 시청자들을 붙잡기 위해 인공지능(AI)을 활용한 초개인화 인터넷TV(IPTV) 서비스를 선보인다. 넷플릭스 등 온라인동영상서비스(OTT) 강세로 유료방송 시장 정체가 뚜렷해진 가운데 AI를 통한 맞춤형 서비스로 활로를 모색하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK브로드밴드는 20일 서울 중구 본사에서 기자 간담회를 열고 AI를 적용한 IPTV 신규 서비스 ‘AI Btv’를 발표했다. 지난 9월 취임한 박진효 SK브로드밴드 대표의 AI 미디어 전략 일환이다. 이를 위해 최신 셋톱박스인 스마트3·AI2 이용 고객을 시작으로 자동 개인식별, AI 큐레이션, AI 쇼핑 등 사용자 취향에 맞춘 초개인화 서비스를&nbsp;제공할 계획. 김성수 SK브로드밴드 커스터머사업부장은&nbsp;“지금까지 B tv가 고객의 미디어 시청과 콘텐트 탐색 경험에 집중한 사용자 환경을 제공해왔다면, 이제 AI 기반 초개인화된 미디어 포털 서비스 경험을 제공할 것”이라며 “미디어 사업의 AI 전환을 가속화하기 위한 노력의 결과”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; OTT 구독자가 늘며 IPTV, 케이블TV 등 유료방송 가입을 해지하는 ‘코드커팅’ 현상이 전 세계적으로 확산하고 있다. 영국의 데이터 분석회사 ‘글로벌데이터’에 따르면 지난해 전 세계 OTT 구독자 수가 15억 명을 넘어서며 처음으로 유료방송 가입자 수(약 14억 명)를 앞섰다. 국내 역시 마찬가지. 국내 IPTV 가입자 증가율은 2021년 3%대(상반기 4.1%, 하반기 3.61%)에서 지난해 2%대(상반기 2.61%, 하반기 1.79%), 올 상반기 1.21%까지 떨어졌다. OTT 구독이 대세가 되며 유료방송의 생존을 위협하는 상황이 되자 IPTV 업계는 AI를 접목한 개인화 서비스로 반전을 꾀하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 한대 &nbsp; 20일 오전 서울 중구 SK텔레콤 남산사옥에서 SK브로드밴드 AI B tv 기자간담회가 열리고 있다. 연합뉴스 SK브로드밴드가 꺼내든 카드는 자동 개인식별 기능을 활용한 초개인화 전략. 이용자의 스마트폰을 자동으로 감지해 개인별 홈화면을 제공한다. 또 AI 큐레이션을 통해 시청 이력, 추천 콘텐트, 관심 VOD(주문형비디오), 쇼핑상품 등 개인 맞춤형 메뉴도 제공할 계획이다. SK브로드밴드 관계자는 “기존 인구통계학 자료뿐 아니라 개인의 라이프스타일, 취미, 관심사 등 보다 구체적인 행동 패턴으로부터 데이터를 수집해 AI로 분석·예측하고 개인에게 최적화된 서비스를 제공할 것”이라고&nbsp;설명했다.&nbsp; &nbsp; 인기 드라마와 예능 콘텐트에 노출되는 제품 정보를 AI로 추출해 이용자에게 추천하고 편하게 구매할 수 있는 AI 쇼핑 기능, OTT 구독 정보와 콘텐트 탐색 이력에 기반해 개인 맞춤형 큐레이션을 제공하는 OTT 홈 서비스도 제공한다. SK브로드밴드는 새로 개발한 차세대 스트리밍 UI(사용자 인터페이스) ‘VCS(비디오 클라우드 스트리밍)’ 기술도 소개했다.&nbsp;클라우드 서버에서 사용자 환경과 서비스 운영을 제공해 셋톱박스 성능과 관계없이 AI가 적용된 신규 서비스를 즐길 수 있도록 지원한다. 내년에는 챗GPT와 SK텔레콤의 AI 비서&nbsp;‘에이닷’ 등 생성AI를 활용한 IPTV 검색 서비스도 시작할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁사들은 &nbsp; KT와 LG유플러스도 AI를 활용한 가입자 저변 확대를 고민 중이다. KT는 AI 스피커 ‘기가지니’에 셋톱박스 기능을 탑재한&nbsp;‘지니TV’로&nbsp;정보기술(IT) 기기 사용에 익숙지 않은 시청자층을 공략하고 있다. 음성인식 AI 솔루션을 통해 사용 편의성을 높인 것이 특징. LG유플러스는 유아동 특화 서비스에 강점을 보이고 있다. ‘ U tv’에 AI를 접목해 동영상과 OTT를 통합 검색하고 원하는 콘텐트를 선택할 수 있도록 하는 등 OTT 사용자를 끌어안기 위한 서비스를 확대 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 내년 2분기부터는 SK브로드밴드 IPTV에서도 넷플릭스 시청이 가능해진다. 새로 출시하는 OTT 홈 서비스에 넷플릭스 앱을 탑재하는 방식. 그간 SK브로드밴드는 넷플릭스와 망 이용대가 문제를 놓고 3년 넘게 법적 공방을 이어오다 지난 9월 극적 합의를 이루며 전략적 파트너십을 체결했다. 김성수 커스터머사업부장은&nbsp;“서비스 시기를 앞당기기 위해 노력하고 있다”며&nbsp;“경쟁사 이상으로 잘 준비해 고객에게 사랑 받을 수 있도록 하겠다”고 말했다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.20 17:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216325" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['제4 이통사' 8수 성공할까…28GHz 주파수에 도전한 3개사 어디? [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216027</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216027"/>
        <updated>2023-12-19T11:08:26.158Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216027" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/19/9c8f6888-9f7c-4d6d-a940-7642f569be91.jpg/_ir_410x230_/" alt="'제4 이통사' 8수 성공할까…28GHz 주파수에 도전한 3개사 어디? [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216027" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
'제4 이통사' 8수 성공할까…28GHz 주파수에 도전한 3개사 어디? [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
홍진배 과학기술정보통신부 네트워크정책실장이 지난 1월 서울 종로구 세종대로 정부서울청사에서 5G(28Ghz) 신규사업자 진입 지원 방안 관련 브리핑을 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; 제4 이동통신사 출범을 위한 정부의 8번째 시도는 성공할 수 있을까. 이통3사가 반납한 28GHz 주파수 할당 사업에 사업자 3곳이 도전장을 던졌다. 통신 시장 경쟁을 촉진할 '메기'가 탄생할 수 있을지 주목된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부(과기정통부)는 19일 5세대(G) 28GHz 주파수 대역 할당 접수 결과 세종텔레콤, 스테이지엑스, 마이모바일컨소시엄 등 3개 법인이 신청서를 제출했다고 밝혔다. 이번에 과기정통부가 할당할 주파수 대역은 SK텔레콤(SKT), KT, LG유플러스 등 이동통신 3사가 반납한 28GHz 대역 (26.5~27.3GHz, 폭 800MHz)과 신호제어용 앵커주파수 700MHz 대역(738~748MHz·793~803MHz, 폭 20MHz)이다. 과기정통부는 신청 법인을 대상으로 전파법과 전기통신사업법에 따른 결격사유 해당 여부를 검토한 뒤 주파수 경매를 개시할 예정. 최우혁 과기정통부 전파정책국장은 “이번 할당신청법인은 모두 주파수 경매 경험이 충분치 않다”며&nbsp;“사업자들이 원활히 경매에 참여할 수 있도록 충분한 설명의 시간을 가질 예정이며 선의의 경쟁을 위해 공정하게 경매를 관리하겠다”고 밝혔다. 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이동통신 시장은 2002년 이후 20년간 SK텔레콤, KT, LG유플러스 3사 체제로 유지돼 왔다. 정부는 경쟁 활성화를 목표로 2010년부터 2015년까지 7차례나 신규 사업자를 모집했지만 끝내 네번째 이통사업자를 찾지 못했다. 정부는 대안으로 알뜰폰(MVNO) 시장도 키우고 있지만 통신 3사의 망을 빌려 쓰는 알뜰폰 사업의 한계로 인해 메기 역할을 하기엔 부족하다는 지적이 이어졌다. &nbsp; 통신비 부담 완화를 국정과제로 앞세운 윤석열 정부는 제4이통사 출범에 대한 강한 의지를 보이며 파격 할인은 물론 각종 당근도 준비했다.&nbsp;2018년 통신 3사에 2070억원을 받고 할당했던 28GHz 주파수 대역을 최저가 742억원에 내놓은 것. 최대 4000억원 규모 정책금융과 세액공제 등 각종 혜택도 준비했다. 이종호 과기정통부 장관은 지난 7월 주파수 할당계획을 공고하며&nbsp;“지난 2월 비상경제민생회의 이후 통신시장 경쟁 촉진을 통해 국민 편익을 증진시킬 수 있는 방안을 마련해왔다”며&nbsp;“신규 사업자가 28GHz 대역을 통해 차별화된 서비스를 제공하고 통신 시장의 경쟁구조를 개선할 수 있을 것으로 기대한다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 입찰 기업 살펴보니 &nbsp; 신한투자증권 등과 컨소시엄을 꾸리고 신규법인 스테이지엑스를 설립한 스테이지파이브는 카카오 계열사로 출발한 알뜰폰 사업자다. 스테이지파이브는 전날 카카오인베스트먼트와 최대주주 변경을 포함한 지분 매각 계약을 체결하며 카카오 계열사에서 제외됐다. 카카오인베스트먼트 지분율은 기존 34.21%에서 8.3%로 줄었고, 임직원을 포함한 투자조합(20.94%)이 최대주주가 됐다. 스테이지엑스는 향후 3년간 총 90개의 핫스팟에 6000개 이상 무선기지국을 구축해 B2B(기업 간 거래)와 B2C(기업·소비자간 거래)를 모두 겨냥한 5G 서비스를 선보일 계획이다. &nbsp; 2015년 제4이통사에 도전했다가 실패했던 세종텔레콤도 이번 28GHz 주파수 할당에 신청했다. 알뜰폰 사업자인 세종텔레콤은 앞서&nbsp;HD한국조선해양 조선소에 28GHz 대역을 활용한 5G 특화망 사업을 진행한 경험이 있다. 신규 주파수를 할당 받게 될 경우 B2B 5G 서비스에 주력할 가능성이 높다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 28GHz는 계륵? &nbsp; 박경민 기자 통신 3사가 5G 서비스를 하며 28GHz 대신 3.5GHz 대역에 주력한데는 이유가 있다. 28GHz는 속도가 빠르다는 장점이 있지만 전파 도달거리가 짧고 벽과 건물을 통과할 수 있는 투과성이 떨어진다. 이통 3사의 주력 주파수인 3.5GHz 대역과 비교하면 더 많은 기지국과 장비가 필요하다. &nbsp; 신규 사업자들이 대기업도 어려워하는 수익성 문제를 어떻게 해결할 수 있을지가 관건. 통신업계 관계자는&nbsp;“28GHz 주파수 대역은 기존 통신 3사마저 투자에 대한 부담으로 포기한 영역”이라며&nbsp;“주파수를 할당 받더라도 초기 설비투자에 막대한 비용을 투입해야 하는 만큼 경제성 확보를 위한 전략이 가장 중요할 것으로 보인다”고 말했다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.19 19:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216027" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>