<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2023-12-29T09:10:26.923Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["주말 日서 장어 먹고, 출근은 서울로"…'밤도깨비 여행' 대세 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25218528</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25218528"/>
        <updated>2023-12-29T07:08:48.765Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218528" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/29/d9899b1a-ed80-40cb-80be-27893a962f0a.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;주말 日서 장어 먹고, 출근은 서울로&quot;…'밤도깨비 여행' 대세 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218528" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
"주말 日서 장어 먹고, 출근은 서울로"…'밤도깨비 여행' 대세 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
지난해 10월 서울 강서구 김포국제공항 아시아나항공 국제선카운터에서 여객들이 탑승수속을 기다리고 있다. 뉴시스 직장인 박 모(31)씨는 지난 16~17일 주말을 이용해 일본 후쿠오카 여행을 다녀왔다. 토요일 아침에 출국해 일요일 저녁에 돌아오는 1박 2일 일정, 길지는 않지만 관광 명소를 둘러보고 현지 유명 맛집에서 장어 덮밥을 먹기엔 충분한 시간이었다. 주말 동안 일본 여행을 즐긴 박 씨는 월요일 오전 평소와 다름없이 출근할 수 있었다. 박 씨는 “비싼 항공권 비용(45만 원)을 내고 이틀만 여행하는게 아깝긴 했지만, 소중한 휴가를 쓰는 게 더 망설여졌다”며 “‘엔저(低)’일 때 짧게라도 일본 여행을 다녀올 수 있어서 좋았다”고 말했다. &nbsp; 팬데믹 이후 해외 여행 수요가 회복되면서 주말을 이용해 가까운 일본에 다녀오는 ‘밤 도깨비 여행’이 늘어난 것으로 나타났다. 카카오모빌리티가 자사 모빌리티 플랫폼 카카오T의 해외차량 호출서비스와 항공권 구매 서비스 이용자 통계를 분석한 결과다. 해외차량 호출서비스는 해외에서도 국내처럼 택시 등의 교통수단을 카카오T 앱으로 호출하는 서비스로 세계 37개국에서 이용 가능하다. 카카오모빌리티는 이 같은 내용이 담긴 ‘2023년 모빌리티 리포트’를 29일 홈페이지에 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 대세는 일본 ‘밤 도깨비 여행’ &nbsp; 보고서에 따르면 올해는 휴가를 내지 않고 일본으로 짧은 주말 여행을 다녀오는 밤 도깨비 여행객이 특히 많은 것으로 조사됐다. 카카오모빌리티가 지난 1~9월 카카오T 앱을 통한 항공권 판매 통계를 분석한 결과, 한국에서 일본으로 출국하는 수요가 가장 많은 요일은 금요일이었고 일본에서 한국으로 귀국하는 여행객은 월요일에 가장 많은 것으로 나타났다. 또한 일본에서 새벽 시간대(자정~오전 6시) 해외 차량호출 서비스는 토요일(19.9%)과 일요일(18.1%) 이용률이 가장 높았다. 이에 반해 베트남, 괌 등 다른 지역에서는 평일과 주말의 해외 차량호출 서비스 이용률이 큰 차이가 없었다. 카카오모빌리티는 “일본 관광의 경우 금요일 저녁에 출발해, 월요일 아침에 귀국하는 밤 도깨비 여행이 많았기 때문에 나타난 결과”라고 분석했다. &nbsp; &nbsp; 카카오T 앱에서 가장 많이 판매된 항공권 도착지는 일본 오사카로 나타났고, 일본 도쿄와 후쿠오카가 뒤를 이었다. 항공권 예매량 1~3위가 모두 일본 내 여행지인 것. 그 밖에 태국 방콕(4위)과 베트남 호찌민(5위)도 항공권 예매 횟수가 많은 여행지였다. 한편 카카오T 앱에서 항공권 예매 서비스 접속이 가장 많은 시간은 오후 2시인 것으로 집계됐다. 그다음으로 이용자의 접속이 많았던 건 오후 5시였다. &nbsp; 카카오모빌리티가 29일 홈페이지를 통해 올해 1~3분기 자사 플랫폼 서비스 이용 통계를 분석한 ‘2023년 모빌리티 리포트’를 내놨다. 카카오모빌리티 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; 해외 차량호출 ‘껑충’…“여행 수요 회복” &nbsp; 지난 1~9월 카카오T의 해외차량 호출 서비스가 가장 많이 활용된 국가는 베트남이었다. 이 기간 서비스 누적 이용량은 지난해 같은 기간보다 7배 이상 높은 것으로 나타났다. 일본 내 해외차량 호출 서비스 이용량도 올해 1월 한 달 수치가 지난해 전체 이용량을 넘어섰다. 코로나19 확산세가 감소하자 일본이 지난해 10월 무비자 입국을 재개한 영향이다. 카카오모빌리티는 “코로나19 확산 추세가 줄어들고 ‘엔데믹’에 접어들며 전반적으로 서비스 사용이 늘었다”고 분석했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.29 15:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25218528" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 카카오 정신아 "1000명 크루 만날 것" 쇄신 나선다 | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25218445</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25218445"/>
        <updated>2023-12-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218445" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/29/2f73f3ec-8a2a-4e6a-87e8-0a34b6999510.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독] 카카오 정신아 &quot;1000명 크루 만날 것&quot; 쇄신 나선다 | 팩플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218445" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
[단독] 카카오 정신아 "1000명 크루 만날 것" 쇄신 나선다 | 팩플
</a>
</h2>
<p class="description">
정신아 카카오 신임대표 내정자가 지난 18일 경기도 성남시 카카오 판교 사옥에서 열린 8차 비상경영회의 이후 취재진과 만났다. 김남영 기자 &nbsp; 정신아 카카오 신임 대표 내정자가 다음 달부터 크루(직원) 1000명을 직접 만난다. 내부 경영 개편의 실무를 책임지는 ‘쇄신 TF’ 장을 맡은 정 내정자 주도 ‘카카오 쇄신’이 본격화하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 28일 IT업계에 따르면, 정 내정자는 지난 22일 카카오 사내 통신망에 올린 공지 글에서 내년 1월부터 “한쪽에 치우치지 않은 카카오 전체 이야기를 듣기 위해 1000명의 크루들을 직접 만나려 한다”고 밝혔다. 그는 “미래지향성, 거버넌스, 사내문화 등 주제별로 그룹을 나눠서 얘기를 들을 것”이라며 “주제에 따라&nbsp;일부는 큰 규모, 일부는 작은 규모로 만날 계획”이라고 설명했다. 또 “(직원 만남에는) 브라이언(김범수 카카오 창업자 영어 이름)도 가능한 선에서 참석할 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; 정 내정자는 카카오 차기 대표로 내정된 지난 13일, 경기도 성남시 판교 사옥 5층에서 열린 직원 송년 행사에 참석해 내부 소통을 강화하겠다는 취지로 발언했다. 김범수 창업자도 지난 11일, 3년 만에 개최한 임직원 간담회에서 향후 내부 직원과 소통을 늘려가겠다고 밝혔다. 이날 게시된 공지 글은 내부 의견 수렴의 방법과 방향성을 구체화한 것이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 정 내정자가 주도하는 카카오 내부 개편이 본격화한다. 카카오는&nbsp;SM엔터테인먼트 인수 과정에서 불거진 주가조작 혐의로 검찰 수사를 받고 있다. 지난 9월에는 최고재무책임자(CFO)였던 김모 부사장의 무분별한 법인카드 사용으로 회사 임원진의 도덕적 해이 논란이 불거졌다. 자회사인 카카오모빌리티도 공정거래위원회, 금융감독원 등 여러 규제기관으로부터 조사를 받고 있다. 이 때문에 지난 9월 김범수 창업자가 직접 김정호 베어베터 대표를 초빙해 그룹 컨트롤 타워인 CA 협의체 경영총괄로 임명했다. 내부 쇄신을 위해서였다. 하지만 김 총괄이&nbsp;자신의 소셜미디어(SNS)에 카카오 내부 비리를 주장하는 폭로성 글을 연달아 올리면서 오히려 갈등이 더 커졌다. 이후 김 총괄은 카카오 윤리위원회 조사가 마무리될 때까지 모든 활동을 중단하기로 했다.&nbsp;그런 가운데 정 내정자가 새 대표로 내정됐고, 정 내정자 주도 내부 쇄신이 이제 본격적으로 시작된 것이다.&nbsp;IT업계 한 관계자는 "정 내정자와 김 창업자의 크루 1000명 면담이 앞으로 카카오 사업과 조직구조, 사내문화 등에 어떤 변화를 가져올지 지켜봐야 한다"고 말했다. &nbsp; 김범수 카카오 창업자 겸 경영쇄신위원장이 지난 11일 경기 성남시 분당구 카카오 판교아지트에서 오프라인·사내 온라인 채널을 통해 열린 임직원 간담회 ‘브라이언톡’에서 발언하고 있다. 사진 카카오 &nbsp; 카카오 대표가 직원들을 대규모로 직접 만나는 게 이번이 처음은 아니다. 앞서 남궁훈 전 카카오 대표도 취임 전인 2022년 1~2월 ‘비전 톡 위드 엔케이(남궁 전 대표 영어 이름)’라는 내부 의견수렴 절차를 진행했다. 사전 신청한 직원 100여명과 만나 식사하며 자유롭게 회사 관련 의견을 나눴다. 정 내정자는 만나는 직원 수를 대폭 늘렸다. 카카오 본사 직원(3713명, 지난 6월 말 기준)의 4분의 1이다. 그만큼 현 시점 카카오가 직면한 내부 혼란의 강도가 크고, 개편이 필요하다는 분위기가 반영된 것으로 풀이된다. 정 내정자는 지난 18일 오전 판교 사옥에서 개최된 비상경영회의 이후 취재진과 만나 “카카오에 시간이 많지 않다”며 “주어진 시간 안에서 (쇄신) 타이밍을 놓치지 않겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 카카오 주요 계열사 대표들의 임기가 내년 상반기 만료된다. 카카오모빌리티, 카카오페이, 카카오게임즈 등이다. 업계에선&nbsp;김 창업자와 정 내정자 주도로 계열사의 전반적인 인적 쇄신이 이뤄질 가능성에 무게를 두고 있다. SM엔터테인먼트 인수 관련 검찰 수사가 진행 중인 카카오엔터테인먼트 경영진도 교체 가능성이 거론된다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.29 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25218445" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유럽 최대 택시플랫폼 품는 카카오모빌리티, 이 규제에 발목? [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25218114</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25218114"/>
        <updated>2023-12-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218114" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/28/e566910d-753a-4140-ba66-315a34555c26.jpg/_ir_410x230_/" alt="유럽 최대 택시플랫폼 품는 카카오모빌리티, 이 규제에 발목? [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25218114" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
유럽 최대 택시플랫폼 품는 카카오모빌리티, 이 규제에 발목? [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
글로벌 진출을 노리는 카카오모빌리티(이하 카모) 전략에&nbsp;유럽연합(EU)이 최근 내놓은 플랫폼 규제가 변수로 떠올랐다. 유럽 최대 택시호출 플랫폼 ‘프리나우’(FreeNow) 인수 추진에 어려움을 겪으면서다. &nbsp; 사진 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 27일 중앙일보 취재를 종합하면 카모는 유럽 시장 공략을 위해 프리나우 인수를 추진 중이다.&nbsp;하지만 최근&nbsp;카카오 그룹 계열사의 외부 투자를 검토하는 카카오 투자심의위원회(투심위)가 프리나우 인수 관련 인수 가격(약4000억원 추정)이 지나치게 비싸다는 등의 이유로 부정적 입장을 보였다. 투심위는 유럽 주요 거점 국가 위주로 프리나우를 인수하는 수정안을 제시했고, 카모가 이 내용을 프리나우 측에 전달했다고 한다. 이런 가운데 지난 13일 유럽연합(EU)이 발표한 ‘플랫폼 근로여건 개선 지침’이 카모 안팎의 인수 반대 여론에 불을 붙였다. EU의 새로운 규제로 인해 카모가 부담할 것으로 예상한 책임과 비용이 커졌기 때문이다. 카모가 인수 추진 중인 프리나우는 유럽 택시 호출 시장 점유율의 80% 이상을 차지하고 있는 1위 사업자다. 영국, 프랑스, 독일 등 유럽 11개국 170개 도시에서 서비스 중이다. 메르세데스-벤츠와 BMW 그룹이 주요 주주다. 카모는 지난 3월 영국 모빌리티 중개 플랫폼 ‘스플리트’에 이어 프리나우까지 인수해 글로벌 진출에 속도를 내겠다는 전략을 추진 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘EU 플랫폼 근로여건 개선 지침’은 총 5개 조건 중 2개 이상에 해당하면, 플랫폼 기업을 고용주로 간주하는 지침이다.&nbsp;EU집행위원회가 최근 EU이사회·유럽의회간 3자 협상을 통해 타결했다. 조건은 플랫폼 수수료 등 급여에 대한 상한선 존재 여부, 업무 감독, 근무 시간 관리, 일감 분배 통제, 복장이나 특정 행동 규율 여부 등이다. 플랫폼 종사자가 피고용인으로 인정되면 최저임금, 유급휴가, 실업수당 등 근로복지 혜택을 받을 수 있다. 지침은 기업이 플랫폼 종사자들의 개인정보와 관련한 알고리즘을 투명하게 공개하게 하고, 플랫폼 종사자 간 사적 대화나 개인정보 등 수집도 금지하고 있다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp; 지침이 공식 발효되면 EU 회원국들은 2년 안에 국내법에 이 지침을 반영해야 한다. EU는 배달 앱과 차량 호출 앱 등 플랫폼 종사자 약 550만명이 혜택을 볼 것으로 추정하고 있다. 이 법이 시행되면 프리나우 등 플랫폼 기업들의 사용자 책임 부담으로 인한 비용은 눈덩이처럼 불어날 가능성이 크다. 프리나우를 인수할 경우, 관련 책임과 비용이 향후 카모의 몫이 될 수 있다. 이 때문에 내부적으로 ‘향후 늘어 날 비용부담까지 떠안고 프리나우를 인수하는 게 맞냐’는 목소리가 힘을 얻고 있다고 한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp;&nbsp; &nbsp; 규제 문제는 카카오 등 주요 주주들도 우려하는 부분이다.&nbsp;모빌리티 업계 관계자는 “인수 가격과 수익성도 문제지만, 근본적으로 플랫폼 규제가 심해지는 유럽시장에 왜 가냐는 질문에 대해 카모 경영진이 제대로 설명하지 못하고 있다"고 말했다.&nbsp; 카모 측은 아직 협상을 지켜봐야한다는 입장이다. 회사 관계자는 “세부 운영사항에 대해 프리나우 측과 의견을 조율하고 있는 단계로 인수가 결렬된 것은 아니다”라면서 “유럽은 연말에 휴무가 길어 논의가 늘어진 부분이 있지만, 인수 논의는 정상적으로 진행되고 있다”고 밝혔다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.28 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25218114" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 5G 속도, 지난해보다 개선…자존심 지킨 SKT·서울서 약진한 LGU+]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217918</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217918"/>
        <updated>2023-12-27T08:11:43.997Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217918" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/27/53fd480e-ee66-436a-9115-a5aeea697625.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 5G 속도, 지난해보다 개선…자존심 지킨 SKT·서울서 약진한 LGU+">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217918" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] 5G 속도, 지난해보다 개선…자존심 지킨 SKT·서울서 약진한 LGU+
</a>
</h2>
<p class="description">
KT가 성탄절과 연말연시 안정적인 통신 서비스를 제공하기 위해 오는 21일부터 2024년 1월 2일까지 '네트워크 집중 관리 체제'를 운영한다고 20일 밝혔다. 사진은 KT 네트워크 전문가가 서울 영등포구의 한 백화점 인근 기지국에서 네트워크 품질을 점검하는 모습. 사진 KT &nbsp; 5세대(5G) 통신 상용화 4년차에 접어들면서 통신3사가 제공하는 5G 커버리지(지역 범위) 면적이 평균 7만5764㎢로 늘어난 것으로 나타났다. 국토면적의 75.25%로, 지난해 평균인 3만3213㎢의 2배 이상이다. 비(非)수도권 지역의 커버리지가 늘어난 결과다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 조사 결과는 어때 &nbsp; 과학기술정보통신부(과기정통부)는 27일 ‘2023년 통신서비스 커버리지 점검 및 품질평가’ 결과를 발표했다. 통신 품질 조사의 핵심 지표인 5G 다운로드 속도는 지난해보다 평균 4.8% 빠른 939.14Mbps으로 나타났다. 통신사별로는 SK텔레콤이 987.54Mbps로 가장 빨랐고, KT (948.88Mbps), LG유플러스(881.00Mbps) 순이었다.&nbsp; &nbsp; 지역별로는 서울의 5G 다운로드 속도가 전년 대비 15.7% 향상된 1092.62Mbps였다. 특히 LG유플러스의 서울 지역 5G 다운로드 속도가 지난해보다 21.9% 높아진 1099.79Mbps를 기록하며 KT(1076.71Mbps)를 처음으로 제치고 2위에 올라섰다. 올해 LG유플러스가 20㎒ 폭 5G 주파수를 추가로 할당 받은 점이 영향을 미친 것으로 보인다. LG유플러스 측은 “적극적인 설비 투자 등을 통해 작년 대비 5G 속도가 크게 개선됐다”고 말했다. &nbsp; KT는 상용 와이파이(각 통신사에 가입한 고객들만 쓸 수 있는 네트워크)와 개방 와이파이(상용 와이파이를 다른 통신사 고객들도 이용할 수 있게 열어둔 것) 속도에서 10년 연속 1위를 기록했다. KT 상용 와이파이 다운로드 속도는 547.47Mbps로 이통 3사 평균(379.12Mbps)을 웃돌았다. KT는 “특정 지역에 집중된 투자보다는 전국적으로 균일한 품질의 5G 서비스를 제공할 수 있도록 투자를 지속할 것”이라고 말했다. &nbsp; 5G 망 연결이 얼마나 안정적인지 보여주는 지표인 접속가능비율에서는 SKT가 1위를 차지했다. 수치가 높을수록 5G 전파 신호 세기가 약해 접속이 불안정한 지역(음영 지역)이 적다는 의미다. 전국 180개 주요시설에서 SKT 접속가능비율은 97.42%로 이통 3사 평균(96.62%)을 웃돌았다. &nbsp; 김주원 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 과기정통부가 매년 발표하는 통신 서비스 품질 평가는 이통 3사가 가장 민감하게 받아들이는 성적표다. 과기정통부 등의 의뢰를 받은 전문 요원이 7개월 간 지역·서비스별로 최소 50회~100회 이상 측정해 신뢰성이 높기 때문. 과기정통부는 조사 목적에 대해 “이용자의 상품 선택을 돕고, 사업자의 투자 확대를 유도하기 위해서”라고 설명한다. 실제로 통신 3사의 5G 다운로드 속도 등은 해마다 개선되고 있다. 김경만 과기정통부 통신정책관은 “올해 평가에서는 서비스 음영 지역에 대한 통신사별 비교 정보를 공개하는데 초점을 뒀다”며 “품질이 미흡한 것으로 확인된 곳은 통신사에게 품질 개선을 요청하고, 개선 여부를 재점검할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 현재 3사는 각각 100㎒폭의 5G 주파수를 보유하고 있다. 정부는 내년 3.7~3.72㎓ 대역을 포함한 5G 주파수 추가 할당 계획을 발표할 예정이다. 5G 가입자 수가 계속 늘고 있는 만큼 통신 품질을 높이기 위해 추가 할당이 불가피하다고 본 것. 일반적으로 통신 품질은 주파수 대역폭에 비례한다. 주파수 대역폭이 넓을수록 데이터 전송량과 속도가 높아져 통신 품질이 좋아지기 때문이다. 같은 양의 차가 도로를 달릴 때, 8차선 도로에서 4차선 도로보다 빠른 속도를 낼 수 있는 것과 같은 원리다. &nbsp; 특히 1535만으로 5G 가입자 회선 수가 가장 많은 SKT는 꾸준히 3.7~3.72㎓ 대역을 추가 할당해달라고 요구하고 있는 상황. 같은 대역폭에 사용자가 가장 많기 때문에 1인당 주파수 대역폭이 6.5㎐로 3사 중 가장 좁다. 실제 올해 SKT의 5G 다운로드 속도는 지난해(1002.27Mbps)에 비해 1.5% 정도 줄었다. 2위와의 격차도 점점 줄어드는 중. 이종호 과기정통부 장관은 지난 18일 열린 출입기자단 송년 간담회에서 “20㎒폭을 늘리면 통신 품질이 좋아질 가능성이 높아진다. 국민 편익과 산업에 미치는 영향 등을 종합 검토해 우리 전파 자원이 효율적으로 사용될 수 있도록 하겠다”고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.27 16:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217918" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[中 게임주 하루 새 104조 증발…K게임도 '이것'에 떤다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217784</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217784"/>
        <updated>2023-12-27T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217784" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/27/6035840f-9959-4c1e-8589-2b1b4fa2416a.jpg/_ir_410x230_/" alt="中 게임주 하루 새 104조 증발…K게임도 '이것'에 떤다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217784" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
中 게임주 하루 새 104조 증발…K게임도 '이것'에 떤다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
중국 베이징의 기차 안에서 텐센트 플랫폼으로 온라인 게임을 즐기고 있는 중국 게이머. AP=연합뉴스 &nbsp; 중국 당국의 ‘빅테크 길들이기’에 한국 게임사 새우등이 터질 위기다. 중국 게임 정책이 요동치자, 한국 게임을 중국 내 유통하는 텐센트 등은 “발표된 규제는 아직 초안일 뿐”이라며 한국 게임사들을 안심시키는 상황. 하지만 냉탕과 온탕을 오가는 중국 정부 행보에 한국 게임사들은 대안이 될 생존전략 수립에 골몰하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 22일&nbsp;중국 게임 규제 기관인 중국 국가신문출판서는 온라인 게임 수익 창출 규제안을 발표했다. 날마다 로그인하는 게이머에게 보상을 주는 것을 금지하고, 게이머의 지출에 대한 상한선을 정해놓는 등의 내용이 담겼다. 이날 세계 최대 게임사인 텐센트의 주가는 12.3%, 또 다른 중국 대형 게임사 넷이즈의 주가는 24.6% 하락했다. 양사가 하루 만에 잃어버린 기업가치는 800억 달러(약 104조원)에 달한다. &nbsp; 다음날인 23일 중국 당국은 게임사 등 이해관계자 의견을 청취해 개선된 규제를 내놓겠다고 밝혔다. 25일에는 게임 서비스 허가인 ‘판호’를 게임 105종에 대거 내줬다고 공개했다. 로이터 통신은&nbsp;“온라인 게임 산업에 대한 중국 당국의 여전한 지지를 보여준다”라고 보도했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; K-게임 영향은 &nbsp; 한국 등 해외 게임사들은 중국 현지 퍼블리셔(유통사)를 통해서만 게임을 서비스할 수 있다. 성탄절 연휴가 포함된 지난 주말, 중국과 한국의 대형 게임사들은 다급한 연락을 주고받은 것으로 전해졌다. 현지에서는 ‘게임 규제와 진흥의 밀당’이라지만, 국내 게임업계는 ‘차이나 리스크는 이미 현실’이라고 평한다. &nbsp; ◦ ‘최대의 적’ 예측불가능:&nbsp;규제 초안이 발표된 22일 크래프톤(-13.8%), 위메이드(-13.3%), 넥슨(-11.9%) 등 한국 게임사 주식은 급락했다. 중국 당국의 ‘주말 완화 방책’이 나온 뒤인 26일 이들 회사의 주가 회복세는 1~2%대에 그쳤다. 미래에셋증권 등 국내 증권사들은&nbsp;“국내 상장 게임사에 미치는 영향은 제한적일 것”이라는 보고서를 냈지만, 중국의 널뛰기 정책으로 인한 예측 불가능성이 최대의 리스크가 된 셈이다. &nbsp; ◦ 중국 유통사 목소리 더 커져:&nbsp;중국 당국이 게임 규제를 강화하려는 움직임을 내비칠 때마다 한국 게임사들은 중국 퍼블리셔의 요구에 맞춰야 하는 처지다. 실제 2020년 8월 넥슨은 ‘던전 앤 파이터 모바일’ 중국 출시 하루 전에 출시일을 무기한 연기했다. 중국 정부 규제에 따라 '과몰입 방지 시스템’을 개선해야 한다는 이유에서다. 익명을 요구한 한 국내 대형 게임사 관계자는 “규제안이 불거질 때마다 ‘게임 방식을 이렇게 바꾸라’는 현지 업체 간섭은 더 늘어난다”며&nbsp;“이번 규제안으로, 외국 게임사의 기술 장비나 서버를 중국 내로 옮겨야 할 가능성도 있다”라고 말했다.&nbsp; 크래프톤의 글로벌 히트작 '배틀그라운드'. 사진 크래프톤 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; K게임 ‘대안 찾기’ 노력은 &nbsp; ◦ ‘중국만큼 큰’ 인도 공략하고:&nbsp;크래프톤은 국적별 매출을 공개하지 않지만, 전체 매출의 85%에 해당하는 아시아 매출 중 상당부분이 중국판 배틀그라운드(배그)인 화평정영의 로열티 매출인 것으로 알려져 있다. 회사는 그간 인도 시장 개척에 주력해 왔다. 배그는 인도에서 인기를 얻던 중 인도와 중국이 국경 분쟁 등으로 갈등을 겪자 갑자기 서비스가 중단됐다. 텐센트가 2대 주주로 있는 크래프톤 게임을 사실상 중국 게임으로 규정한 것. 그러나 10개월 만인 지난 5월 인도 내 서비스가 재개됐고,&nbsp;이에 힘입어 지난 3분기 크래프톤 영업이익은 31% 증가했다. 크래프톤 측은 “인도 스타트업과 e스포츠 플랫폼 육성 등에 지속 투자해 인도의 마음을 얻었다”라고 설명했다. 지난 2021년부터 회사가 인도 및&nbsp;신흥시장 게임사에 투자한 금액은 1700억원에 달한다. &nbsp; 넥슨이 출시한 PC게임 데이브 더 다이버는 글로벌한 인기를 얻고 있다. 사진 넥슨 ◦ 새 장르로 일본, 유럽 공략도: 이번 중국 게임 규제는 비싼 아이템을 사서 게임 내 힘을 키우는 ‘페이 투 윈(Pay to win)’ 방식을 주로 채택하는, 이른바&nbsp;‘리니지 라이크’ 다중접속역할수행(MMOPRG) 게임을 겨냥하고 있다. MMORPG는 당장 매출 성과를 낼 수 있으나, 한국·중국·대만 이외 확장성에 한계가 있다는 평을 받는다.&nbsp;네오위즈는 MMORPG가 아닌, 기획력과 ‘스토리 라인’이 중요한&nbsp;콘솔(게임 전용 기기)용 게임 개발에 도전했다. 올해 출시한 ‘P의 거짓’이 유럽에서 호평받고 대한민국 게임대상을 수상하는 성과를 거뒀다.&nbsp;중견게임사 시프트업은 국내보다 해외서 인기있는 서브컬처 장르 게임 ‘승리의 여신 : 니케’를 지난해 말 글로벌 출시했고, 서브컬처의 본고장인 일본에서 앱스토어 매출 1위를 기록하기도 했다. 네오위즈의 콘솔·PC게임 'P의 거짓'은 지난 9월 출시 이후 누적 100만 장 이상 팔렸다. 사진 네오위즈 &nbsp; ◦&nbsp;넥슨 vs 크래프톤 ‘다크 앤 다커’ 전쟁 이유도:&nbsp;지난 하반기 게임 ‘다크 앤 다커’를 둘러싼 넥슨과 크래프톤의 신경전 배경에도 ‘글로벌&nbsp;대안 찾기’에 대한 목마름이 있다. 넥슨 출신 개발자들이 세운 아이언메이스가 준비하는 신작 게임에 대해 넥슨이 지적재산권 침해라며 소송을 했는데, 크래프톤이 아이언메이스와 해당 게임의 모바일 라이센스 계약을 체결한 사건이다. 사전 공개된 다크앤다커가 북미·유럽 등 글로벌 게이머들에게 호평을 받자 신규 지적재산권(IP)을 둘러싼 전쟁이 시작된 것. 크래프톤은 배그 이외의 새로운 IP가 없다는 평가를 받고 있다.&nbsp; &nbsp; ◦ 현지화 역량도 갖춰야:&nbsp;속도와 마케팅 등 물량 싸움에서는 이미 중국 게임을 이길 수 없고, 다양한 국가의 정서에 맞는 유통 등 현지화 능력을 키워야 한다는 지적도 나온다.&nbsp;펄어비스는 한국과 일본은 물론, 대만, 북미·유럽, 터키·중동, 태국·동남아, 러시아·남미 등, 중국을 제외한 대다수 지역에서 검은사막을 직접 서비스하고 있다. 심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.27 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217784" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글, 3만명 구조조정 추진설…커지는 AI發 해고 공포 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217626</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217626"/>
        <updated>2023-12-26T09:09:26.957Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217626" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/26/8fc0234a-f107-4e6b-86bb-9617389bba13.jpg/_ir_410x230_/" alt="구글, 3만명 구조조정 추진설…커지는 AI發 해고 공포 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217626" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
구글, 3만명 구조조정 추진설…커지는 AI發 해고 공포 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI)이 인간 근로자를 대체할 것이라는 우려가 점차 현실화되고 있다.&nbsp;구글이 AI기술 도입 이후 광고 조직에 대한 대규모 구조조정을 검토하고 있다는 사실이 공개되면서다. &nbsp; 구글 로고. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 26일 미국 정보기술(IT) 전문매체 디인포메이션 등에 따르면 구글은 3만여명에 달하는 광고 판매 부문 근로자에 대한 대규모 구조조정을 검토 중이다. 이 개편안에 해고가 포함될지 여부는 알려지지 않았다. 만약 대규모 해고까지 이뤄진다면 구글은 1년만에 정리해고를 진행하게 된다. 지난 1월 구글은 모회사 알파벳 산하 자회사 전 부문에 걸쳐 전 직원의 약 6%인 1만2000명을 해고한다고 발표한 바 있다. 구글의 이번 구조조정 검토는 AI 기술을 광고 부문에 도입하면서 인력 수요에 변화가 생긴데 따른 것이다. 최근 수년 사이 검색 엔진과 유튜브 등 광고에 생성 AI 기술을 도입하면서 예전만큼 많은 직원이 필요 없게 되면서다.구글은 2021년 자사 광고 부문에 AI 기반 광고 제작 도구인 ‘퍼포먼스 맥스’(PMax)를 출시했다. 올해는 해당 도구에 생성 AI를 탑재해 광고 제작의 효율을 높였다. 광고주들도 퍼포먼스 맥스를 활용한 광고 제작을 점점 택하면서 인력 수요가 줄고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; IT업계를 중심으로 AI발(發) 실업 문제에 대한 우려가 커지고 있다. 연구자들 사이에서 AI가 인간 일자리를 대체할 것이라는 경고는 과거부터 있었다. 하지만 최근 1년 사이 생성AI가 생산성 향상 도구로 본격 활용되기 시작하면서 점점 우려가 현실로 바뀌고 있는 모양새다.&nbsp;‘AI 대부’로 불리는 제프리 힌턴 토론토대 명예교수는 중앙일보와의 인터뷰에서 “(AI로 인해) 일자리가 사라져 실업자가 대량으로 발생할 수 있다”며 “AI가 생산성을 높인다지만, 그걸 모든 사람이 균등하게 공유하지는 않을 것”이라고 경고했다. 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp; 실제 경제협력개발기구(OECD) ‘2023 고용 전망’ 보고서는 전 세계 일자리 27%가 AI를 통해 대체될 가능성이 높다고 분석했다. 미국 구인구직 플랫폼 레주메빌더가 최근 발간한 보고서에 따르면 올해 AI 기술이 인간 근로자를 대체했다고 생각하는 기업인은 37%(미국 기업인 750명 조사)에 달했다. 또 44%는 AI 적용 효율화로 내년에 해고가 발생할 것이라고 답했다. 지난 5월 아빈드 크리슈나 IBM 최고경영자(CEO)는 블룸버그 인터뷰에서 “5년 동안 업무지원 부서 직원 2만6000명 중 30%를 AI로 대체할 것”이라 밝히기도 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국 상황은 &nbsp; 한국도 AI로 인한 실업문제에서 자유롭지 않다. 최근에는 KB국민은행의 협력업체가 콜센터 상담사 240명을 해고한 사례가 공개되기도 했다. 국민은행 관계자는 “AI, 챗봇 등이 활용되며 고객센터 이용자 수가 크게 줄었다”며 “다른 협력업체에서 고용승계 작업을 진행하고 있는 것으로 안다”고 말했다. 국내 IT기업도 코로나19 이후 ‘개발자 모시기’ 열풍으로 직원 수가 크게 늘고 인건비가 대폭 오른 만큼, 일자리 문제가 언제든 불거질 수 있는 상황이다.&nbsp; &nbsp; IT 노조 등 노동계에선 AI로 인한 실직 문제에 대해 아직은 지켜봐야 한다는 입장이다. 민주노총 화섬식품노조 IT위원회 오세윤 부위원장(네이버 지회장)은 “오히려 AI 개발 등으로 인해 사람이 더 필요하다고 보고 있다”며 “아직 AI 때문에 일자리가 줄어드는 상황은 아니라고 보고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 국내에서도 기술이 촉발한 일자리 지형 변화에 대한 노사간 논의가 마련될지 관심이 모아지고 있다. 마이크로소프트(MS)는 지난 11일 미국 노동총연맹과 ‘AI 파트너십’을 맺고 AI 기술이 일자리에 미칠 영향을 노동계와 논의하기로 했다. ‘AI가 일자리를 위협한다’는 우려가 전 세계적으로 커지는 상황에서 MS가 내놓은 선제적 조치다. 권순원 숙명여대 경영전문대학원 원장은 “AI가 일자리를 실질적으로 대체하는 효과가 상당히 커지면서 이에 대한 준비가 필요해진 상황”이라며 “노사가 해법을 모색하기 위해 머리를 맞대는 것이 첫 번째 단계”라고 말했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.26 17:59</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217626" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오픈AI 몸값, 130조까지 올랐다…AI '쩐의 전쟁' 뒤 짙어진 그늘 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217355</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217355"/>
        <updated>2023-12-25T09:09:47.090Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217355" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/25/f97ea481-6713-4561-a675-982a18521d4b.jpg/_ir_410x230_/" alt="오픈AI 몸값, 130조까지 올랐다…AI '쩐의 전쟁' 뒤 짙어진 그늘 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217355" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
오픈AI 몸값, 130조까지 올랐다…AI '쩐의 전쟁' 뒤 짙어진 그늘 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
사진 로이터 통신 거대언어모델(LLM) 개발사들의 '쩐의 전쟁’이 격화되고 있다. 각 사가 막대한 투자금을 끌어모으면서 생성형 인공지능(AI) 연구·개발을 위한&nbsp;‘총알’을 준비하는 중. AI 업계 주도권 경쟁이 더 뜨거워질 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 챗GPT 개발사 오픈AI가 투자 유치에 나섰다. 블룸버그에 따르면 현재 논의 중인 기업가치는 1000억 달러(약 130조원). 지난 10월(860억 달러)보다 몸값이 크게 올랐다. 아직 투자 조건이나 시기 등 세부 사항은 정해지지 않았다. 지난 20일(현지시간)에는 오픈AI 출신 개발진이 창업한 스타트업 앤트로픽도 실리콘밸리 벤처캐피털(VC) 멘로벤처스 주도로 7억5000만 달러(약 1조원) 자금 조달을 추진 중인 것으로 알려졌다. 투자 유치가 성사되면 올해 초 41억 달러(약 5조3400억원)였던 앤트로픽의 기업가치는 184억 달러(약 24조원)까지 뛰게 된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 앞서가는 소수 AI 스타트업에 자본이 몰리면서 후발 주자는 ‘넘기 어려운 벽’이 형성되고 있다.&nbsp;LLM을 개발·운영하는 덴 천문학적인 비용이 든다. 컴퓨팅 자원을 비롯해 인재 영입이나 데이터 학습 등에 막대한 돈이 필요해서다. 오픈AI의 챗GPT 운영비는 하루 약 9억원(70만달러) 이상으로 추정된다. 반면 수익성은 아직까진 낮다. 이처럼 출혈 경쟁이 불가피한 시장에서 오픈AI가 버틸 수 있는 건, 마이크로소프트(MS)로부터 누적 130억 달러에 달하는 투자를 받은 덕분. 오픈AI가 앞서 나가자 경쟁사인 앤트로픽도 자금을 총동원하고 있다. 올해 구글·아마존 등으로부터 잇달아 투자를 유치하며 양강 구도를 형성 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 투자도 극과 극 &nbsp; 투자 역시 쏠림 현상을 보이고 있다.&nbsp;피치북에 따르면 올해 3분기 생성AI 투자 건수는 101건으로 2분기 대비 29% 줄었다. 자본·기술을 쥔 빅테크와 견줄 만한 ‘제2의 오픈AI’를 찾기 어렵다 느낀 VC들이 스타트업 투자를 꺼리게 됐다는 게 피치북의 분석이다. 이 때문에 빅테크가&nbsp;‘찜’한 스타트업, 이미 수익을 내는 스타트업에만 투자가 몰리고 있다. 다만 오픈AI·앤트로픽 등 앞서가는 스타트업들에도 수익성은 여전한 과제다. 미국 정보기술(IT)전문매체 디 인포메이션은 “앤트로픽에 수십억 달러를 투자한 구글·아마존 등 클라우드 기업은 적어도 스타트업이 클라우드 서버를 임대할 때 투자금을 회수할 수 있지만 일반 VC들은 이와는 다른 입장”이라고 짚었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 오픈AI·앤트로픽 등 업계 선두들이 자금 조달에 성공하면 LLM 성능 개선 속도는 더 빨라질 것으로 예상된다. ‘쩐의 전쟁’ 고리를 끊으려는 오픈소스(개방형) AI 진영의 추격도 치열해질 전망. 실리콘밸리에서 가장 영향력 있는 VC로 손꼽히는 앤드리슨 호로위츠(a16z)가 이 진영의 대표적인 지원군이다.&nbsp;지난 8월에는 오픈소스 모델을 위한 보조금 프로그램을 선보였다. 디 인포메이션은 “오픈소스 모델 성장에 따라 오픈AI에 대한 대안이 나타날 가능성이 있다”고 전망했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 건 &nbsp; 국내 생성AI 대표주자는 네이버다. 투자금을 쏟아붓는 대신 실속 있게 개발하는게 핵심. 네이버는 근 5년 동안 클로바X를 포함한 AI 연구·개발(R&amp;D)에 약 1조원을 투자했다. 국내에선 적지 않은 규모지만, 실리콘밸리 자본 싸움에 비하면 적은 수준이다. 성낙호 네이버클라우드 하이퍼스케일AI 기술총괄은 “투자 규모가 해외보다 적은데 (기술을) 따라잡을 수 있냐”는 질문에 “지속 가능한 선에서 알뜰살뜰하게 (개발)하고 있다. 성능은 유사하다”고 답했다.&nbsp; 카카오도 비용 절감에 집중하고 있다. 오픈소스 모델을 활용해 비용을 낮춘 ‘합리적인 AI’를 내놓겠다는 계획. 카카오는 기존 AI 모델을 고도화한 코GPT 2.0(가칭)을 올해 출시할 예정이었으나 아직 공개하지 않았다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.25 17:48</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217355" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["근로자다""프리랜서다" 4년새 신분 4번 바뀐 기구한 '이 직업' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25217278</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25217278"/>
        <updated>2023-12-25T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217278" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/25/7f7206cd-833a-4985-ae8c-0a6126cc1d1c.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;근로자다&quot;&quot;프리랜서다&quot; 4년새 신분 4번 바뀐 기구한 '이 직업' [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25217278" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
"근로자다""프리랜서다" 4년새 신분 4번 바뀐 기구한 '이 직업' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
플랫폼 종사자는 프리랜서일까, 근로기준법 상 근로자일까. 법원이 '타다 베이직' 운전기사를 플랫폼에 종속돼 일하는 근로자라고 판단하면서 플랫폼 종사자에 대한 정체성 논란이 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 차량 호출 서비스 '타다' 운전기사를 근로자로 인정한 중앙노동위원회의 판정이 정당했다는 법원의 판단이 나왔다. 서울고법 행정7부는 21일 타다 운영사 VCNC의 모회사였던 쏘카가 "부당해고 구제 재심 판정을 취소하라"며 중앙노동위원회를 상대로 낸 소송에서 원고 승소로 판단한 1심을 뒤집고 원고 패소로 판결했다. 사진은 이날 서울 시내를 운행 중인 타다 차량. 사진 연합뉴스 &nbsp; 24일 플랫폼 업계, 법원 등에 따르면 서울고법은 지난 21일 타다 운영사 VCNC 모회사였던 쏘카가&nbsp;“부당해고 구제 재심판정을 취소하라”며 중앙노동위원회를 상대로 낸 소송에서 1심을 뒤집고 원고(쏘카) 패소 판결했다. “타다 기사는 근로자이고 쏘카는 실질적 사용자”라는 것이다. &nbsp; 이 사건은 인력공급업체와 프리랜서 계약을 맺고 타다 기사로 일하던 A씨가 2019년 7월 차량 감차를 이유로 계약을 종료당하자 서울지방노동위원회(이하 지노위)에 ‘부당해고’를 주장하며 시작됐다. 지노위는 A씨가 근로자가 아니라며 이 신청을 받아들이지 않았지만, 중앙노동위원회는 2020년 5월 ‘부당해고’ 라고 판정했다. 실질적으로 쏘카가 이들을 고용했고 근로기준법상 근로자로 일했다고 본 것이다. 하지만&nbsp;지난해 7월 서울행정법원이 "쏘카의 근로자가 아니다"라며 이를 뒤집었다. 그런데 1년 5개월 만에 항소심 법원에서 또다시 판단이 달라진 것이다. 4년이 채 안 되는 시간 동안 타다 기사는 프리랜서(지노위)→근로자(중노위)→프리랜서(1심)→근로자(2심)로 신분이 바뀌었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; &nbsp; 이 사건은 국내 플랫폼 종사자의 근로자성 인정 문제를 다룬 첫 소송이다.&nbsp;고용노동부에 따르면 2021년 기준 국내 플랫폼종사자 수는 220만명. 이들의 근무형태를 두고 프리랜서냐 근로기준법상 근로자냐는 논란이 계속되고 있다. 근로기준법상 근로자는 임금, 해고, 휴가, 근로 시간 등에 있어 법적 보호를 받는다. 하지만 플랫폼 기업들은 플랫폼이 일감을 중개만 하기 때문에 종사자들은 프리랜서에 해당한다고 주장해왔다. 항소심에서 사실관계 변화 없이 같은 사안을 두고 판단이 달라지면서 현장 혼란은 가중될 전망이다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 법원 판단, 달라진 이유 &nbsp; ◦ 근로자성 인정 왜?:&nbsp;근로자성 판단 주요 기준 중 하나는 업무 수행과정을 회사가 지휘·감독하는 등 종사자가 임금을 목적으로 종속적 관계에서 일했는지 여부다. 판결문에 따르면 항소심은 1심과 달리 쏘카가 협력업체들에 제공한 매뉴얼과 가이드의 성격을 “노무제공을 규율하는 지침”으로 봤다. 즉 쏘카가 이들을 매뉴얼과 가이드를 통해 지휘·감독 했다는 의미. 재판부는 “(메뉴얼 등에) 운전 용역 수행을 위한 내용 뿐만 아니라 운행 전 차량 외부 세차 상태, 차량 파손 여부 확인, 주유 등 차량 관리에 관한 내용도 포함돼 있고, 운전 용역 제공 각 단계별로 해야 할 것과 하지 말아야 할 것을 직접적이고 구체적으로 지시하고 있다”고 설명했다.&nbsp;&nbsp; 또 재판부는 “배차를 수락하지 않을 경우 각종 인사상 불이익이 예정돼 있어 (기사들이) 사실상 배차 수락 여부를 자유롭게 결정할 수 없었다”며 “근무시간 등에 관해 자유로운 선택권도 없었다”고 덧붙였다. &nbsp; ◦ 사용자성은?: 타다 기사들은 인력을 공급하는 협력업체와 프리랜서 계약을 체결했다. 협력업체는 쏘카와 프리랜서 공급 계약을 체결했다. 즉, 타다 기사와 쏘카는 형식적인 계약 관계가 없다. 하지만 항소심 재판부는 “협력업체는 사실상 임금, 근로시간 등 근로조건을 독자적으로 결정할 수 있는 권한이 없었다”고 봤다. 쏘카가 실질적 사용자라는 의미다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; '클로즈콜' 플랫폼 노동, 앞으로는 &nbsp; 지난해 7월 서울 양재동 서울행정법원 앞에서 타다드라이버비대위, 라이더유니온 관계자들이 법원 판결에 관한 입장을 밝히고 있다. 사진 연합뉴스 ◦ 쏘카의 대응은 : 쏘카는 대법원 최종 판단을 받겠다는 입장이다. 쏘카 측은 “실제 기사 지휘·감독에 직접 관여하지 않은 쏘카에 사용자 책임을 지웠다"며 "출퇴근이 자유로운 기사를 근로자라고 보긴 어렵다"고 말했다. 이어 "이미 대법원이 타다 관련 형사사건에서 쏘카와 기사의 고용관계를 부인해 여객자동차운수사업법 위반 혐의에 대해 무죄로 선고했는데 그와 상반된 판단이 나온 것"이라고 덧붙였다. &nbsp; ◦ 노동계는: 노동계는 이번 판결을 반겼다. 한국노총은 “노동법 적용을 회피하려 했던 플랫폼 업체들에 경종을 울리는 계기가 되길 바란다”고 밝혔다. 민주노총은 “정부와 국회는 플랫폼 노동자의 노동기본권 확대를 위한 입법 등 제도적 논의해 착수해야 한다”고 주장했다. &nbsp; 전문가들 사이에선 플랫폼·직종·회사에 따라 종사자의 근로 형태가 저마다 다르기 때문에 새로운 규칙을 만들어야 한다고 주장한다. 개별 사안마다 ‘클로즈콜’(close call·승패가 아슬아슬한 경기 판정) 성격을 갖는 분쟁을 이어가기보단 관련 내용을 종합하는 입법이 필요하다는 의미. 권혁 부산대 법학전문대학원 교수는 “같은 사실관계를 두고 법원 판단이 엇갈려 현장은 혼란스러울 것”이라며 “제조업 중심, 대공장 시대에 생긴 근로자성 판단 기준이 현재와는 잘 맞지 않다"고 지적했다. 그는 "일하는 방식이 변한 만큼 플랫폼 종사자들을 어떻게 보호할 것인지 사회적 논의를 통해 반영하는 입법자의 결단이 필요하다”고 말했다. &nbsp; 관련기사 [팩플] ‘타다 기사≠근로자’ 판결 그후…‘클로즈 콜’ 플랫폼 노동, 미래는 [팩플]중앙노동위도 "카카오, 대리기사와 교섭해야"…'긱 워커 노조' 확산되나 [팩플] 근로자인듯 근로자 아닌 근로자 같은 너, 플랫폼 노동 [팩플] 긱워커는 근로자인가, 우버 웃게 만든 美노동부 제안여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.25 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25217278" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버, ‘뉴스혁신포럼’ 만든다...알고리즘 공정성·가짜뉴스 대응 논의]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216978</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216978"/>
        <updated>2023-12-22T09:09:36.852Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216978" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/22/526c10e2-ced5-4118-abf1-cd777e3c665f.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 네이버, ‘뉴스혁신포럼’ 만든다...알고리즘 공정성·가짜뉴스 대응 논의">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216978" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] 네이버, ‘뉴스혁신포럼’ 만든다...알고리즘 공정성·가짜뉴스 대응 논의
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버 사옥. 뉴스1 네이버가 뉴스 알고리즘과 가짜 뉴스에 대한 논란을 해소하기 위해 외부 전문가 기구를 발족한다. 이를 통해 도출한 개선안은 내년 1분기에 발표할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버가 포털 뉴스 서비스의 개선안을 만드는 ‘뉴스 서비스 혁신준비포럼’을 출범할 예정이라고 22일 밝혔다. 외부 전문가 5~7명을 초빙해 뉴스 알고리즘 공정성 강화와 가짜 뉴스 대응 등을 논의하는 기구다. 여기서 도출한 개선안은 내년 1분기 내에 발표 예정이다. 네이버 관계자는 “포럼이 출범하는 시기나 외부 초빙 인사가 누구인지 등 세부사항은 아직 미정”이라고 말했다. &nbsp; 앞서 카카오는 지난 8일 포털사이트 다음의 모바일 첫 화면을 이용자가 구독한 언론사의 뉴스가 먼저 보이도록 개편한다고 발표했다. 기존 ‘뉴스’ 탭은 다음의 제휴 언론사의 뉴스를 최신순, 개인화순, 탐독순 등으로 배열한다. 앞으로는 이용자가 구독하는 언론사별 뉴스 등을 모아서 보게 된다. 카카오 측은 “이용자 선택권 제고, 언론사 편집권 강화를 위한 결정”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 뉴스 서비스 알고리즘을 둘러싼 불공정성 의혹과 투명성 논란에 대해 네카오의 대응이 본격화하고 있다. 현재 정치권을 중심으로 인공지능(AI) 알고리즘 기반의 뉴스 검색 추천 서비스가 특정 진영에 유리하게 나온다는 비판이 커지는 상황. 지난 5월 네이버와 카카오는 2016년부터 국내 언론사를 평가하고 뉴스 제휴 심사와 관리를 담당했던 포털뉴스제휴평가위원회(제평위) 운영을 잠정 중단하고 개선안을 내놓기로 했다. 뉴스 선정과 알고리즘을 둘러싼 독립성 등이 부족하다는 지적에 따른 대책이었다. &nbsp; 이와 관련해 지난 9월 방송통신위원회(방통위)는 네이버가 뉴스 검색 순위 알고리즘을 의도적으로 조정했다는 의혹에 대해 사실 조사에 착수하기도 했다. 앞서 TV조선은 지난 6월 ‘네이버가 뉴스 검색 알고리즘을 변경해 조선일보 등 보수 언론사 순위를 낮추고 MBC 등 진보 언론사 순위를 올렸다’고 보도했다. 이에 네이버는 “언론사 인기도는 검색 품질 개선을 위해 사이트 인용도를 반영한 것이고, 알고리즘의 20여 개 요소 중 하나일 뿐”이라고 해명하기도 했다. &nbsp; 관련기사 [팩플] 방통위, 네이버 ‘뉴스 알고리즘’ 겨냥 "언론사 차별했는지 보겠다" 모바일 다음 첫 화면, 뉴스 추천→구독으로…PC도 바꾼다 왜 [팩플] 네이버·카카오 ‘뉴스제휴평가위’ 공정성 논란에 활동 중단윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.22 17:57</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216978" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이종호 "R&D 예산 감축, 경쟁력 위한 고통"…과학계는 우려 여전 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216975</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216975"/>
        <updated>2023-12-22T09:09:36.856Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216975" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/22/0be6bbf8-4756-45fa-9e62-6b10592c5509.jpg/_ir_410x230_/" alt="이종호 &quot;R&amp;D 예산 감축, 경쟁력 위한 고통&quot;…과학계는 우려 여전 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216975" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
이종호 "R&amp;D 예산 감축, 경쟁력 위한 고통"…과학계는 우려 여전 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
이종호 과학기술정보통신부 장관이 22일 오후 정부서울청사에서 2024년도 과기정통부 예산 및 정부 R&amp;D 예산 관련 브리핑을 하고 있다. 사진 과기정통부 내년 정부 연구개발(R&amp;D) 예산이 올해보다 약 15% 삭감 확정된 가운데 이종호 과학기술정보통신부(과기정통부) 장관은 “경쟁력 향상을 위해 수반되는 고통”이라며&nbsp;연구 현장의 이해를 당부했다. 하지만 연구자들은&nbsp;국가 과학기술 발전을 저해하는 결정이라며 우려의 뜻을 나타냈다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 이종호 과기정통부 장관은 22일 정부서울청사에서 브리핑을 열고 내년 과기정통부와 정부 R&amp;D예산에 대해 설명했다. 과기정통부의 내년 예산은 전날 국회 본회의 의결 거쳐 올해보다 1.6% 줄어든 18조5625억원 규모로 최종 확정됐다. 내년 정부 R&amp;D 예산은 26조5000억원 규모로 당초 정부안(16.6% 삭감) 보다는 6217억원 늘었지만 올해 예산(3조1000억원에 비해 14.7% 줄었다. &nbsp; 이 장관은 R&amp;D 예산 감축과 관련해 “태양을 이용해 돋보기로 종이에 구멍을 낼 때 한 곳을 계속 비춰야 한다. 그렇지 않으면 돋보기를 치우면 다시 원래대로 돌아간다”며 “선택과 집중을 통해 필요한 분야의 과학기술 경쟁력을 확보해야 한다”고 말했다. 군살을 빼고 필요한 부분에 집중 투자해 세계적인 기술 경쟁력을 가져야 한다는 의미다. 또&nbsp;“지금 어려움이 잘 지나가면 국내 연구 예산과 제도 등이 상당한 경쟁력을 가질 수 있을 것이라고 본다”며&nbsp;“기존 체계에서 다른 체계로 탈피하는 과정에서 수반되는 고통이라고 생각하고 어렵겠지만 긍정적으로 봐주길 바란다”고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 과기정통부, 내년 살림은 &nbsp; ◦ AI에 집중: 과기정통부의 예산 중 2조4131억원은 반도체·이차전지·인공지능(AI) 등 ‘12대 핵심전략기술 분야’ 기술 확보를 위해 쓰인다. 초거대 AI 플래그십 프로젝트를 신설하고, 법률·의료 등 전문 영역과 공공분야에 초거대AI를 접목하는 데도 1조 3046억원을 투입할 예정. &nbsp; ◦ 연구 현장 고용불안 해소:&nbsp;R&amp;D 예산 중 정부안에 비해 늘어난 6217억은 학생, 중소기업 근로자를 비롯한 연구 현장의 고용불안 우려를 해소하는데 쓸 예정이다. 장학금, 연구장려금 등이 포함된 기초연구지원 항목에는 증액분 중 가장 많은 2078억원이 배정된다. &nbsp; ◦ 연구 환경 ‘우물 밖’으로:&nbsp;국회 논의 과정에서 야당의 반대가 있었던 글로벌 R&amp;D 예산은 정부가 계획한 1000억원이 그대로 확정됐다. 이 장관은 “영국의 대학평가기관 ‘THE’가 매년 발표하는 자료를 보면 국내 4대 과기원이 연구를 잘 하는데도, 국제공동연구 점수가 100점 만점에 20~30점으로 낮다“며 “세계 최고 수준의 R&amp;D를 위해서는 글로벌 R&amp;D 확대를 비롯한 연구 혁신이 꼭 필요하다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 과학계 우려는 여전 &nbsp; 정부가 내년 R&amp;D 예산 계획을 밝힌 이후 과학기술계의 반발과 여야 협의를 거쳐 최초 정부안보다는 예산이 증액됐다. 하지만 연구 현장에서는 비판의 목소리가 여전하다. 연구자들이 연구과제 수주 경쟁에 내몰리게 될 수 있다는 우려도 나온다. 전국과학기술연구전문노동조합은 이날 구성원들의 설문조사 결과를 밝히며 정부의 ‘R&amp;D 카르텔’이라는 표현에 대해 적극 비판했다.&nbsp; &nbsp; 지난 12일&nbsp;조성경 과기정통부 1차관이 한국전자통신연구원(ETRI)에서 열린 포럼에 참석해 R&amp;D 카르텔을 정의하고 이에 대한 8가지 사례를 언급했다. 노조는 성명을 통해 “조 차관이 카르텔이라고 든 사례들이 실제로는 과대 포장되었다는 답변이 90%가 넘었다”며 “해당 사례들을 예산 삭감의 명분으로 사용하기에 적절치 않다는 응답도 90%를 넘었다”고 말했다. 문성모 출연연과학기술인협의회 회장은 “정부는 국가과학기술 발전을 위해 연구하는 이들을&nbsp;카르텔로 규정하고 사상 처음 예산을 삭감했다. 학문을 위한 연구자의 네트워킹을&nbsp;‘블랙 커넥션’처럼 묘사했다”고 반발했다.&nbsp;그러면서 “고도의 연구개발에서 성과를 내기 위해서는 연구비, 인력, 인프라 등 여러 조건이 함께 충족돼야 한다”며&nbsp;“정부의 R&amp;D 예산 삭감으로 연구 현장에 큰 타격이 불가피하다”고 말했다. &nbsp; 조 차관이 언급한 ‘카르텔’에 대해 이 장관은&nbsp;“조 차관 개인의 의견으로 정부 공식 의견은 아니다. 과기정통부 내부에서 논의한 바 없는 부분”이라고 선을 그었다. 그러면서&nbsp;“R&amp;D 예산 재구조화와 카르텔 등은 전혀 관계가 없다”며“낭비적, 비효율적 요소를 걷어내 경쟁력을 갖추기 위한 방안임을 확실히 말씀드린다”고 밝혔다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.22 17:36</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216975" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 상속세로 낸 NXC 주식, 공개매각 유찰…2대 주주 모시는 길 ‘험난’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216911</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216911"/>
        <updated>2023-12-22T00:21:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216911" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/22/333c1a37-b76d-41f3-ba11-5792e6045574.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 상속세로 낸 NXC 주식, 공개매각 유찰…2대 주주 모시는 길 ‘험난’">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216911" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] 상속세로 낸 NXC 주식, 공개매각 유찰…2대 주주 모시는 길 ‘험난’
</a>
</h2>
<p class="description">
넥슨 판교 사옥 전경. 사진 넥슨 고(故) 김정주 넥슨 창업자의 유족이 상속세로 납부(물납)한 넥슨의 지주회사 NXC의 지분이 공개 매각에서 주인을 찾지 못했다. 지주사 지분의 3분의 1로 2대 주주에 오를 수 있는 규모지만, 경영권과 의결권은 빠져있어 매력이 떨어졌다는 분석. 국내에서는 구매 수요 찾기가 쉽지 않을 것이라는 전망이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 22일 한국자산관리공사가 운영하는 온라인 공매 포털사이트 ‘온비드’에 따르면, 지난 18~19일 진행된 넥슨의 지주사 NXC의 지분 29.3%(85만1968주)에 대한 공개매각이 유찰됐다. 조건에 맞는 입찰자가 나타나지 않아서다. 최초 예정가액은 4조7149억원으로 역대 물납 국세 중 최대 수준이다. 한국자산관리공사는 오는 25~26일 두 번째 입찰을 진행한 뒤, 29일 입찰 결과를 공개할 예정이다. 이 때도 입찰자가 없으면 지분 매각 방식을 수의 계약으로 바꿀 수 있다. &nbsp; 이날 유찰된 NXC의 지분은 김 창업자의 유가족이 지난 5월 상속세(약 6조원)로 현금 대신 납부한 것이다. NXC는 일본 도쿄 증시에 상장한 넥슨의 지분 46.57%(지난 5월 말 기준)를 보유한 지주회사. 그간 김 창업자의 부인인 유정현 NXC 이사와 두 자녀만 NXC의 지분을 보유해왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 게임 업계에선 NXC 지분의 공개 매각을 두고 조심스러운 반응을 보여왔다. 지분 가격 대비 매입의 실효성이 떨어진다는 이유에서다. 단숨에 NXC의 2대 주주에 오를 수 있지만, 경영권을 넘겨받을 수는 없기 때문. 현재 NXC의 최대 주주는 지분율 34%를 가진 유 이사. 3대 주주에 오른 두 자녀(각각 지분율 17.49%)와 가족 회사 등의 지분을 합치면 NXC의 전체 지분의 약 70%가 유가족 몫이다.&nbsp; &nbsp; 익명을 요구한 국내 대형 게임업체 관계자는 “게임업계에선 경영권이 없는 NXC의 지분 가격이 예상보다 과도하게 높다는 반응이 많다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 해외 큰 손 나설까 &nbsp; 온비드 공고문에 따르면, 공개 매각 입찰 참가 자격은 ‘국유재산 입찰 참가자 준수 규칙’상 자격 제한에 해당하지 않으면 누구나 참여할 수 있다. 외국인도 공개매수에 참여할 수 있는 것.&nbsp;일각에서는 중국의 최대 게임업체 텐센트와 사우디아라비아의 국부펀드(PIF) 등이 NXC의 지분을 사들일 수 있다는 전망을 내놓고 있다.&nbsp;실제로 PIF는 넥슨의 지분 10.23%(지난 6월 말 기준)를 보유한 4대 주주다.&nbsp; &nbsp; 국내 대형 게임사 관계자는 “회사 지분 매입 자체가 인수자와 피인수자의 ‘피를 섞는 것’이라는 인식이 있다”며 “게임업계 입장에선 ‘조(兆)’ 단위의 가격을 비교적 손쉽게 낼 수 있는 해외 거대 자본이 한국에 침투할 수 있는 상황을 달갑지 않아 하는 분위기”라고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.22 12:21</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216911" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘윤석열 AI’ ‘이재명 NFT’ 옛말...2024년 선거와 IT, 이유있는 결별]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216687</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216687"/>
        <updated>2023-12-21T10:09:37.964Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216687" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/21/45e8705e-b6b6-45b0-a894-2e4573dd79f0.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘윤석열 AI’ ‘이재명 NFT’ 옛말...2024년 선거와 IT, 이유있는 결별 ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216687" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] ‘윤석열 AI’ ‘이재명 NFT’ 옛말...2024년 선거와 IT, 이유있는 결별
</a>
</h2>
<p class="description">
지난해 1월 전북 전주에서 열린 새만금 전북도민 대토론회에서 당시 윤석열 국민의힘 대통령선거 후보의 AI인 'AI 윤석열'이 축사를 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; ‘AI 윤석열’, ‘이재명 NFT’, ‘오세훈 메타버스’는 다시 오지 않는 걸까. 미국 대선과 한국 총선이 치러지는 2024년을 앞두고 ‘정치와 테크의 선 긋기’가 시작됐다. 한국과 미국에서 선거에 IT 기술 사용 제한’ 조치가 이어지면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 딥페이크(AI 기반 인물 이미지 합성 기술)를 활용해 만든 음향·이미지·영상 등을 선거운동에 쓸 수 없게 하는 내용의 공직선거법 개정안이 지난 20일 국회 본회의를 통과했다. 2022년 대통령선거 때 주목받은 ‘AI 윤석열’이나&nbsp;‘AI 재밍(이재명)’ 같은 AI 휴먼&nbsp;등을 선거일 90일 전부터 선거일까지 사용할 수 없게 됐다. ‘이건 본인이 아닌 AI’라고 밝히더라도 마찬가지다. &nbsp; 내년 대선을 치르는 미국에서는 올 들어 미네소타·미시간·워싱턴 주에서 비슷한 내용의&nbsp;‘딥페이크 선거운동 금지법’이 통과됐다. 빅테크도 움직인다. 지난 19일 구글은 내년부터 미 대선을 포함한 전 세계 선거 관련 질문에 대해 대화형 AI 바드(bard)의 답변을 제한하겠다고 밝혔다. 투표 방법·장소, 후보자 등 한정된 정보만을 제공하며, 해당 정보도 외부 기관을 통해 검증 받는다.&nbsp; &nbsp; 네이버의 AI 챗봇 클로바X는 정치적 견해가 포함될 수 있는 질문에 답변을 피한다. 예를 들어 “한동훈 전 장관이 총선에 출마하는가” 질문하면 현재 구글 바드는 "출마 가능성이 매우 높으며, 총선 판도를 흔들 것으로 예상한다"라고 답하지만 클로바X는 “저는 정치적 견해를 갖지 않으며, 출마 여부는 아직 공식적으로 밝혀진 바 없다”라고 답한다.&nbsp;네이버는 중앙일보에 "지난 8월 시범 서비스를 시작할 때부터, 정치적 견해가 포함될 수 있는 답변은 하지 않는 것으로 설정했다"라고 설명했다. 정근영 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 왜 결별하나 &nbsp; 한때 궁합이 좋았던&nbsp;‘선거와 IT’가 거리 두기를 하게 된 이유는. &nbsp; ① AI 기술은 빠르게 발전하는데=윤석열 AI가 처음 공개된 건 2021년 12월. 이후 2년간 AI 기술은 숨 가쁘게 발전했다. 조 바이든 미국 대통령이 자신의 딥페이크 영상을 보고&nbsp;“내가 언제 저렇게 말했지 싶었다”라고 말할 정도. 게다가&nbsp;지난해 말 오픈AI의 챗GPT가 출시된 이후, 각종 생성AI 도구는 빠르게 대중화했다. 하지만 한편에선 ‘할루시네이션’(AI가 천연덕스럽게 엉터리 답변을 내놓는 현상)이라는 새로운 문제도 불거졌다. 구글과 네이버 등이 대화형 생성AI 서비스의 선거 관련 답변을 제한하게 된 배경이다. 지난 2021년 12월 민주당이 '더민 메타버스'를 시연하고 있다. 임현동 기자 &nbsp; ② 코인 둘러싼 사회문제 수습 안 됐고=지난해 2월 민주당은 대선 자금을 모으기 위해 NFT를 활용한 ‘이재명 펀드’를 출시했다. 두 시간도 채 안 돼 350억원을 모았다. 그러나 지난해 5월 테라·루나 폭락, 11월 미국 암호화폐 거래소 FTX 파산, 12월 디지털자산거래소 공동협의체(닥사·DAXA)의 결정으로 위믹스 상장폐지(이후 DAXA 5곳 중 4곳 재상장) 등 대형 악재가 잇달았다. 여기에 올해 5월 김남국 당시 민주당 의원(현 무소속)의 ‘코인 투기 의혹’까지 불거졌다. 익명을 요구한 암호화폐 업체 관계자는 “시장 침체로 정치인이 NFT로 모금할 유인이 줄었고, 업체 입장에서도 정치권과 협업 효과가 거의 없다”라고 말했다. &nbsp; ③ 대면 시대에 메타버스 활용 ‘굳이?’=2021년 민주당은 직방의 메타버스(3차원 가상공간) 플랫폼 ‘메타폴리스’를 활용, 당사와 대선 예비후보 캠프까지 가상공간 내에 꾸렸다. 네이버의 메타버스 플랫폼 제페토 안에서도 대선 후보 기자간담회나 공약 발표 등이 열렸다. 그러나 팬데믹이 끝나며 메타버스 선거운동 필요성이 줄었다. 메타버스 자체가 아직 대중화되지 않은 데다, 젊은 세대가 쓰는 메타버스 내 표현방식 등이 현실 정치·선거의 문법과 맞지 않는 점도 한계로 꼽힌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘안전 이별’은 가능할까 &nbsp; 지난 2021년 1월 도널드 트럼프 전 미국 대통령의 트위터(현재 X) 계정이 폐쇄됐다. 일론 머스크는 X를 인수한 뒤 지난해 11월 트럼프 전 대통령의 계정을 복구했다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; IT의 본산 미국은 최근 몇년 간 선거 때마다 ‘선거+IT’의 부작용으로 홍역을 치렀다. 2020년 대선 직후 트럼프 전 대통령이 자신의 트위터(현재 X)와 페이스북 계정에 “부정선거가 치러졌다”라는 글을 올리자 트럼프 지지자들이 국회의사당을 습격, 4명이 사망했다. 이후 트럼프 전 대통령의 트위터와 페이스북 계정은 폐쇄됐다.&nbsp; &nbsp; 메타(페이스북)는 2016년 미국 대선 때에도 ‘케임브리지 애널리티카’ 스캔들로 큰 타격을 입었다. 페이스북 이용자 8700만 명의 개인정보가 유출돼 맞춤 정치 광고에 사용된 사건이다. 메타는 이 일로 미국 정부에 50억 달러(약 6조5000억원)의 벌금을 냈다. 메타는 올 들어 페이스북 광고에 생성AI 도구를 활용하며 지난 2·3분기 연속 월가 예상을 뛰어넘는 광고 호실적을 거뒀다. 하지만 지난달&nbsp;“선거, 건강, 금융 관련 광고에는 생성 AI 도구를 제공하지 않겠다”라고 공지했다. 심서현·김남영 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.21 18:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216687" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '서학개미' 노리던 카카오페이, 美 증권사 인수 무산]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216332</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216332"/>
        <updated>2023-12-20T09:09:02.398Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216332" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/20/487387cd-fed1-491f-99d1-4af782078420.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] '서학개미' 노리던 카카오페이, 美 증권사 인수 무산">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216332" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] '서학개미' 노리던 카카오페이, 美 증권사 인수 무산
</a>
</h2>
<p class="description">
사진 카카오페이 &nbsp; 카카오페이의 미국 증권사 ‘시버트 파이낸셜(시버트)’ 인수가 무산됐다. ‘서학개미(해외 주식 투자자)’를 끌어들여 해외주식 서비스 확장에 속도를 내려던 카카오페이의 구상에도 제동이 걸렸다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오페이는 시버트와 2차 경영권 인수 거래를 진행하지 않기로 합의했다고 20일 밝혔다. 카카오페이는 지난 4월 시버트의 지분 51%를 두 차례에 걸쳐 1039억원에 인수하기로 계약을 맺었다. 지난 5월 1차 거래 당시 지분 19.9%(807만5607주)를 매입했고, 내년에 나머지 지분을 사들일 계획이었다. 그러나 카카오의 SM엔터테인먼트 인수 과정에서 불거진 주가조작 혐의로 검찰 수사가 진행되자, 시버트 측이 인수 계약 진행을 거부했다.&nbsp;시버트 측은 지난달 카카오페이에 “2차 거래를 마무리하는 데 중대한 부정적 영향이 발생했다”는 내용의 서신을 보냈다. 사실상 인수 계약 중단 통보였다.&nbsp;카카오페이는 시버트 측에 “동의할 수 없다”고 답했으나, 한 달 간 협의 끝에 2차 지분 매입 계약을 진행하지 않기로 했다. 시버트 측은 내년 3월부터 향후 3년에 걸쳐 500만달러(약 65억원)의 합의금을 카카오페이에 지불하기로 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ‘서학개미(해외 투자자)’를 끌어들이려던 카카오페이 전략이 암초를 만났다. 카카오페이는 시버트를 인수해 해외 주식거래 수수료 절감 전략으로 이용자를 모으려 했다. 해외주식 시장이 핀테크사의&nbsp;주요 ‘캐시카우(수익창출원)’로 떠오르고 있어서다.&nbsp;한국은행에 따르면 지난 3분기 말 개인의 해외증권투자 잔액은 750억달러(약 97조원)로, 5년 전인 2018년 3분기 말(156억달러·약 20조원)보다 5배 가까이 확대됐다. &nbsp; 시버트 인수 무산으로 카카오페이의 증권 서비스 실적 전망도 어두워졌다. 카카오페이의 자회사인 카카오페이증권은 2020년 설립 이후 좀처럼 적자를 벗어나지 못하는 상황. 지난 3분기 카카오페이는 송금과 결제 서비스 등이 주축인 별도기준 영업이익은 120억원을 기록해 흑자였다. 하지만 카카오페이증권과 카카오페이보험 등 자회사 실적을 포함한 연결기준 실적으로는 95억원의 영업손실을 기록했다. 금융투자협회 공시에 따르면, 카카오페이증권은 지난 3분기 372억6800만원의 당기순손실을 기록했다. &nbsp; 카카오페이의 시버트 인수 무산은 카카오의 사법 리스크가 계열사(카카오페이) 사업에 직접적인 영향을 준 사례이기도 하다. 익명을 요청한 핀테크업계 관계자는 “통상 미국 증권거래위원회(SEC)는 금융범죄에 무척 엄격하다”며 “카카오 본사의 주가조작 혐의가 피인수 계약을 진행하는 미 증권사에게 큰 부담이었을 것”이라고 분석했다. &nbsp; 카카오페이증권 서비스의 모습. 사진 카카오페이 &nbsp;━&nbsp; 카카오페이, 앞으로는? &nbsp; 당초 시버트의 인수 중단 통보에 대해 카카오페이의 법적 대응 가능성도 거론됐다. 하지만 이날 인수계약 중단 합의에 이르면서 당장 갈등은 봉합된 모양새다. 카카오페이는 시버트의 지분 19.9%를 보유해 이사회에 참여할 자격을 얻은 만큼, 향후 해외 주식 서비스와 관련해 협업할 계획이다. 카카오페이 관계자는 “구체적으로 어떤 사안에 대해 시버트와 협력할 지 내부적으로 논의 중”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 알아두면 좋은 것 &nbsp; 한편 카카오가 이날 발표한 ‘2023년 하반기 카카오 기업집단 설명서’에 따르면, 카카오 계열사 수는 126개사(지난 3월 1일 기준)에서 138개사(이달 4일 기준)로 12개사가 증가했다. 기존 소속회사는 113개사로 13개사 줄었지만, SM엔터테인먼트와 산하 계열사 25개사를 인수하면서 총 138개사가 되었다. 윤상언·김남영 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.20 17:36</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216332" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 초개인화 IPTV로 시청자 잡는다…AI 앞세운 SKB, ‘코드커팅’ 대응 전략은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216325</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216325"/>
        <updated>2023-12-20T09:09:02.413Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216325" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/20/e3716222-8548-437a-a8c7-bae93f2f2291.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 초개인화 IPTV로 시청자 잡는다…AI 앞세운 SKB, ‘코드커팅’ 대응 전략은">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216325" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
[팩플] 초개인화 IPTV로 시청자 잡는다…AI 앞세운 SKB, ‘코드커팅’ 대응 전략은
</a>
</h2>
<p class="description">
김성수 SK브로드밴드 커스터머 사업부장이 20일 서울 중구 SK남산빌딩에서 열린 ‘AI B tv’ 기자간담회에서 인사말을 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; SK브로드밴드가 TV 앞을 떠나는 시청자들을 붙잡기 위해 인공지능(AI)을 활용한 초개인화 인터넷TV(IPTV) 서비스를 선보인다. 넷플릭스 등 온라인동영상서비스(OTT) 강세로 유료방송 시장 정체가 뚜렷해진 가운데 AI를 통한 맞춤형 서비스로 활로를 모색하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK브로드밴드는 20일 서울 중구 본사에서 기자 간담회를 열고 AI를 적용한 IPTV 신규 서비스 ‘AI Btv’를 발표했다. 지난 9월 취임한 박진효 SK브로드밴드 대표의 AI 미디어 전략 일환이다. 이를 위해 최신 셋톱박스인 스마트3·AI2 이용 고객을 시작으로 자동 개인식별, AI 큐레이션, AI 쇼핑 등 사용자 취향에 맞춘 초개인화 서비스를&nbsp;제공할 계획. 김성수 SK브로드밴드 커스터머사업부장은&nbsp;“지금까지 B tv가 고객의 미디어 시청과 콘텐트 탐색 경험에 집중한 사용자 환경을 제공해왔다면, 이제 AI 기반 초개인화된 미디어 포털 서비스 경험을 제공할 것”이라며 “미디어 사업의 AI 전환을 가속화하기 위한 노력의 결과”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; OTT 구독자가 늘며 IPTV, 케이블TV 등 유료방송 가입을 해지하는 ‘코드커팅’ 현상이 전 세계적으로 확산하고 있다. 영국의 데이터 분석회사 ‘글로벌데이터’에 따르면 지난해 전 세계 OTT 구독자 수가 15억 명을 넘어서며 처음으로 유료방송 가입자 수(약 14억 명)를 앞섰다. 국내 역시 마찬가지. 국내 IPTV 가입자 증가율은 2021년 3%대(상반기 4.1%, 하반기 3.61%)에서 지난해 2%대(상반기 2.61%, 하반기 1.79%), 올 상반기 1.21%까지 떨어졌다. OTT 구독이 대세가 되며 유료방송의 생존을 위협하는 상황이 되자 IPTV 업계는 AI를 접목한 개인화 서비스로 반전을 꾀하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 한대 &nbsp; 20일 오전 서울 중구 SK텔레콤 남산사옥에서 SK브로드밴드 AI B tv 기자간담회가 열리고 있다. 연합뉴스 SK브로드밴드가 꺼내든 카드는 자동 개인식별 기능을 활용한 초개인화 전략. 이용자의 스마트폰을 자동으로 감지해 개인별 홈화면을 제공한다. 또 AI 큐레이션을 통해 시청 이력, 추천 콘텐트, 관심 VOD(주문형비디오), 쇼핑상품 등 개인 맞춤형 메뉴도 제공할 계획이다. SK브로드밴드 관계자는 “기존 인구통계학 자료뿐 아니라 개인의 라이프스타일, 취미, 관심사 등 보다 구체적인 행동 패턴으로부터 데이터를 수집해 AI로 분석·예측하고 개인에게 최적화된 서비스를 제공할 것”이라고&nbsp;설명했다.&nbsp; &nbsp; 인기 드라마와 예능 콘텐트에 노출되는 제품 정보를 AI로 추출해 이용자에게 추천하고 편하게 구매할 수 있는 AI 쇼핑 기능, OTT 구독 정보와 콘텐트 탐색 이력에 기반해 개인 맞춤형 큐레이션을 제공하는 OTT 홈 서비스도 제공한다. SK브로드밴드는 새로 개발한 차세대 스트리밍 UI(사용자 인터페이스) ‘VCS(비디오 클라우드 스트리밍)’ 기술도 소개했다.&nbsp;클라우드 서버에서 사용자 환경과 서비스 운영을 제공해 셋톱박스 성능과 관계없이 AI가 적용된 신규 서비스를 즐길 수 있도록 지원한다. 내년에는 챗GPT와 SK텔레콤의 AI 비서&nbsp;‘에이닷’ 등 생성AI를 활용한 IPTV 검색 서비스도 시작할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁사들은 &nbsp; KT와 LG유플러스도 AI를 활용한 가입자 저변 확대를 고민 중이다. KT는 AI 스피커 ‘기가지니’에 셋톱박스 기능을 탑재한&nbsp;‘지니TV’로&nbsp;정보기술(IT) 기기 사용에 익숙지 않은 시청자층을 공략하고 있다. 음성인식 AI 솔루션을 통해 사용 편의성을 높인 것이 특징. LG유플러스는 유아동 특화 서비스에 강점을 보이고 있다. ‘ U tv’에 AI를 접목해 동영상과 OTT를 통합 검색하고 원하는 콘텐트를 선택할 수 있도록 하는 등 OTT 사용자를 끌어안기 위한 서비스를 확대 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 내년 2분기부터는 SK브로드밴드 IPTV에서도 넷플릭스 시청이 가능해진다. 새로 출시하는 OTT 홈 서비스에 넷플릭스 앱을 탑재하는 방식. 그간 SK브로드밴드는 넷플릭스와 망 이용대가 문제를 놓고 3년 넘게 법적 공방을 이어오다 지난 9월 극적 합의를 이루며 전략적 파트너십을 체결했다. 김성수 커스터머사업부장은&nbsp;“서비스 시기를 앞당기기 위해 노력하고 있다”며&nbsp;“경쟁사 이상으로 잘 준비해 고객에게 사랑 받을 수 있도록 하겠다”고 말했다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.20 17:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216325" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['제4 이통사' 8수 성공할까…28GHz 주파수에 도전한 3개사 어디? [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216027</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216027"/>
        <updated>2023-12-19T11:08:26.158Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216027" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/19/9c8f6888-9f7c-4d6d-a940-7642f569be91.jpg/_ir_410x230_/" alt="'제4 이통사' 8수 성공할까…28GHz 주파수에 도전한 3개사 어디? [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216027" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
'제4 이통사' 8수 성공할까…28GHz 주파수에 도전한 3개사 어디? [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
홍진배 과학기술정보통신부 네트워크정책실장이 지난 1월 서울 종로구 세종대로 정부서울청사에서 5G(28Ghz) 신규사업자 진입 지원 방안 관련 브리핑을 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; 제4 이동통신사 출범을 위한 정부의 8번째 시도는 성공할 수 있을까. 이통3사가 반납한 28GHz 주파수 할당 사업에 사업자 3곳이 도전장을 던졌다. 통신 시장 경쟁을 촉진할 '메기'가 탄생할 수 있을지 주목된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부(과기정통부)는 19일 5세대(G) 28GHz 주파수 대역 할당 접수 결과 세종텔레콤, 스테이지엑스, 마이모바일컨소시엄 등 3개 법인이 신청서를 제출했다고 밝혔다. 이번에 과기정통부가 할당할 주파수 대역은 SK텔레콤(SKT), KT, LG유플러스 등 이동통신 3사가 반납한 28GHz 대역 (26.5~27.3GHz, 폭 800MHz)과 신호제어용 앵커주파수 700MHz 대역(738~748MHz·793~803MHz, 폭 20MHz)이다. 과기정통부는 신청 법인을 대상으로 전파법과 전기통신사업법에 따른 결격사유 해당 여부를 검토한 뒤 주파수 경매를 개시할 예정. 최우혁 과기정통부 전파정책국장은 “이번 할당신청법인은 모두 주파수 경매 경험이 충분치 않다”며&nbsp;“사업자들이 원활히 경매에 참여할 수 있도록 충분한 설명의 시간을 가질 예정이며 선의의 경쟁을 위해 공정하게 경매를 관리하겠다”고 밝혔다. 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이동통신 시장은 2002년 이후 20년간 SK텔레콤, KT, LG유플러스 3사 체제로 유지돼 왔다. 정부는 경쟁 활성화를 목표로 2010년부터 2015년까지 7차례나 신규 사업자를 모집했지만 끝내 네번째 이통사업자를 찾지 못했다. 정부는 대안으로 알뜰폰(MVNO) 시장도 키우고 있지만 통신 3사의 망을 빌려 쓰는 알뜰폰 사업의 한계로 인해 메기 역할을 하기엔 부족하다는 지적이 이어졌다. &nbsp; 통신비 부담 완화를 국정과제로 앞세운 윤석열 정부는 제4이통사 출범에 대한 강한 의지를 보이며 파격 할인은 물론 각종 당근도 준비했다.&nbsp;2018년 통신 3사에 2070억원을 받고 할당했던 28GHz 주파수 대역을 최저가 742억원에 내놓은 것. 최대 4000억원 규모 정책금융과 세액공제 등 각종 혜택도 준비했다. 이종호 과기정통부 장관은 지난 7월 주파수 할당계획을 공고하며&nbsp;“지난 2월 비상경제민생회의 이후 통신시장 경쟁 촉진을 통해 국민 편익을 증진시킬 수 있는 방안을 마련해왔다”며&nbsp;“신규 사업자가 28GHz 대역을 통해 차별화된 서비스를 제공하고 통신 시장의 경쟁구조를 개선할 수 있을 것으로 기대한다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 입찰 기업 살펴보니 &nbsp; 신한투자증권 등과 컨소시엄을 꾸리고 신규법인 스테이지엑스를 설립한 스테이지파이브는 카카오 계열사로 출발한 알뜰폰 사업자다. 스테이지파이브는 전날 카카오인베스트먼트와 최대주주 변경을 포함한 지분 매각 계약을 체결하며 카카오 계열사에서 제외됐다. 카카오인베스트먼트 지분율은 기존 34.21%에서 8.3%로 줄었고, 임직원을 포함한 투자조합(20.94%)이 최대주주가 됐다. 스테이지엑스는 향후 3년간 총 90개의 핫스팟에 6000개 이상 무선기지국을 구축해 B2B(기업 간 거래)와 B2C(기업·소비자간 거래)를 모두 겨냥한 5G 서비스를 선보일 계획이다. &nbsp; 2015년 제4이통사에 도전했다가 실패했던 세종텔레콤도 이번 28GHz 주파수 할당에 신청했다. 알뜰폰 사업자인 세종텔레콤은 앞서&nbsp;HD한국조선해양 조선소에 28GHz 대역을 활용한 5G 특화망 사업을 진행한 경험이 있다. 신규 주파수를 할당 받게 될 경우 B2B 5G 서비스에 주력할 가능성이 높다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 28GHz는 계륵? &nbsp; 박경민 기자 통신 3사가 5G 서비스를 하며 28GHz 대신 3.5GHz 대역에 주력한데는 이유가 있다. 28GHz는 속도가 빠르다는 장점이 있지만 전파 도달거리가 짧고 벽과 건물을 통과할 수 있는 투과성이 떨어진다. 이통 3사의 주력 주파수인 3.5GHz 대역과 비교하면 더 많은 기지국과 장비가 필요하다. &nbsp; 신규 사업자들이 대기업도 어려워하는 수익성 문제를 어떻게 해결할 수 있을지가 관건. 통신업계 관계자는&nbsp;“28GHz 주파수 대역은 기존 통신 3사마저 투자에 대한 부담으로 포기한 영역”이라며&nbsp;“주파수를 할당 받더라도 초기 설비투자에 막대한 비용을 투입해야 하는 만큼 경제성 확보를 위한 전략이 가장 중요할 것으로 보인다”고 말했다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.19 19:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216027" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버·삼성 저전력 고효율 AI 반도체 첫 공개]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216020</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216020"/>
        <updated>2023-12-19T10:09:54.399Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216020" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/19/2648579d-a60a-4403-bc54-a3e1a896a2fd.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 네이버·삼성 저전력 고효율 AI 반도체 첫 공개">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216020" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
[팩플] 네이버·삼성 저전력 고효율 AI 반도체 첫 공개
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버와 삼성전자가 개발 중인 AI 반도체를 이날 시연했다. 권유진 기자 &nbsp; 엔비디아가 장악한 인공지능(AI) 반도체 시장에 균열을 내겠다는 ‘K-클라우드 프로젝트’가 속도를 내고 있다. 저전력·고효율에 집중한 국산 AI 반도체들이 시장에서 성과를 낼 수 있을지 주목된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부는 19일 서울 서초구 더케이호텔에서 제4차 인공지능 반도체 최고위 전략대화를 열고, K-클라우드 프로젝트 실증 사업을 시연했다. 전략대화에는 이종호 과기정통부 장관을 비롯해 삼성전자·SK하이닉스 등 메모리 반도체 대기업과 사피온·퓨리오사AI·리벨리온 등 국내 AI반도체 관련 기업, NHN·KT·네이버클라우드 등 클라우드 기업들이 참석했다. &nbsp; K-클라우드 프로젝트는 국내 반도체 스타트업들이 초고속·저전력 AI 반도체를 개발하면 데이터센터를 가진 클라우드사들이 이를 적용해 실적(레퍼런스)을 만드는 계획이다. AI 반도체 상용화를 위해선 최소 한 달에서 1년 정도 데이터센터 서버에서 반도체가 무사히 작동했다는 레퍼런스가 필요하기 때문이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관이 19일 서울 서초구 더케이호텔에서 열린 '2023 인공지능반도체 미래기술 컨퍼런스'에서 'K-클라우드 실증사업 시범 서비스 시연' 설명을 듣고 있다. 사진 과기정통부 &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 이날 시연에서 가장 화제가 된 건 네이버와 삼성전자가 개발 중인 AI 반도체였다. 네이버클라우드는 이날 처음으로 개발중인 반도체를 프로그래머블반도체(FPGA) 형태로 공개됐다. FPGA는 개발자가 설계를 변경할 수 있는 반도체로, 양산 전 시제품 제작에 주로 활용된다.&nbsp; &nbsp; 네이버가 공개한 반도체는 AI 모델이 결과물을 처리할 때 쓰이는 ‘추론’ 영역에 특화돼 있다. 특히 저전력·고효율로 AI모델을 돌릴 수 있는게 강점.&nbsp;AI 반도체 하나만으로 최대 2500억 개 매개변수(파라미터)를 가진 모델을 구동할 수 있다. 330억 개 매개변수로 이뤄진 메타의 ‘라마’(LLamA)를 돌리기 위해서는 보통 2개 이상 반도체가 필요한데, 네이버가 만든 반도체를 사용하면 하나로 해결 가능하다. AI 칩 설계를 총괄하는 이동수 네이버클라우드 이사는 “칩 하나로 큰 모델을 돌릴 수 있다면 불필요한 과정을 줄여 효율을 높일 수 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 네이버와 삼성전자는 내년 중 반도체 설계를 최종 확정하고, 양산에 들어갈 계획이다. 생산은 삼성전자 파운드리에서 진행할 것으로 보인다. 네이버는 해당 칩을 세종 등에 있는 데이터센터에 우선 적용하고, 향후 수출 가능성도 열어 둘 계획이다. 이 이사는 “일단 설계는 거의 다 끝났고 양산 계획은 삼성전자와 현재 협의 중”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 정부는 2030년까지 국산 AI 반도체를 3단계에 걸쳐 고도화할 계획이다. 2025년까지 국산 NPU(Neural Processing Unit·AI 연산 특화 반도체)를 실증(1단계)하고, 2028년까지 저전력 PIM(Processing in Memory·지능형 반도체)를 개발(2단계)하며, 2030년까지 극저전력 PIM을 개발(3단계)해 데이터센터에 적용할 예정. 이종호 과기정통부 장관은 “생성AI 등장과 함께 데이터센터 수요가 늘면서, 저전력이 이슈가 되고 있다”며 “K-클라우드 프로젝트를 통해 세계 최고 수준의 AI 컴퓨팅 인프라를 확보할 수 있도록 노력하겠다”고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.19 18:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216020" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오모빌리티, 검찰수사 받는다…중기부 '콜 몰아주기' 검찰고발 요청]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25216002</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25216002"/>
        <updated>2023-12-19T09:10:07.343Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216002" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/19/2c41b6ea-c280-4ad8-b065-b08c042c6b90.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 카카오모빌리티, 검찰수사 받는다…중기부 '콜 몰아주기' 검찰고발 요청">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25216002" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] 카카오모빌리티, 검찰수사 받는다…중기부 '콜 몰아주기' 검찰고발 요청
</a>
</h2>
<p class="description">
지난해 서울역에서 주행중인 카카오T 택시 모습. 뉴스1 &nbsp; 카카오모빌리티(이하 카모)가&nbsp;‘가맹택시 콜 몰아주기’ 혐의로 검찰 수사를 받게 됐다.&nbsp;중소벤처기업부는 19일 ‘제24차 의무고발요청 심의위원회’를 열고, 공정거래법 위반 혐의를 받는 카모와 하도급법 위반 혐의를 받는 다인건설을 검찰에 고발하도록 공정거래위원회에 요청했다. &nbsp; 중기부는 공정거래법, 하도급법 등 6개 법률 위반사건에 대해 중소기업에 미친 피해와 사회적 파급효과 등을 고려해 공정위에 고발을 요청(의무고발요청제도)할 수 있다.&nbsp;공정위만 검찰에 고발할 수 있는 전속고발권을 견제하기 위해 만들어진 제도다. 중기부가 개최하는 심의위에는 당연직 공무원과 민간전문가 등 7명이 참여한다. 중기부 심의위가 요청하면, 공정위는 의무적으로 사건을 검찰에 고발해야 한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 중기부는 왜 &nbsp; 중기부는 카모의 ‘가맹택시(카카오T블루) 배차 우대 알고리즘’으로 비가맹택시가 입은 피해 규모가 검찰에 고발해야 할 만큼 크다고 판단했다. 앞서 공정위는 지난 6월 카모의 ‘콜 몰아주기’ 혐의에 대해 알고리즘을 고치라는 시정 명령과 함께 과징금(271억2000만원) 처분을 내렸다. 하지만 검찰에 고발하진 않았다. 중기부는 “(카모의) 우대배차 행위로 카카오T블루 가맹택시 수가 증가해 가맹시장 지배력이 확대됐다"며 "비가맹택시는 지속적으로 배차에 불이익을 받았다”고 밝혔다. 이어 “중소기업에 해당하는 전국 비가맹택시에 운임 수입상 막대한 피해를 준 점 등을 고려해 고발요청을 결정했다”고 설명했다.&nbsp; 카모 측은 이에 대해 “향후 진행될 절차에 성실하게 임하고, 소비자와 기사 모두 편익을 높일 수 있는 배차시스템을 만들기 위해 지속적으로 노력하겠다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 카모는 공정위와 금융감독원, 고용노동부 등 정부 규제 당국으로부터 전방위 조사를 받고 있다. 금감원은 카모의 가맹택시 이중계약에 따른 ‘매출 부풀리기’ 논란에 대한 감리를 진행 중이다. 공정위는 경쟁 가맹택시 '콜차단' 문제 등을 들여다보고 있다. 고용노동부 성남지청도 카모 측이 민주노총 전국대리운전노동조합을 과도하게 지원했다는 민원을 받고 부당노동행위 관련 조사를 진행하고 있다.&nbsp;여기에 검찰 수사까지 받게 되면서 부담이 가중 될 전망이다. &nbsp; 관련기사 [팩플] 카카오모빌리티 이번엔 부당노동행위 논란…‘노조 과다 지원’ 고용부 조사 [팩플] 김범수 “원점 재검토”…가맹택시 수수료율 3% 이하 추진 尹 "부도덕, 횡포, 약탈" 질타에…카카오택시, 일부 사업 접나 [팩플] 상장 노리고 매출 부풀리기?…카카오택시 왜 이중계약 고집했나 [팩플]윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.19 17:49</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25216002" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 준신위 "계열사 인수합병도 본다"...내외부 쇄신 속도내는 카카오]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25215669</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25215669"/>
        <updated>2023-12-18T09:10:29.650Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215669" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/18/0b6345e9-8c2d-4d77-9f61-088f159515bc.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 카카오 준신위 &quot;계열사 인수합병도 본다&quot;...내외부 쇄신 속도내는 카카오">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215669" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] 카카오 준신위 "계열사 인수합병도 본다"...내외부 쇄신 속도내는 카카오
</a>
</h2>
<p class="description">
김소영 준법과 신뢰위원회(준신위) 위원장이 18일 서울 강남구 사무실에서 모두발언을 하고 있다. 사진 카카오 &nbsp; 카카오의 외부 감시기구가 계열사 인수합병부터 주식거래까지 그룹 경영 전반을 들여다 보기로 했다. 카카오 그룹에 강력한 통제권을 행사할 감시 기구가 활동을 본격 시작하면서 카카오 쇄신 작업에 속도가 붙을 것으로 보인다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 김소영 카카오 그룹 준법과 신뢰위원회(준신위) 위원장은 18일 오후 서울 강남구 사무실에서 준신위 첫 회의를 열고 “어떤 상황에 놓여도 올바른 선택을 할 수 있게 준법과 내부통제의 틀을 잡겠다”고 밝혔다. 준신위는 카카오 그룹 전체에 대한 통제권·제재권을 갖는다.&nbsp; &nbsp; 준신위는 우선 카카오 그룹 6개사를 대상으로 활동을 시작한다. 이를 위해 준신위는 카카오 본사를 포함해 카카오게임즈, 카카오뱅크, 카카오모빌리티, 카카오페이 등 핵심 자회사와 '공동체 동반성장 및 준법경영을 위한 협약'을 지난 11일 체결했다. 카카오엔터테인먼트도 곧 이사회 의결을 거쳐 협약에 참여할 방침이다. 이 협약에는 준신위가 카카오 주요 계열사들을 감독, 통제할 권한에 대한 근거가 담겼다. &nbsp; 김 위원장은 "준신위가 앞으로 컴플라이언스(준법) 프로그램 정립과 같은 준법 통제의 틀을 마련할 것"이라며 "협약을 맺은 계열사들의 주요 경영 활동을 사전에 검토하고 의견을 제시하게 될 것"이라고 밝혔다. 주요 경영 활동에는 협약사들의 인수·합병·분할 등 조직변경 및 기업공개, 회계 처리 및 주식시장 대량 거래, 내부거래 및 기타 거래 등이 포함된다. 그간 카카오의 문제점으로 지적됐던 문어발 확장, 골목상권 침해 등에 대해 준신위가 제동을 걸 수 있다. &nbsp; 정신아 카카오 신임대표 내정자가 18일 경기도 성남시 카카오 판교 사옥에서 열린 8차 비상경영회의 이후 취재진과 만났다. 김남영 기자 &nbsp; 정신아 카카오 대표 내정자도 경영 쇄신에 속도를 낼 것이라는 뜻을 밝혔다. 정 내정자는&nbsp;이날 오전 경기도 성남시 카카오 판교 사옥에서 열린 8차 비상경영회의 종료 후&nbsp;“카카오에 시간이 많지 않다고 생각하고 있다”며 “주어진 시간 안에서 (쇄신) 타이밍을 놓치지 않도록 열심히 하겠다”고 말했다. 그러나 구체적인 혁신안 내용에 대해서는 밝히지 않았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그간 지지부진했던 카카오 경영 쇄신에 속도가 붙을지 주목된다. 적극적인 책임경영을 약속한 정 내정자가 안에서 카카오 계열사 쇄신을 주도하고, 엄격한 법적‧윤리적 잣대를 마련한 준신위가 밖에서 계열사를 통제하는 형태가 될 전망이다. &nbsp; 카카오 노동조합 크루 유니언은 준신위에 과거 경영진의 도덕적 해이에 대해 짚고 넘어갈 것을 요구했다. 크루유니언 서승욱 지회장은 이날 “(카카오) 전 재무그룹장의 법인카드 게임 아이템 결제 같은 문제에 대해 제대로 된 조사가 필요하다”고 말했다. 노조는 또 카카오엔터테인먼트 대표들에 대한 조사와 이들의 사퇴도 요구하고 있다. &nbsp; 이날 회의에는 김정호 카카오 CA협의체 경영지원총괄을 제외한 준신위원 6명이 참석했다. 김범수 창업자가 경영 쇄신을 위해 외부에서 영입한 김 총괄은 카카오 임원에 폭언하고, 카카오 내부 비리를 자신의 SNS에 폭로해 논란이 된 바 있다. 카카오 관계자는 “본인이 윤리위원회 조사가 이뤄지는 동안 모든 활동을 중단하겠다는 뜻을 밝혔다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 창업자인 김범수 경영쇄신위원장과 쇄신 테스크포스(TF)’ 팀장인 정신아 내정자&nbsp;중심으로 카카오의 본격적인 인적 쇄신이 시작될 전망이다. 검찰 수사를 받고 있는 카카오엔터테인먼트부터 경영진 교체 가능성이 크다.&nbsp;준신위도 활동에 속도를 낼 전망이다. 준신위는 활동 사항을 공개하고, 외부 제보 시스템을 갖춘 웹사이트를 빠른 시일 내에 열 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 이날 카카오는 업데이트를 통해 카카오톡에 인공지능(AI) 기술을 적용했다고 발표했다. 카카오톡 이용자는 카톡 실험실에서 이용 동의하면 AI가 반영된 대화 요약과 말투 변경 기능을 이용할 수 있다. 대화 요약은 한글 기준으로 최대 3000자까지 가능하다. 말투 변경 기능을 적용하면 작성한 카톡 메시지(최대 100자)를 정중체, 상냥체, 임금체, 신하체, 로봇체, 이모지체 등 다양한 말투로 바꿀 수 있다.&nbsp; &nbsp; 카카오는 18일 업데이트를 통해 카카오톡에 AI 기술을 반영했다고 발표했다. 카카오톡 이용자는 카톡 실험실에서 이용 동의를 하면 AI가 적용된 대화 요약과 말투 변경 기능을 이용할 수 있다. 카카오톡 캡처 &nbsp; 이들 기능에 사용된 AI 모델은 카카오브레인 기술로 개발됐다. 기능 활용 시 대화 데이터는 서버에 저장되지 않고, 개인 기기에 있는 카톡 대화를 이용한다. 카카오는 “요약 요청 시 대화 내용은 서버로 전송돼 요약되나, 저장되거나 학습에 이용되지 않는다”고 설명했다. &nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.18 17:28</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25215669" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 데이터의 보물창고 ‘건보’ 잡은 네이버...건보데이터에 AI 결합한다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25215624</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25215624"/>
        <updated>2023-12-18T07:09:28.183Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215624" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/18/310282db-85d7-485b-859c-2a7267f8ecbf.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 데이터의 보물창고 ‘건보’ 잡은 네이버...건보데이터에 AI 결합한다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215624" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
[팩플] 데이터의 보물창고 ‘건보’ 잡은 네이버...건보데이터에 AI 결합한다
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 헬스케어 데이터의 ‘보물창고’로 불리는 국민건강보험공단(건보공단)과 손을 잡았다. 네이버는 네이버클라우드·건보공단과 함께 건보 빅데이터와 관련해 초대규모 AI 기술 기반 대국민 서비스 강화를 업무협약(MOU)을 체결했다고 18일 밝혔다. 건보공단 관계자는 “AI와 빅데이터 관련해 기업과 업무협약을 맺는 것은 이번이 처음이다. 네이버의 AI 기술과 서비스가 가장 앞서나간다고 판단해 이번 협약을 맺게 됐다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 네이버는 네이버클라우드·국민건강보험공단(건보)과 함께 초거대 인공지능(AI) 기술 기반의 대국민 건강 서비스 강화를 위한 업무협약(MOU)을 체결했다고 18일 밝혔다. 사진은 협약 체결 후 기념 촬영하는 왼쪽부터 유봉석 네이버 서비스운영총괄, 정기석 국민건강보험공단 이사장, 김유원 네이버클라우드 대표이사. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 이번 협약으로 네이버는 전 세계적으로 드문 고품질 건강보험 빅데이터를 자사 초거대 AI&nbsp;‘하이퍼클로바X’에 결합할 수 있게 됐다. 건보공단엔&nbsp;1989년 7월 전 국민 건강보험제도 도입 이후 방대한 데이터가 축적돼 있다. AI를 훈련시킬 학습데이터의 품질과 양은 AI 모델의 품질과 신뢰성을 좌우하는 점을 감안하면 네이버로서는 건보 데이터를 통해 의료 서비스 분야 경쟁력을 강화할 수 있을 것으로 보인다. 양측은 또 건보 데이터와 AI 모델을 결합해 대국민 서비스를 구축하고, 하이퍼클로바X를 활용한 건보 직원들의 업무 생산성 방안도 모색하기로 했다. 이번 협약은 네이버가 향후 다른 공공기관과의 협업에도 실적(레퍼런스)으로 작용해 긍정적인 효과를 낼 것으로 기대된다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 협업 내용은 &nbsp; &nbsp; 네이버 클로바 케어콜. 사진 네이버 우선 네이버는 건보가 제공하는 건강정보와 통계정보를 사용자들이 더 쉽게 확인할 수 있도록 지원한다. 예를 들면, 네이버 검색 결과의 ‘질병 정보’ 영역에서 특정 질환에 대한 건보의 ‘건강통계 분석정보’를 보여주는 식이다. 또한 네이버 앱의 ‘건강판’을 통해 ‘생활 속 자가건강관리’ 가이드라인을 비롯한 건보의 건강 관련 콘텐트를 제공하는 방식 등을 논의할 계획이다. &nbsp; 네이버클라우드의 AI 안부전화 서비스인 ‘클로바 케어콜’을 활용한 공공 서비스 혁신도 논의한다. 만성질환자가 클로바 케어콜로 자가건강관리를 할 수 있도록 지원하는 등 다양한 서비스 시나리오를 검토할 예정이다.&nbsp; &nbsp; 건보공단 관계자는 “현재 네이버 이외에 관련 협업을 논의한 기업은 없지만, 다른 기업들의 AI 모델이나 서비스가 상용화되고 규모가 커진다면 협력 가능성도 열려 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.18 16:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25215624" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오모빌리티 이번엔 부당노동행위 논란…‘노조 과다 지원’ 고용부 조사]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25215613</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25215613"/>
        <updated>2023-12-18T07:09:28.184Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215613" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/18/b5f70164-7310-4d74-b285-fafd8c4e09b3.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 카카오모빌리티 이번엔 부당노동행위 논란…‘노조 과다 지원’ 고용부 조사">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215613" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] 카카오모빌리티 이번엔 부당노동행위 논란…‘노조 과다 지원’ 고용부 조사
</a>
</h2>
<p class="description">
2020년 11월 서울 여의도 국회 앞에서 전국대리운전노동조합 관계자들이 카카오모빌리티에 단체교섭 요구에 즉각 응하라며 기자회견을 열고 구호를 외치고 있다. 연합뉴스 카카오모빌리티(이하 카모)가 부당노동행위 문제로 고용노동부 조사를 받고 있다. ‘콜 몰아주기’‘콜 차단’ 등 택시 관련 여러 문제로 규제 당국 제재를 받는 가운데 이번엔 대리운전에서 문제가 불거졌다. &nbsp; 18일 중앙일보 취재를 종합하면 고용노동부 성남지청은 최근 카모 노사관계 담당 직원과 민주노총 전국대리운전노동조합(이하 대리노조) 관계자 등을 불러 부당노동행위 관련 조사를 진행했다. 대리노조를 카모가 과도하게 지원했다는 민원 등이 제기된 데 따른 것이다. 성남지청 관계자는 “관련 민원이 들어온 것은 맞다”며 “조사 관련 구체적 내용은 확인해 줄 수 없다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카모와 대리노조, 무슨 일 &nbsp; 카모는 2021년 10월 대리노조와 단체교섭을 시작했다. 이전까지는 플랫폼인 카모가 노동조합법상 대리기사의 ‘사용자’인지 명확하지 않다며 교섭을 거부했다. 하지만 같은 해 국정감사에서 ‘플랫폼 갑질’에 대한 비판이 커지자 돌연 입장을 바꿔 단체교섭에 응했고, 지난해엔 단체협약을 체결했다. 당시 보도자료에서 카모 안규진 사업총괄부사장은 “세부 항목의 구체화 방안도 업계 목소리를 경청해 성실히 논의하겠다”고 말했다. &nbsp; 지난해 10월 경기도 성남시 판교 소재 카카오모빌리티 사옥에서 전국대리운전노동조합과 카카오모빌리티는 단체협약 체결식을 진행했다. 사진 카카오모빌리티 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 게 부당노동행위? &nbsp; 카모와 대리노조 간 단체협약에는 고충처리위원회·대리운전 산업안전지킴이를 선임하는 내용이 포함됐다. 양측은 노조 전임자 대신 민주노총(7명)과 한국노총(2명) 등 노조 쪽 인사 9명을 고충처리위원회와 안전지킴이로 임명하고 이들에게 타임오프제(근로시간면제)를 적용하기로 합의했다. 매달 약 250만원 안팎을 수당으로 지급했다. 고용노동부는 이 과정에서 회사가 과도하게 노조를 지원한 부분이 있는지 등을 확인하고 있다. 대리노조 측은 참고인 조사를 통해 단체협약 체결 사실관계에 대한 자료를 제출했다. &nbsp; 통상 부당노동행위는 노조 활동에 회사가 불이익을 주는 행위들이다. 하지만 노조법 제81조는 반대로 과도하게 회사가 노조를 지원하는 행위도 부당노동행위로 규정하고 있다. 익명을 요구한 노조 관계자는 “플랫폼 기업과 노조 사이 전례가 없던 단체협약이었던 터라 현행법 체계와는 맞지 않는 부분이 있을 수 있다”고 말했다. &nbsp; 카카오모빌리티-대리기사 노조 관련기사 '카카오 T 대리 기사' 사용자는 누구?…커지는 플랫폼-노동계 갈등 [팩플]중앙노동위도 "카카오, 대리기사와 교섭해야"…'긱 워커 노조' 확산되나 [팩플] 근로자인듯 근로자 아닌 근로자 같은 너, 플랫폼 노동 [팩플] 국감 나온 김범수, 17번 사과…그에게 쏟아진 질문 셋 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카모는 최근 택시단체와 기존 3% 이상이었던 가맹택시 수수료율을 2.8%로 내리는 협약을 체결하는 등 수년간 갈등한 문제를 해결하려 속도를 내고 있다. 하지만 갈 길이 여전히 멀다. 오는 19일에는 중소벤처기업부가 의무고발 요청 심의위원회를 열고 카모의 ‘가맹택시 콜몰아주기’ 건 등을 논의한다. 공정거래위원회는 지난 6월 카모에 257억원 과징금을 부과하고 시정명령을 내렸지만 검찰 고발은 하지 않았다. 중기벤처부 심의위원회의 검찰 고발 여부에 따라 검찰 수사 진행 가능성이 있다. 카모는 또 금융감독원에서 가맹택시 이중계약에 따른 ‘매출부풀리기’ 논란으로&nbsp; 감리를 받고 있다. IT업계 한 관계자는 “공정위·금감원에 이어 고용노동부 조사까지, 카모에 상당기간 혼란이 이어질 것 이라고 말했다.&nbsp; 관련기사 [팩플] 김범수 “원점 재검토”…가맹택시 수수료율 3% 이하 추진 공정위 "카카오택시, 경쟁사 콜 차단"…카카오측 "자진시정" 상장 노리고 매출 부풀리기?…카카오택시 왜 이중계약 고집했나 [팩플] 尹 "부도덕, 횡포, 약탈" 질타에…카카오택시, 일부 사업 접나 [팩플]박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.18 15:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25215613" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[5년새 매출 50배, 서울 왜 가요…20대 '디지털 사장' 지방 대박 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25215499</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25215499"/>
        <updated>2023-12-18T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215499" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/18/71dedc44-2337-4438-ae80-39a4e0d91461.jpg/_ir_410x230_/" alt="5년새 매출 50배, 서울 왜 가요…20대 '디지털 사장' 지방 대박 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215499" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
5년새 매출 50배, 서울 왜 가요…20대 '디지털 사장' 지방 대박 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
정근영 디자이너 &nbsp; 서울 대신 비(非)수도권에 거주하며 온라인 창업에 도전하는 90년대생 ‘디지털 상공인’들이 크고 있다. 음식·패션·잡화 등을 판매하는 소규모 자영업도 정보기술(IT) 플랫폼을 통해 급성장하는 이른바 ‘자영업의 스타트업화(化)’가 지역 청년을 중심으로 진행 중이다. &nbsp; &nbsp; 17일 중앙일보가 네이버의 온라인 쇼핑 플랫폼인 스마트스토어에 의뢰해 연령대별 신규 판매자(9월 기준)의 거주지를 분석한 결과, 20대에서 비수도권 거주자 비율이 39%로 나타나 전 연령대 중 가장 높았다. 30~50대 디지털 상공인 중 비수도권 거주자 비율(36%)보다 3%포인트 높은 수치다.네이버 관계자는 “최근 3년사이 20대 비수도권 신규 판매자 수가 추세적으로 계속 늘고 있다”고 설명했다.&nbsp;판매자 57만명에 달하는 네이버 스마트스토어는 분기당 수만 명이 신규 창업자로 등록하는 국내 대표적인 소상공 창업 플랫폼이다.&nbsp;&nbsp; 네이버 스마트스토어 화면. 사진 네이버 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 국내 20대 중 서울·경기·인천 등 수도권 거주자 비율은 54.9%(11월 말 기준)로, 20대는 30대(56.5%)에 이어 두번째로 수도권 거주를 선호하는 세대다. 질 좋은 일자리와 교육 기회 등을 찾아 이동하기 때문. 그래서 20대의 수도권 유입 인구도 전 연령대 중 가장 많다. 통계청 국가통계 포털(KOSIS)의 지난달 발표에 따르면 최근 10년간 20대 59만 1000명이 비수도권에서 수도권으로 순유입됐다. 같은 기간 20대를 제외한 다른 모든 연령대에선 수도권에서 빠져나간 인구가 더 많았다.&nbsp; &nbsp; 그럼에도 불구하고 디지털 소상공인의 추이를 보여주는 이번 조사에서는 비수도권 거주 20대들이 지역 경계를 허물고 성장 기회를 찾으려는 시도를 더 많이 하는 것으로 나타난 것이다.&nbsp;네이버 관계자는 “20대의 경우 온라인 생태계에 익숙한 만큼 서울로 오지 않고 로컬(지역)에서 자신만의 브랜드나 아이디어를 창업으로 연결지으려는 시도를 꾸준히 하고 있다”며 “전국구 브랜드로 성장할 수 있는 온라인 공간의 장점을 잘 알고 활용하는 새로운 세대의 상공인들”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 자영업도 스타트업처럼 &nbsp; 실제 온라인 플랫폼을 잘만 활용하면 전통적인 자영업도 스타트업처럼 빠른 시간에 크게 성장할 수 있다. 현재 스마트스토어 창업자 중 연 매출 1억원 이상을 올리고 있는 판매자 수(6월 말 기준)는 4만 5000여 명. 2017년 1만 1000명에서 4배 이상 늘었다. 전체 판매자 중 7.9%에 해당된다.&nbsp; &nbsp; 김도현 국민대 혁신기업연구센터 센터장은 “최근 들어 지역 거주 청년들이 스마트스토어를 중요한 창업 도구로 생각한다는 점이 두드러진다”이라며 “자영업이라도 스마트스토어를 통해 다른 IT 스타트업들보다 훨씬 빠르게 성장하는 성공 사례들이 나오고 있기 때문”이라고 설명했다. 김 센터장은 “적어도 청년 세대에서는 스타트업과 소상공인 창업 사이의 구분이 모호해지고 있다”며 “지역에서 살더라도 내 브랜드를 만들면 온라인에서 전국 소비자들에게 팔 수 있게 되면서 생긴 변화”라고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; 구이용 명란을 판매하는 부산 ‘허명란’이 대표적 사례다. 아버지, 언니와 함께 2017년 명란 사업을 시작한 1991년생 허동관(32) 대표는 2019년 스마트스토어를 열었다. 오프라인 가게의 입지 문제로 판매가 시원치 않자 온라인으로 눈을 돌린 것. 브랜드 캐릭터를 만드는 등 여러 시도 끝에 온라인 구매자들 사이에 입소문이 나면서 가파른 성장 곡선이 나오기 시작했다. 2017년 100만원 안팎이던 월 매출이 지난해 5000만~7000만원으로 늘었다. 온라인 인기는 오프라인 확장으로도 연결됐다. 가게 옆에 카페를 열어 명란을 활용한 빵을 팔고 있다. 허동관 대표는 “현재 수도권 구매자의 매출 비중이 절반 이상”이라며 “디지털 창업 덕분에 원래 살던 곳과 가족을 떠나지 않고서도 사업을 키울 수 있었다”고 설명했다. &nbsp; 구이용 명란 브랜드 '허명란'을 만든 허지선(왼쪽) 허동관 대표. 사진 네이버 &nbsp; 해물파전·홍합탕 밀키트 등을 통영에서 판매하는 ‘씨씨통영’도 온라인에서 새 시장을 개척하고 있다. 1995년생 차민서(28) 대표는 “전국의 소비자들에게 우리를 알릴 수 있는 스마트스토어를 통해 서울 사는 캠핑족을 타깃층으로 설정해 판매하면서 매출이 늘고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 청년 디지털 상공인, 뭐로 창업하나 &nbsp; 90년대생 디지털 상공인들은 패션 아이템 창업을 선호했다. 연령대별로 창업 카테고리를 분석한 결과 20대는 생활건강, 패션의류, 패션잡화, 식품 분야에서 많이 창업했다. 특히 패션의류 분야는 20대 상공인들이 주도하는 시장이다. 이 시장에선 20대 사장님이 40대보다 170%, 50대보다 434% 많은 것으로 나타났다. 네이버 관계자는 “온라인 패션 소비자들이 젊기 때문에, 판매자도 20대가 많은 특성이 있다”고 설명했다.&nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이들의 두 손엔 IT 솔루션 &nbsp; 젊은 디지털 상공인들은 플랫폼이 제공하는 IT 솔루션도 적극 활용한다. 실시간 모바일 방송으로 상품을 소개하고 판매를 유도하는 ‘쇼핑라이브’가 대표적이다. 20대 사장님들은 9월 한달 간 평균 4.8건의 쇼핑라이브를 진행했고, 30대는 5.2건의 방송을 했다. 40대(4.5건), 50대(3.75건)보다 많았다. &nbsp; 유니콘경제연구원 유효상 원장은 “청년 취업이 어려운 상황에서 플랫폼이 대중화되니까 소자본 창업으로 쉽게 할 수 있는 디지털 상공인 분야에 지역 청년들이 적극 뛰어들고 있다”며 “어디에 살든지 창업에 대한 열정과 아이디어가 있으면 이전보다 창업 기회가 저렴하고 편리하게 제공되는 환경"이라고 말했다. &nbsp; 관련기사 탈 언어 AI와 배틀로얄…네이버, 괜찮은 거야? [팩플] 네이버, 역대 최대 영업이익…AI에 승부건다 ‘물류 연합군’ 꾸린 네이버, 쿠팡 로켓배송에 도전장박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.18 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25215499" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 韓총선ㆍ美대선에 사이버 범죄도 대목…생성AI발 범죄 는다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25215410</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25215410"/>
        <updated>2023-12-17T10:09:26.990Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215410" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/17/4f1f5394-4d16-4d91-826e-fc5594f58cd0.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 韓총선ㆍ美대선에 사이버 범죄도 대목…생성AI발 범죄 는다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215410" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] 韓총선ㆍ美대선에 사이버 범죄도 대목…생성AI발 범죄 는다
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; 북한은 도메인 주소 'www.naverportal.com'에서 네이버 메인화면에 있는 실시간 뉴스·광고 배너와 메뉴 탭을 그대로 따라한 사이트를 제작했다. 연합뉴스 &nbsp; 통신사의 개인정보 유출 사고부터 보안 프로그램 해킹까지, 올해도 국내에서 다양한 해킹 관련 사고들이 발생했다. 특히 생성 인공지능(AI) 기술이 발전하면서 사이버 공격이 더 고도화 되고 있다. 국내외 정치적 행사가 많은 내년에는 사이버 공격이 사회 혼란으로 이어질 수 있다는 경고도 나온다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부와 한국인터넷진흥원(KISA)은 “내년엔 생성AI를 활용한 사이버 범죄가 늘어날 수 있다”는 내용을 담은 ‘2023년 사이버 보안 위협 분석 및 ’2024년 사이버 보안 위협 전망‘을 17일 발표했다. 보고서에 따르면 올해 보안 인증 프로그램의 취약점을 노린 소프트웨어 공급망 해킹 공격이 크게 늘었다. 보안을 위해 설치한 프로그램이 오히려 해커가 침투할 수 있는 통로가 된 것. 소프트웨어 개발사를 감염시켜 이 소프트웨어를 이용하는 고객 전체를 감염시킬 수 있어 더욱 위험하다. &nbsp; 실제 올해 초 KT의 금융보안 계열사 이니텍의 ‘이니세이프’와 드림시큐리티의 ‘매직라인’ 등에 사이버 공격이 발생했다. 문제는 이런 프로그램의 대부분이 PC에 한 번 설치되면 계속해서 실행되는 형태라, 해킹 여부를 알기 어렵다는 점이다. 설치된 버전을 삭제하거나 최신 버전이 나올 때마다 직접 업데이트 하지 않으면 언제든 해커의 먹잇감이 될 수 있다. &nbsp; 지인이나 가족을 사칭해 개인정보를 빼내는 피싱도 늘고 있다. KISA에 따르면 올해 탐지 차단된 피싱사이트 건수는 7534건으로 전년 대비 약 79% 늘었다. 지난 7월 텔레그램 공식 사이트인 것처럼 위장해 개인 정보를 탈취한 뒤, 지인들에게 피해자가 보낸 것처럼 해킹 링크를 보낸 사례가 대표적이다. 이는 연쇄 피싱으로 이어져 피해자가 꼬리에 꼬리를 물고 발생할 수 있는 위험이 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 내년은 선거의 해다. 한국에선 22대 국회의원을 뽑는 총선이 있고, 미국에선 대통령 선거가 치러지는 등 전 세계 40개국에서 선거가 있다. 이 때문에 사이버 위협 뿐 아니라 사회공학적 위협도 함께 늘어날 수 있다는 경고가 나온다. 사이버 공격을 통해 개인정보나 자산을 탈취하는 것 뿐 아니라 사회 혼란까지 야기할 수 있다는 것. 과기정통부 등은 보고서에서 ”국가적인 중요한 행사가 있을 때 사회 혼란을 노리는 핵티비스트(Hacktivist, 정치 사회 활동에 적극적인 해커)들의 사이버 공격 가능성도 함께 높아진다“며 ”공격자들이 갈등을 조장하기 위한 다양한 공격을 시도할 수 있다“고 분석했다. 딥페이크 기술을 활용해 가짜 뉴스를 생산하는 등의 방식이 예상된다. &nbsp; &nbsp; 특히 생성AI 기술을 누구나 사용할 수 있게 되면서 딥페이크와 가짜뉴스도, 피싱메일도 더 정교하게 만들 수 있게 됐다. 해커가 보안에 대한 전문적인 지식이 부족하더라도 손쉽게 보안 취약점을 찾아내 악성 코드를 만들 수 있는 것. 보고서에 따르면 공격 대상이 쉽게 속을 수 있도록 피싱 이메일을 작성해주는 생성 AI 기반 서비스가 최근 발견됐다. 보고서는 “기존 백신 등이 탐지하기 어려운 변종 악성코드를 만드는 데도 생성 AI 기술이 많이 이용될 것으로 보인다”고 예측했다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp;━&nbsp; 어떻게 대비해야해 &nbsp; ① 인증 관련 보안 높여야 타 사이트에서 수집한 사용자 계정 정보를 무작위로 대입해 로그인을 시도하는 ‘크리덴셜 스터핑’에 대한 대비가 필요하다. 보고서는 “최근 침해사고 조사 결과 크리덴셜 스터핑 공격 시 로그인 시도 대비 성공률이 0.3% 가까이 되는 경우도 있었다“고 지적했다. 1000건 중 3건은 로그인에 성공할 정도로 높은 비율이다. 최근 이 방식의 공격으로 인터파크에서 78만 건, 한국고용정보원(워크넷)에서 23만 건의 개인정보가 유출됐다. 지마켓 상품권 번호 도용, 스타벅스의 카드 충전금 도용 등 금전적 피해를 입히는 공격도 있었다. &nbsp; 이를 방지하기 위해서 각 기업이나 기관들은 로그인 시도 횟수를 제한하거나 2차 인증 기능 등 인증 관련 보안을 높여야 한다. 보고서는 “이용자 스스로도 2차 인증 기능을 설정하는 등의 노력이 필요하다”고 했다. &nbsp; ② 제로 트러스트, 선택 아닌 필수 사이버 침해는 언제든 발생할 수 있다고 인정하고 대비해야 한다는 분석도 나온다. 공격을 당하더라도 업무가 중단되지 않도록 백업 체계를 마련하고, 신속한 복구 프로세스를 반복해서 점검하고 강화해야 한다는 것. 과기정통부와 KISA가 제공하는 보안 취약점 점검, 실전형 모의 침투 훈련 등을 이용하는 것도 방법이 될 수 있다. &nbsp; 제로 트러스트, 즉 네트워크가 이미 침해된 것으로 간주하고 계속 검증하는 보안 시스템을 갖추는 것도 필요하다. 과기정통부는 이달 초 국내 기업 환경에 적용할 수 있는 ‘제로트러스트 기본모델 2종’을 공개했다. 홍진배 과기정통부 네트워크정책실장은 “사이버 공격은 서비스 장애나 불편을 일으키는 것을 넘어 사회 전체를 마비시키고 생명을 위협할 수 있는 중대사고가 될 수 있다”며 “민관이 함께 협력해 새로운 위협을 예방할 수 있도록 노력하겠다”고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.17 19:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25215410" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["배달라이더도 유급휴가 받는 피고용인"…배민 긴장시킨 EU [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25215135</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25215135"/>
        <updated>2023-12-15T08:11:52.266Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215135" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/16/dd0a7f46-1054-43d4-b4f8-198d28da28ca.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;배달라이더도 유급휴가 받는 피고용인&quot;…배민 긴장시킨 EU [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25215135" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
"배달라이더도 유급휴가 받는 피고용인"…배민 긴장시킨 EU [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
유럽연합(EU)이 배달 라이더, 차량 호출 앱 기사 등 플랫폼 노동 종사자들의 ‘피고용인’ 지위를 인정하는 법적 근거를 처음으로 마련했다. 그동안 음식 배달, 차량 호출 앱 등 플랫폼 종사자들은 사실상 자영업자로 분류됐다. 이들이 피고용인이 되면, 각종 근로복지 혜택에 대한 법적 권리가 생긴다. 전 세계에서 플랫폼 종사자의 노동자 인정 여부를 두고 갈등이 계속되는 가운데 이번 지침이 플랫폼 업계와 다른 국가로 미칠 영향이 주목된다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 벨기에 브뤼셀에 위치한 EU 집행위원회 본부인 베를레몽 빌딩의 모습. 사진 윤상언 기자 EU 행정부 성격을 가진 집행위원회는 13일(현지시각) 보도자료를&nbsp;내고 EU 27개국을 대표하는 이사회와 유럽의회 간 3자 협상을 통해 ‘플랫폼 근로여건 개선 지침’을 최종 타결했다고&nbsp;밝혔다. 지침이 공식 발효되면, EU 회원국들은 2년 안에 국내법에 이 지침을 반영해야 한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; &nbsp; 이는 EU 내에서 플랫폼 종사자가 피고용인으로 인정받을 수 있는 법적 근거를 마련한 것. EU 집행위는 “EU 내 디지털 노동 플랫폼의 90% 이상이 노동자를 자영업자로 분류해왔다”며 “플랫폼 노동자 약 2800만 명(2021년 기준) 중 550만명이 잘못 분류됐을 가능성이 있다”고 밝혔다. 이번 지침으로 향후 EU 국가 내 플랫폼 종사자들의 처우는 지금보다 개선될 전망이다. 하지만 배달 앱, 차량 호출 앱 등 플랫폼이 부담하는 비용과 책임이 커져 유럽 내 플랫폼 기업들의 사업은 위축될 가능성이 크다.&nbsp; &nbsp; 남궁준 한국노동연구원 연구위원은 “플랫폼 종사자들의 노동자성을 추정하고, 알고리즘의 투명한 사용을 요구하는 것이 이번 지침의 핵심 내용”이라며 “유럽의 플랫폼 사업은 책임 부담이 커져 사업이 위축될 가능성이 있다”고 말했다. 또 “국내 노동계의 플랫폼 종사자 보호, 알고리즘 투명성 요구도 탄력을 받을 것”이라고 전망했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 지침 내용이 뭐야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 프랑스 우버 이츠 배달 라이더. 사진 로이터 EU 지침에 따르면, 플랫폼 기업이 다음 5개 조건 중 2개 이상에 해당하면 고용주로 간주한다. 플랫폼 수수료 등 급여에 대한 상한선 존재 여부, 업무 감독, 근무 시간 관리, 일감 분배 통제, 복장이나 특정 행동 규율 여부 등이 이에 해당한다. 이때 고용인인 플랫폼 기업은 최저임금 적용, 유급 휴가와 연금, 실업 수당 등 근로복지 혜택을 플랫폼 종사자들에게 제공해야 한다. 이번 지침에는 플랫폼 노동자 업무 평가를 투명화하고 사생활을 보호하는 내용도 포함됐다. 기업은 플랫폼 종사자들의 개인정보와 관련한 알고리즘은 투명하게 공개해야 하고, 플랫폼 종사자들의 사적 대화나 개인정보 등 수집도 금지된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국내 영향은&nbsp; &nbsp; &nbsp; 한 노동계 인사는 “한-EU FTA(자유무역협정) 내용 중 ‘무역과 지속 가능한 발전’을 다룬 장이 있는데, 이에 따르면 노동기본권 등에서 차별이 있을 경우 무역분쟁을 제기할 수 있다는 규정이 있다”며 “EU 입법 지침은 FTA 이행과 향후 관련 내용 점검을 고려할 때 국내 플랫폼 종사자 관련 논의에 영향을 줄 수밖에 없는 사안”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 사진 연합뉴스 고용노동부에 따르면 국내 플랫폼 종사자 수는 2021년 기준 220만명이다. 노동계는 플랫폼 종사자 보호를 위해 노동법을 확장해 적용해야 한다고 주장한다. 하지만 플랫폼으로 일감을 구하는 이들에게 제조업을 기반으로 만들어진 현재의 노동법을 확대해 적용하는 건 현실적이지 않다고 보는 지적도 있다. &nbsp; 남궁 연구위원은 “우리나라에서도 2021년 플랫폼 종사자 보호법안, 플랫폼 노동자 등을 포괄하는 ‘일하는 사람 보호법’ 등이 발의됐지만 사회적 관심을 받지 못했다”며 “기업 입장에서는 노동자 지위 인정은 사업의 비용, 알고리즘은 영업비밀 등과 연결되는 문제이기 때문에 노사가 쉽게 합의에 이르지 못할 것”이라고 말했다. 이런 가운데 국내에서는 정부의 고용보험 정책에 따라 플랫폼 노동자들은 지난해 1월부터 고용보험에, 올 7월부터는 산재 보험 가입이 가능해졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; &nbsp; 미국 캘리포니아주에서는 우버 기사의 노동자성을 인정하는 법안(AB-5)이 2020년 캘리포니아 주의회를 통과했지만, 사측의 청원 등으로 반대 법안이 발의되며 갈등이 계속되고 있다. 스페인은 2021년 입법에 따라 플랫폼 배달 종사자를 ‘노동자’로 인정했다. 같은 해 영국법원도 차량공유업체 우버 기사에 대해 “우버 앱에 로그인할 때부터 로그아웃할 때까지 노동자로 봐야 한다”는 판결을 내렸다. 국내에서는 지난해 7월 서울행정법원이 승합차 호출 앱 타다 기사의 노동자성을 인정하지 않았지만, 쏘카를 이들의 사용자로 봐야하는지에 대해서는 명확하게 판시하지 않았다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.15 16:49</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25215135" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[외국인과 통화, 한국어로 말해도 통하네…'AI 통역' 쏟아진다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25214859</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25214859"/>
        <updated>2023-12-14T10:10:15.646Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25214859" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202312/14/21e3059f-be9b-4c9f-b6a7-5d580b574e11.jpg/_ir_410x230_/" alt="외국인과 통화, 한국어로 말해도 통하네…'AI 통역' 쏟아진다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25214859" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
외국인과 통화, 한국어로 말해도 통하네…'AI 통역' 쏟아진다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤은 AI 기반으로 통화 중에 실시간으로 통역해주는 '에이닷 통역콜' 서비스를 출시한다고 14일 밝혔다. 사진 SKT &nbsp; 영어를 못 하는데 업무 차 해외에 전화해야 한다면? 일본어를 못하는데 영어가 통하지 않는 현지 스시 전문점에 예약을 문의하려면? 일상 생활에서 외국어 때문에 겪어야 했던 불편함을 인공지능(AI) 기술이 해결하고 있다. 전화 통화시 실시간으로 외국어를 통역해주는 서비스가 속속 나오면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK텔레콤은 통화 내용을 실시간으로 통역해주는 ‘에이닷(A.) 통역콜’ 서비스를 출시한다고 14일 밝혔다. 지원하는 언어는 한국어, 영어, 일본어, 중국어 4개다. SKT는 향후 11개 언어로 서비스를 확대할 계획이다. SKT는 “현재 진행 중인 애플 앱스토어(앱마켓) 심사가 끝나는대로 업데이트 기능이 배포될 것”이라며 “현재는 아이폰 사용자만 이용할 수 있지만, 안드로이드 앱 버전도 준비 중”이라고 말했다. &nbsp; SKT가 출시한 '에이닷 통역콜' 서비스 화면. 사진 SKT &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 소비자들이 체감할 수 있는 AI 서비스 발굴 경쟁이 치열해지고 있다. 정보기술(IT) 업계에선 실시간 통역이 AI를 확산할 킬러 콘텐트가 될 수 있다고 본다. 유영상 SKT 대표는 지난 9월 글로벌 AI 컴퍼니 전략을 발표하며 “거대언어모델(LLM)을 통해 양방향 통역 전화 서비스를 내놓겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; SKT는 실시간 통역 서비스를 디딤돌 삼아 에이닷을 ’AI 개인 비서‘로 확실히 각인시키려 한다. AI 개인 비서 시장이 LLM의 승부처라고 보기 때문. AI 수면 관리, 챗봇 등을 서비스하는 에이닷에 지난 10월에는 아이폰 통화녹음ㆍ요약 서비스를 추가했다. 유 대표는 ”향후 수년 안에 2차 AI 개인비서 전쟁이 발발할 것이고, 글로벌 선두권 기업들이 경쟁하는 격전지가 될 것“이라고 말했다. 현재 이용자 1명이 온라인 동영상 서비스(OTT)를 2∼3개씩 쓰듯, AI 개인 비서를 2∼3개씩 쓰는 시대가 온다는 것. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 갤럭시 사용자들은? &nbsp; 삼성전자는 다음달 앱 서비스에서 한 발 나아가, 스마트폰에서 바로 AI를 구동할 수 있는 ’온디바이스(On-Device) AI‘ 기기를 공개할 것으로 알려졌다. 현재 대부분의 AI 모델은 클라우드에서 대규모 연산을 통해 답을 도출해야 하는데, 온디바이스 AI는 인터넷 접속 없이 스마트폰과 같은 단말기 내에서 바로 연산과 추론을 처리한다. 삼성전자는 내년 출시될 갤럭시S24부터 AI 모델 ’가우스‘를 장착할 계획. &nbsp; 가우스를 바탕으로 갤럭시S24에선 실시간 통역 통화 'AI 라이브 통역 콜' 기능이 제공될 것으로 보인다. 기기에 AI 모델이 탑재돼 있기 때문에 별도 앱을 설치할 필요가 없다. 통화 내용이 클라우드 등 외부 나가지 않기 때문에 보안 측면에서도 안전하다는 게 삼성전자의 설명이다. 휴대전화에서 바로 구동되기 때문에 지연시간(latency)이 앱 서비스에 비해 적다는 것도 장점. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 에이닷 통역, 어떻게 쓸 수 있어 &nbsp; SKT가 개발한 에이닷 앱에 접속해 ’통역콜‘ 아이콘을 누르면 해당 기능을 이용할 수 있다. 통역이 필요한 언어를 선택하고 전화를 걸어 수신자가 받으면 바로 ”잠시만요, 지금부터 통역을 위해 통화내용이 번역기로 전달됩니다“라는 내용이 선택한 언어로 고지된다. &nbsp; &nbsp; 그 뒤에 한국어로 필요한 말을 하면, 음성을 인식해 통화 내용을 텍스트로 옮긴 후(STT) AI가 번역한다. 이 내용을 다시 해당 국가 언어로 말하도록(TTS) 음성을 합성해 수신자에게 전달하는 방식이다. 예를 들어 국내 이용자가 해외 식당이나 호텔의 예약을 변경할 때 에이닷 전화에 “예약을 변경하고 싶다”고 말하면, 수신자에게는 “I‘d like to change the reservation schedule”이라고 들리는 식이다. 통화 상대방이 아이폰을 쓰지 않거나 다른 통신사를 사용하더라도 통역 전화를 이용할 수 있다. &nbsp; &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp; 에이닷 통역콜은 국내 거주 외국인이 한국인에게 전화를 걸 때도 유용하게 쓸 수 있다. 한국어가 서툰 외국인들이 국내 관공서나 병원에 전화할 때 통역콜의 도움을 받을 수 있다는 것. 김용훈 SKT AI서비스사업부장은 ”통신 기술과 AI를 접목해 언어 장벽 문제를 해결해 줄 수 있을 것으로 기대된다“며 ”에이닷이 AI 개인비서로 진화할 수 있도록 힘쓸 계획“이라고 말했다. &nbsp; 관련기사 아이폰 통화녹음 써보니…통화 중 말한 폰번호, 자동 저장됐다 [팩플] [팩플] SKT, 통신 특화 AI로 승부…‘실속있는 새우‘ 전략 통할까 [단독] SKT發 ‘아이폰 통화녹음’ 통신3사 확대? LG U+도 개발 | 팩플권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.12.14 18:32</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25214859" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>