<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-08-20T22:10:55.653Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 아파트 임장 발품 안 팔아도 가능…네이버 ‘부동산 VR 매물’ 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25271849</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25271849"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.272Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271849" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/20/de30158c-5447-48d1-8c0c-b5693124a978.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 아파트 임장 발품 안 팔아도 가능…네이버 ‘부동산 VR 매물’ 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271849" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] 아파트 임장 발품 안 팔아도 가능…네이버 ‘부동산 VR 매물’ 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
발품 대신 손품으로 부동산 거래를 할 수 있는 길이 점점 넓어지고 있다. 오프라인으로 찾아가지 않아도 매물을 가상현실(VR)로 볼 수있는 기술이 고도화하면서다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 네이버페이는 아파트 매물 및 단지 3차원(D)이미지를 스마트폰 등에서 볼 수 있는 ‘부동산 VR 매물·단지투어’ 서비스를 시작했다고 20일 밝혔다. 3D ‘디지털트윈’(현실세계의 기계나 장비, 사물 등을 가상세계에 구현한 것) 기술로 아파트 단지와 매물 실내를 온라인에 그대로 복제해 보여주는 서비스다. &nbsp; 사진 네이버페이 &nbsp; VR 매물투어는 360도 카메라로 촬영한 공간 데이터를 활용해 실제 모습과 유사하게 구현했다. 현장에서 직접 줄자로 재보는 것처럼 원하는 공간의 치수도 확인할 수 있다. 예를들어 빌트인 된 옷장이나 아트월 등을 클릭하면 사이즈를 바로 확인할 수 있다. 향후 가구 배치 시뮬레이션 등 다양한 서비스로 확장 가능하다는 게 네이버 측의 설명이다. 건물 형태와 높이, 주차장, 놀이터, 산책로 등 아파트 단지 내에 위치한 모든 시설물이 현실과 동일하게 구현된다. 햇빛이 단지 내 각 건물 층별로 얼마나 드는지도 계절, 시간대별로 다양한 각도에서 파악할 수 있다. &nbsp; 네이버페이가 출시한 서비스에는 네이버랩스가 만든 디지털트윈 솔루션 ‘어라이크(ALIKE)’가 쓰였다. 어라이크는 현재 서울시, 국립중앙박물관을 비롯해 사우디아라비아의 디지털 트윈 플랫폼 구축 등에도 활용되고 있다. 단순히 사진을 찍어 VR로 구현만 한 서비스는 과거에도 있었다. 네이버페이는 “실사 기반 랜더링(클라우드 컴퓨팅 기술을 활용해 영상에 사실감을 더하는 일)을 통해 고품질로 3D이미지를 구현한 건 타 서비스에서 찾아보기 힘들다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 직방 등 프롭테크(부동산 산업에 인공지능, 가상현실 등 IT 기술을 접목한 서비스) 스타트업들은 수년 전부터 3D, VR을 활용한 매물 중개를 시도했다. 하지만 시장의 반향을 끌어내진 못했다. 부동산 중개인과 약속을 잡고 집을 직접 봐야만 매물의 상태를 확인할 수 있었던 것. 업계에선 온라인 부동산 정보 시장에서 우위를 점하고 있는 네이버에서 내놓은 서비스인만큼 소비자들이 체감할 수 있는 변화가 생길 것으로 기대하고 있다. 지난해 말 기준 네이버 부동산에 등록된 월 평균 매물 건수는 400만 개, 월 사용자수는 1200만 명이었다. &nbsp; 만약 소비자들이 본인 집을 VR 매물로 등록하고 싶다면 부동산 중개인 등을 통해 네이버에 요청할 수 있다. 이후 동의를 얻어 네이버에서 해당 매물을 촬영해 VR로 만들 예정이다.&nbsp;현재 VR 기술이 적용된 아파트 매물은 50개, 단지 전체가 VR로 구현된 곳은 서울 헬리오시티, 고덕그라시움 등 서울 및 수도권 5개 아파트다. 네이버는 올해까지 단지 30개, 월 평균 신규 등록 매물량은 1000개까지 늘릴 계획이다. 고강진 네이버페이 부동산서비스 리더는 “부동산 제휴사 및 중개인들과도 협력해 VR투어로 양질의 부동산 정보가 제공될 수 있도록 노력할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋을 것 &nbsp; 중개와 임대 뿐 아니라 인테리어 등 주택 관련 서비스에 VR과 3D를 접목하려는 시도가 점점 늘고 있다. 브랜드 까사미아를 운영하는 신세계까사는 프롭테크 기업 아키드로우가 개발한 3D 인테리어 솔루션 ‘아키스케치’를 전 매장에서 제공하고 있다. 원하는 공간을 디지털화된 도면 이미지로 구현하고, 800개 이상의 까사미아 가구와 소품을 직접 배치해볼 수 있다. 가상공간에서 인테리어를 완성한 후 실제 쇼룸처럼 둘러볼 수 있는 VR 투어도 가능하다.&nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.20 17:56</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25271849" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["기자양반, 잔머리 굴리지 마"…'앱도사'에 직장운 물었더니]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25271596</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25271596"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.275Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271596" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/19/aa72d96e-8e2c-47bc-b608-2a32f85d9f30.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;기자양반, 잔머리 굴리지 마&quot;…'앱도사'에 직장운 물었더니">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271596" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
"기자양반, 잔머리 굴리지 마"…'앱도사'에 직장운 물었더니
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 - 일상 고민 기술로 풀어주는 해결사&nbsp;「 내 건강 챙기기부터, 앞날에 대한 고민, 효율적으로 일하기 위한 생산성 문제까지 기술로 이를 해결해주는 도구들이 있습니다.&nbsp;오늘의 ‘추천! 더중플’에선 내 생활 속 어려움을 해결하는 데 도움주는 서비스들, 알차게 사용하는 방법을 모았습니다.&nbsp;팩플 퍼스널은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다. 휴대폰 속 앱도사부터 그 좋다는 인공지능(AI)을 통해 ‘일잘러’로 거듭나는 법, 실시간 내 혈당을 점검해 건강 챙기는 방법까지, 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; 박다은 디자이너, 오혜정 디자이너 &nbsp; 미래에 대한 궁금증. 인류 역사와 함께 해 온 오래된 질문이다. 용하다는 신점부터 사주, 점술, 타로, 오늘의 운세에 이르기까지 모두 이 질문에 대한 답을 찾으려는 노력이다. &nbsp; 여기 운세를 기술 서비스로 풀어내는 스타트업들이 있다.&nbsp;어떻게 앱으로 운세를 보냐고?&nbsp;사람이 태어난 연·월·일·시에 의해 운명을 결정하는 사주명리(四柱命理)엔 103만 8600가지 경우의 수가 있다. 점성술(占星術·Astrology)에는 약 7000억 개의 서로 다른 차트가 존재한다. 운세테크가 파고든 건 이 지점. 이들은 데이터 분석 시스템으로 실제 점술가들의 코멘트를 규격화 해 코딩하거나 수만 가지 경우의 수에 따른 답변을 작성하는 업무를 AI를 통해 해결하고 있다. 천편일률적 답변이 아닌 개인별 맞춤형 답변이 가능하다는 의미다. 나아가 챗GPT 같은 AI 챗봇 서비스를 활용한 사주·타로 챗봇 서비스까지 등장했다. 물론 신내림을 받아야 가능한 신점은 기술로 구현할 순 없다. &nbsp; 자체 개발 분석 시스템 FAS(Fortune Analytic System)를 만든 포스텔러의 서비스를 사용해 봤다. 다양한 유료 콘텐트 가운데 ‘내 인생의 대박은 언제 터질까’(약 5000원)를 선택했다. 33장(모바일 기준)짜리 맞춤형 보고서를 보던 중 “직장운이 가장 좋은 때는 2046년이니 잔머리 굴리지 말고 정석대로 도전하라”는 충고에 정신이 확 깼다. 포스텔러에서 최근 1년 최다 매출을 올린 콘텐트는 ‘1일 1괘 주역화투점’(약 1만2000원)이다. 주역 64괘를 화투패 48장에 결합한 운세 서비스를 제공한다. &nbsp; 요즘 운세테크 서비스의 영역은 연애운·재물운·합격운에 그치지 않는다. 타로 점괘에 들어맞는 와인을 추천해주거나, “오늘 골프를 칠 거면 ‘□□CC’로 가야 공이 잘 맞을 것”이라고 제안하기도 한다. 운세테크 서비스마다 컨셉도 품질도 제각각이다. 각 서비스 별 가격과 특징, 개발진이 추천하는 핵심 콘텐트를 알아봤다. 실제 역술인의 운세테크 서비스에 대한 평가도 담았다. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어주세요. “넌 LG가 맞아, 거기로 가” 복채 230억 번 ‘용한 앱도사&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25264441 &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플 - 일상 고민 기술로 풀어주는 해결사&nbsp;「 ①&nbsp;내 일상이 확 달라질 걸? 당신도 된다 ‘나도 AI 마스터’ 사무직들의 영원한 고민 생산성, AI가 해결해 줄 수 있다.&nbsp;나 빼고 다 생성 AI 쓰는 것 같아 불안하다면? 챗GPT부터 이미지·오피스·영상·학술·음악·코딩까지 분야별 생성 AI 사용법을 싹 모았다.&nbsp;분야별 생성 AI 사용 시 주의사항, 논란거리까지 PDF 한권이면 상황 끝. https://www.joongang.co.kr/pdf/1008 &nbsp; ②아아 마셨는데 혈당 튀었다, IT 기자의 ‘팔뚝 침’ 실험 단 거 먹으면 짠 게 땡기고, 그러다 또 단 음식이 먹고 싶어지는 끊임없는 ‘단짠’ 굴레. 식후 혈당이 급속도로 치솟는 ‘혈당 스파이크’도 이젠 운명같다. 별도 채혈 없이 스마트폰으로 실시간 혈당을 체크할 수 있는 기술이 날로 주목받고 있다는데. 연속혈당측정기(CGM) 시장의 모든 것, IT 기자의 ‘팔뚝 침’ 실험으로 알아보자. https://www.joongang.co.kr/article/25261203 &nbsp; ③‘당근’ 올리기 전 여기 가라, 중고폰 신상 안 털리는 꿀팁 장롱 속에서 2~5년 묵은 스마트폰도 중고 시장에 잘만 팔면 20만원 정도를 받을 수 있다. 중고 시장에서 눈 크게 뜨고 찾으면 아이폰15도 몇십만원대에 ‘득템’할 수 있다. 그런데, 중고폰에 혹시 남아 있을지 모르는 내 개인정보는 어쩌지? 진짜 제값 받으려면 어디로 가야 할까? 중고폰 거래의 A to Z를 담았다. https://www.joongang.co.kr/article/25240299 &nbsp; ④아기 똥 사진에 “정상이네요” 초보맘에 소문난 ‘포켓 오은영’ 둘에서 셋으로, 셋에서 넷으로. 가족의 탄생은 설렘으로 시작되지만 머지않아 육아라는 ‘현실’을 마주하게 된다. 주머니 속에 ‘오은영 박사님’을 쏙 넣어 다니면 좋으련만. 하나하나 서툴고 어렵기만 하다. 하지만 세상엔 같은 고민을 하는 사람들이 많고, 이를 해결하려는 시도도 이어지고 있다. IT 스타트업이 만든 육아의 든든한 동반자, 육아 테크 200% 활용법과 이들이 그려가는 미래상을 짚었다. https://www.joongang.co.kr/article/25243484 」&nbsp;정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.19 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25271596" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 넥슨 총수 일가, 상속세 위해 NXC에 6662억원 지분 매각]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25271580</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25271580"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.276Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271580" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/19/2abf64e7-e5aa-465a-870d-9a0566050482.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 넥슨 총수 일가, 상속세 위해 NXC에 6662억원 지분 매각">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271580" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] 넥슨 총수 일가, 상속세 위해 NXC에 6662억원 지분 매각
</a>
</h2>
<p class="description">
넥슨 총수 일가가 고(故) 김정주 넥슨 창업자로부터 상속받은 재산의 상속세 재원을 마련하기 위해, 보유하고 있던 넥슨 지주회사 NXC 지분 등을 NXC에 매각했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 경기도 성남시 분당구 넥슨 사옥의 모습. 뉴스1 NXC는 19일 ‘특수관계인으로부터 주식의 취득’ 공시를 통해 고 김정주 창업자의 부인 유정현 NXC 이사회 의장(6만1746주)과 두 자녀 정민(3만1771주)·정윤(3만1771주)씨가 보유하고 있던 NXC 주식을 총 6499억9400만원에 취득했다고 밝혔다. 이날 NXC는 김 전 회장의 두 자녀가 50%씩 지분을 갖고 있던 소프트웨어 관련 회사 와이즈키즈 주식 3122주도 161억9700만원에 취득했다. 총수 일가의 주식 약 6662억원어치를 일시에 매입한 것이다. 회사 측은 매입 이유에 대해 “주주가치 제고 목적”이라고 공시했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 2022년 2월 김 창업자가 사망하면서 유족은 약 10조원 규모 재산을 상속받은걸로 알려졌다. 기본 상속세율 50%에 최대 주주 할증까지 더해 최대 60%의 상속세율을 적용받을 경우, 이들 유족이 부담해야 할 상속세는 약 6조원으로 추정된다. 대부분의 상속재산이 주식인 까닭에, 유족은 결국 NXC 지분 29.3%(85만2000주)를 지난해 2월 정부에 물납했다. 이는 약 4조 7000억원어치로 평가됐다. 정부는 한국자산관리공사(캠코)를 통해 NXC 지분을 두 차례 공개 매각하려고 했으나, 최저 입찰가 4조 7149억원의 해당 공매에 단 한 명의 입찰자도 나타나지 않아 모조리 유찰된 상태다. &nbsp; NXC가 자기주식 취득 형태로 총수 일가 보유 지분을 매입한 것도, 총수 일가가 추가 납부해야 할 상속세 재원 마련을 위해서다. NXC 측은 “회사 경영 안정화와 빠른 상속세 납부를 위해 총수 일가가 회사에 보유 지분을 매각한 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp; &nbsp; 넥슨 총수 일가의 상속세 부담이 얼마인지, 지금까지 얼마를 납부했는지는 공개되지 않았다. 총수 일가가 이날 확보한 현금 약 6662억원으로 전액 상속세를 납부할 경우, 앞서 정부에 물납한 NXC 지분(약 4조7000억원)까지 더해 약 5조3700억원의 상속세를 납부하게 된다. 업계에선 이를 통해 6조원으로 추정되는 상속세 부담을 거의 해결할 수 있을 것으로 보고 있다. &nbsp; 정부가 앞서 이들에게 물납받은 NXC 지분을 끝내 공매로 처분하지 못할 경우, 나중에 이들 총수 일가가 다시 이 지분을 사들이게 될 가능성도 존재한다. 정부는 지난 14일 최상목 경제부총리 겸 기획재정부 장관 주재로 제26차 국유재산정책심의위원회에서 물납 주식 매각 활성화 차원에서 이를 상속인이 손쉽게 재매입할 수 있는 방안을 거론했다. 다만 이번에 언급된 개선 방안은 중소·중견 기업에 해당하는 것이라 곧장 넥슨 총수 일가에 적용되지는 않을 수 있다. &nbsp; &nbsp; 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.19 18:29</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25271580" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 사피온-리벨리온 합병 본계약 체결…AI 맞춤형 반도체 만든다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25271292</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25271292"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.277Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271292" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/18/f281d00b-48fa-4f93-8833-4d68cf12e827.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 사피온-리벨리온 합병 본계약 체결…AI 맞춤형 반도체 만든다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271292" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] 사피온-리벨리온 합병 본계약 체결…AI 맞춤형 반도체 만든다
</a>
</h2>
<p class="description">
18일 합병 본계약 체결 후 유영상 SK텔레콤 CEO(왼쪽)와 박성현 리벨리온 대표가 기념 촬영을 하는 모습. 사진 SK텔레콤 &nbsp; 국내 대표 AI(인공지능) 반도체 업체 두 곳이 합병한다. SK텔레콤 계열사 사피온코리아와 스타트업 리벨리온이 합병을 위한 본계약을 18일 체결했다. 지난 6월 AI 인프라 경쟁력을 높이기 위해 합병 추진을 공식화한 지 약 두 달 만이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 본계약 내용은 &nbsp; 사피온과 리벨리온의 기업가치 비율은 각각 1대 2.4로 합의했다.&nbsp;합병 후 존속법인은 사피온코리아로 하되, 사명은 리벨리온으로 결정했다. 경영도 리벨리온 박성현 대표가 맡을 예정이다.&nbsp; &nbsp; 안정적인 합병 법인 운영을 위해 SK텔레콤·SK하이닉스·SK스퀘어로 구성된 사피온 주주진은 보유 주식 가운데 3%(합병 후 기준)를 합병 전까지 매각할 계획이다. 리벨리온 경영진의 1대 주주 지위를 보장하기 위해서다. 또 원활한 경영을 위해 사피온과 리벨리온 경영진 등 주요 주주들은 일정 기간&nbsp;상대 동의 없이 주식을 처분하지 않기로 했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야&nbsp; &nbsp; 두 회사는 향후 2년을 글로벌 AI 반도체 시장의 승기를 잡을 수 있는 골든 타임으로 보고있다. 이 때문에 회사 몸집을 키워 빠르게 시장에서 존재감을 드러내기 위해 합병을 선택했다.&nbsp; &nbsp; 사피온은 2016년 SK텔레콤 내 연구개발 조직에서 출발해 분사된 AI 반도체 전문 기업이다.&nbsp;2020년 국내 최초로 데이터센터용 AI 반도체를 선보였고, 지난해 8월 600억 원 규모의 시리즈A 투자를 유치하면서 5000억원 수준의 기업가치를 인정받았다. &nbsp; 박성현 대표 등이 2020년 공동 창업한 리벨리온은 설립 3년 만에 2개의 칩(아이온·아톰)을 출시했다. 현재까지 국내외 투자자로부터 누적 3000억원 규모 투자를 유치했다. 지난 7월에는 한국 스타트업 최초로 사우디아라비아 국영 석유그룹 아람코로부터 200억 원을 투자 받으면서 9000억원의 기업가치를 인정받았다. &nbsp; 지난해 2월 리벨리온이 선보인 AI 반도체 '아톰'. 생성AI 구동하는 데이터센터를 겨냥한 모델이다. 사진 리벨리온 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 두 회사가 사활을 걸고 있는 AI 반도체는 NPU(차세대 신경망처리장치). AI의 핵심인 딥러닝 알고리즘 연산에 특화된 반도체다. 글로벌 AI 반도체 시장 90% 이상을 점유하고 있는 엔비디아를 추격할 수 있는 대항마로 거론된다. 시장조사기관 가트너에 따르면, NPU 시장은 2030년까지 1170억 달러(154조 원)로 성장할 전망이다. &nbsp; NPU는 엔비디아가 주도하는 GPU(그래픽처리장치)와 달리 세분화되고 전문적인 영역에 특화돼 소형 또는 맞춤형 AI에 유리하다. 반도체 업계 관계자는 “범용 목적으로 설계돼 전력 소모량과 운영 비용이 많이 드는 GPU와 달리 NPU는 AI 연산에 최적화돼 설계됐기 때문에 에너지 효율성이 높고, ROI(투자 대비 수익률) 확보에도 유리하다”며 “엔비디아의 GPU가 수요 대비 공급이 적어 품귀현상이 발생하고 있고, AI 영역이 세분화되고 있는 만큼 NPU가 이 시장을 대체할 가능성이 높은 편”이라고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 합병 법인은 올해 내 출범하는 것을 목표로 하고 있다. 각 사가 현재 개발 중인 AI 모델에 대한 논의는 향후 진행한다. 리벨리온이 개발 중인 대규모언어모델(LLM)을 지원하는 차세대 AI 반도체&nbsp;‘리벨’(REBEL)은 예정대로 올 4분기 선보인다. 사피온이 SK하이닉스·TSMC와 함께 개발 중인 AI 모델 X430은 향후 합병 법인의 경영을 맡은 리벨리온 측에서 프로젝트 규모 등 라인업 평가와 판단을 하게 된다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.18 15:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25271292" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[챗GPT 쓰면 하수입니다…"문송" 직장인이 쓴 엑셀 치트키]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25271093</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25271093"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.278Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271093" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/16/cfbfd0fb-b9ad-4de2-b79d-08081b453cc3.jpg/_ir_410x230_/" alt="챗GPT 쓰면 하수입니다…&quot;문송&quot; 직장인이 쓴 엑셀 치트키">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271093" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
챗GPT 쓰면 하수입니다…"문송" 직장인이 쓴 엑셀 치트키
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 - 나도 AI마스터&nbsp;「 ‘문송’한 나도 그리 똑똑하다는 인공지능(AI) 도움 받으면 사무실에서 하루 종일 씨름해야 했던 ‘엑셀 노가다’에서 벗어날 수 있지 않을까. &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선 업무 생산성을 제고하는 데 필요한 생성 AI들을 소개합니다. 팩플 퍼스널(https://www.joongang.co.kr/plus/series/227)은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다. 일상과 업무에 필요한 AI가 무엇이 있는지, 어떻게 써야 생산성을 올릴 수 있는지를 일목요연하게 정리해 드립니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; 오혜정 디자이너, 박다은 디자이너 &nbsp; 엑셀만 잘해도 인정받던 시대가 저문다. 요샌 코딩을 해야 ‘일 잘한다’ 소리를 듣는다.&nbsp;YBM이 지난 2월 ‘토익스토리’ 블로그에 방문한 대학생·취준생·직장인 등 성인 1851명을 대상으로 설문조사한 결과, 응답자의 77.7%가 코딩을 배운 경험이 실제 진학, 취업, 승진 등에 도움이 됐다고 답했다.&nbsp; &nbsp; 그런데 소싯적 코드 한줄 배운 적 없는 ‘문송’ 그 자체인 난 어떻게 해야할까. 방법이 있다. 코딩 전문가 인공지능(AI) 도움을 받으면 사무실에서 하루 종일 씨름해야 했던 ‘엑셀 노가다’에서 벗어나 ‘일잘러’로 거듭날 수 있다.&nbsp;‘깃허브 코파일럿’은 이같은 코딩을 도와주는 AI의 대표 주자다. 마이크로소프트(MS)의 자회사로 인수된 깃허브에서 2021년 내놨다. 깃허브 코파일럿이 입소문을 타자, 코딩 AI도 다종다양해지기 시작했다. 오픈AI도, 앤스로픽도 자신의 거대언어모델(LLM)이 코딩에 능하다고 자랑 중이다. 코드 문외한이어도 상관없다. 늘 쓰던 말로 잘 지시하면 코딩 조수가 뚝딱 원하는 것을 만들어준다. &nbsp; 앤스로픽의 ‘클로드’로는 웹앱(웹 브라우저를 통해 접근하고 사용할 수 있는 응용프로그램)을 만들어볼 수 있다.&nbsp;우리 팀 전용 공유 캘린더 웹앱을 만드는 경우 클로드에 ‘2024년 월별로 캘린더 웹앱 만들어줘’ 등&nbsp;몇 문장만 잘 집어 넣으면 된다. 이후 복잡한 코드가 출력되지만 걱정할 필요 없다. 그대로 복사해서 메모장에 붙이고 HTML 파일로 저장한 뒤 웹 브라우저에서 열면 된다. &nbsp; 그렇다면 대규모 데이터 기반 마케팅 분석할 때도 코딩 조수 AI를 쓸 수 있지 않을까. 보고서에 들어갈 데이터 분석도 마찬가지. 그런데 코딩 AI 많이 쓴다면&nbsp;조심해야 할 점은 없을까. 24시간 활용할 수 있는 코딩 조수, 무료로 손쉽게 써볼 수 있는 방법은 뭘까.&nbsp; &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어주세요. 요샌 챗GPT 쓰면 하수입니다…‘문송’도 엑셀 천재 만들 조수 https://www.joongang.co.kr/article/25262847 &nbsp; 코딩 AI만 있나. 이미지·오피스·영상·학술·음악 AI도 있다. ‘도전! 나도 AI마스터’에서 시리즈 별로 나눠져있던 정보를 PDF 한 권에 다 모았다. 분야별 생성 AI 사용법과 주의사항, 논란거리까지 모두 담았다. AI 윤리 선도자인 윤송이 엔씨문화재단 이사장과 AI 윤리계의 석학들과의 독점 인터뷰 전문도 볼 수 있다. &nbsp; 📌 '나도 AI 마스터' PDF를 다운 받고 싶으시다면,&nbsp;기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어주세요. https://www.joongang.co.kr/pdf/1008 &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플 - 나도 AI마스터&nbsp;「 ①당직표 왜 짜요? 코딩할게요…‘문송’ 신입의 AI 활용법 당직표 짜놓으라니까 챗GPT와 파이썬으로 뚝딱 만드는 신입사원, 조별 과제를 주자 ‘감마AI’ 링크부터 공유하는 대학생 조장, 시험 준비를 위해 인공지능(AI)에 노트를 요약해달라는 취업준비생. 요즘 20대들이 AI 쓰는 법을 모았다. https://www.joongang.co.kr/article/25269354 &nbsp; ②19달러면 논문 통과 껌이다, ‘엑기스’ 뽑아주는 특급 조수 &nbsp; 나 대신 참고할 만한 논문·보고서·데이터를 찾아 요약도 해주고, 내가 쓴 글에 피드백을 아끼지 않는 AI가 있다면. 학위 논문부터 각종 과제 및 보고서까지. 작성 시간 확 줄여 내 일상을 한층 더 윤택하게 해줄 알짜들만 모았다. https://www.joongang.co.kr/article/25251343 &nbsp; ③대본 넣으면 영상이 뚝딱…‘100% 무료’ AI툴 완전정복 https://www.joongang.co.kr/article/25249739 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.16 20:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25271093" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[총 든 트럼프, 마약하는 부시…"재밌잖아" 위험한 머스크식 AI [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25271072</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25271072"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.282Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271072" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/16/27d1eb78-5418-408a-b8b8-fcd197ce8b83.jpg/_ir_410x230_/" alt="총 든 트럼프, 마약하는 부시…&quot;재밌잖아&quot; 위험한 머스크식 AI [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25271072" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
총 든 트럼프, 마약하는 부시…"재밌잖아" 위험한 머스크식 AI [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
일론 머스크 테슬라 CEO가 만든 인공지능(AI) 기업 xAI의 최신 AI 모델 ‘그록2’(Grok-2)가 출시 직후부터 논란에 휩싸였다. 도널드 트럼프·카멀라 해리스 등 현재 미국 대선 후보부터 머스크 자신까지 그록2가 생성한 딥페이크(합성 이미지)의 ‘대상’이 되면서다. &nbsp; 테슬라 CEO 일론 머스크가 세운 AI 기업 xAI가 자체 챗봇 '그록2'(Grok-2)의 베타버전을 13일(현지시간) 출시했다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; xAI는 지난 13일(현지시간) 그록2의 베타(시험) 버전을 출시한다고 밝혔다. 그록은 xAI가 지난해 11월 공개한 AI 챗봇이다. 9개월 만에 새 버전 그록2를 공개한 xAI는 그록2가 챗GPT-4 터보(오픈AI), 제미나이 프로1.5(구글) 등 경쟁사 AI 모델보다 성능이 뛰어나다는 점을 강조하고 있다. 현재는 월 7달러(약 9500원)를 지불하는 엑스(X·옛 트위터) 프리미엄 이상 구독자만 그록2 이용이 가능하다.&nbsp; &nbsp; 이번 신형 모델에서 가장 눈에 띄는 기능은 이미지 생성 기능. 기존 그록 모델이 텍스트 기반이었다면, 그록2에는 텍스트를 입력하면 결과물을 이미지로 보여주는 기능이 추가됐다. &nbsp; 그록2는 텍스트를 입력하면 결과물을 이미지로 보여주는 기능이 추가됐다. 사진 xAI 홈페이지 캡처 &nbsp; 문제는 그록2가 이미지 생성에 별다른 제한을 두지 않는다는 점이다. 이용자가 폭력적이거나 선정적인 이미지 또는 정치적·종교적·역사적으로 논란의 여지가 큰 이미지를 만들어 달라는 요청을 해도 걸러낼 장치가 없는 것. IT 전문 매체 더버지에 따르면 X에는 그록2가 생성한 유명 인물의 딥페이크와 폭력적이고 노골적인 이미지가 무분별하게 공유되고 있다. 총을 든 도널드 트럼프 공화당 대선 후보가 세계무역센터 9·11 테러 현장을 향하거나 마약을 하는 조지 부시 전 대통령, 속옷 차림인 가수 테일러 스위프트의 이미지 등이다. 그록2를 만든 장본인 머스크도 예외는 아니다.&nbsp; &nbsp; 이런 결과물들이 ‘생성 AI가 만든 허위 이미지’임을 확인할 별도의 표식도 없다. 영국 일간 가디언은 그록2에 대해 “업계에서 통용되는 안전장치 대부분이 결여됐다”고 지적했다. &nbsp; X에 올라온 그록2로 생성한 이미지. 해당 이미지를 올린 사용자는 ″미국 의사당 건물을 불태운 트럼프라는 구체적인 입력값으로 생성한 결과물이다. 그록이 이런 입력값을 차단하거나 거르지 않았다는 점에서 놀랐다″고 밝혔다. X 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 AI는 어때?&nbsp; &nbsp; 생성 AI의 딥페이크를 악용한 허위정보와 범죄가 늘어나면서 구글 등 다른 빅테크들은 오히려 ‘책임감 있는 AI’를 강조하는 분위기다. 특히 미 대선 등 올해는 유난히 전세계적으로 선거가 많은 해라 선제적으로 움직인 측면도 있다. 구글·메타·오픈AI 등 AI 관련 기업 20곳은 지난 2월 독일에서 열린 뮌헨안보회의에서 딥페이크를 비롯한 AI 활용 허위 정보에 대응하겠다는 합의문을 발표했다. 생성 AI로 만든 이미지나 동영상에 워터마크 등 표식을 삽입하는 식이다. &nbsp; 마크 저커버그 메타 CEO는 지난 1월 미국 상원의원 청문회에서 소셜미디어(SNS) 유해 콘텐트로 피해를 입은 10대들의 가족에 머리숙여 사과했다. AP=연합뉴스 &nbsp; 이러한 노력에도 생성 AI를 활용한 딥페이크 등이 범죄로 활용되는 사례는 최근까지 이어지고 있다. 15일(현지시간) 미국 샌프란시스코 시 정부는 10대 여성들을 대상으로 딥페이크 불법 영상을 만들어 배포한 16개 웹사이트를 고소했다. 영국에서는 지난해 7월 AI로 아동 성착취물 사진을 제작·유포해 한국돈 약 900만원을 벌어들인 20대 남성이 체포되기도 했다. 페이스북·인스타그램 등을 운영하는 메타 플랫폼스의 CEO 마크 저커버그는 지난 1월 미 상원의원 청문회에서&nbsp;딥페이크 포함 SNS(소셜미디어) 유해 콘텐트로 피해를 당한 청소년들 가족에게 머리 숙여 사과한 바 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 머스크의 반응은?&nbsp;&nbsp; &nbsp; AI 악용 사례 증가와 이에 따른 업계의 자정화 노력에도 불구하고 일론 머스크는 자신만의 길을 걸어가는 중이다. 그록2의 이미지 생성 기능을 우려하는 목소리에 머스크는&nbsp;“(그록2는) 세계에서 가장 재미있는 AI”라고 응수했다. 지난 14일 자신의 X 계정에&nbsp;“악플러들은 바로 이런 게 AI라고 말할 것”이라며 트럼프 후보와 자신의 얼굴이 합성된 영상을 올렸다. 미국 CNN은&nbsp;“대선을 앞둔 상황에서 머스크는 X에 거짓되고 오해의 소지가 있는 주장을 반복적으로 퍼트린다는 비난을 받고 있는데, (그록2의) 이번 기능은 유권자들에 혼란을 초래할 수 있다”고 경고했다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.16 16:54</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25271072" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 플랫폼 규제 논의, 핵심 키워드로 떠오른 ‘뉴스’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25270658</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25270658"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.282Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25270658" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/14/259742c5-0970-4c07-80e9-8e0a9e0b32c5.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 플랫폼 규제 논의, 핵심 키워드로 떠오른 ‘뉴스’">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25270658" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] 플랫폼 규제 논의, 핵심 키워드로 떠오른 ‘뉴스’
</a>
</h2>
<p class="description">
‘플랫폼 규제’ 논의가 다시 힘을 얻고 있는 가운데 ‘뉴스’가 키워드로 부상하고 있다. &nbsp; 14일 오전 국민의힘 포털 불공정 개혁 태스크포스(TF)가 국회에서 '독과점적 온라인 플랫폼의 책임성 강화 방안' 세미나를 열었다. 김남영 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 14일 국민의힘 포털 불공정 개혁 태스크포스(TF)는 서울 여의도 국회에서 ‘독과점적 온라인 플랫폼의 책임성 강화방안’ 세미나를 개최했다. 앞서 지난 12일 국민의힘은 네이버 등 포털이 독점적 지위를 남용해 뉴스 제휴 시스템에 편향성 문제가 발생했다며 포털 불공정 개혁 TF를 발족했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 주장 나왔나 &nbsp; 이날 세미나에서는 미디어 시장에서 독과점적 위치에 오른 네이버가 가짜뉴스 문제 등을 방치하고 있다는 지적이 많았다. 양창규 서울벤처대 교수는 “자극적인 가짜뉴스와 같은 ‘혐오 비즈니스’를 네이버가 방치하고 있다”며 “네이버는 CP사(콘텐트 제휴 언론사)를 선별하는 막강한 통제권을 가지고 있다”고 주장했다. &nbsp; 이를 관리하기 위해 방송통신위원회 산하에 포털 규제를 위한 위원회를 별도로 만들자는 주장도 나왔다. 송영희 전 KT 콘텐트미디어사업본부장은 “네이버, 카카오 등 포털 운영사와 언론사, 방송통신심의위원회(방심위), 공정거래위원회 등이 참여하는 방통위 산하 독립기구 ‘한국포털위원회’(가칭)를 설립하자”고 제안했다. 이 독립기구에서 가짜뉴스 대응, CP사 선정 등을 대신하자는 것이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 국민의힘은 최근 몇년 사이 네이버 뉴스 서비스에 편향성이 있다고 꾸준히 문제제기해왔다. 미디어특별위원회 등을 통해 뉴스제휴평가위원회(제평위)의 CP사 선정과 관련해서도 네이버의 대응을 계속 비판해왔다. 김장겸 국민의힘 의원은 1호 법안으로 ‘네이버‧유튜브 가짜뉴스 차단 의무화법’를 대표발의해 네이버를 압박하고 있다.&nbsp; 총선이 끝나면서 잠시 수그러들었지만 이른바 ‘티메프’ (티몬+위메프)사태를 계기로 포털 규제 움직임이 본격화하면서 뉴스 서비스에 대한 개혁 논의도 다시 시작됐다는 평가다. 이날 한기정 공정위원장은 국민의힘 세미나에 참석해 “플랫폼 의존도가 높아지면서 독과점 고착화 등 부작용이 나타나고 있다”며 플랫폼 책임을 강조했다.&nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.14 17:19</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25270658" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 항우연·기초연 '치매 예방 물질' 우주 실험, 로켓 쏜다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25270539</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25270539"/>
        <updated>2024-08-14T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25270539" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/14/d827c4da-c304-4566-83bf-d662f85a0866.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독] 항우연·기초연 '치매 예방 물질' 우주 실험, 로켓 쏜다 ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25270539" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
[단독] 항우연·기초연 '치매 예방 물질' 우주 실험, 로켓 쏜다
</a>
</h2>
<p class="description">
올 하반기 한국기초과학지원연구원과 한국항공우주연구원이 치매 예방 연구를 위해 실험용 로켓(사운딩 로켓)을 쏜다. 사진은 나사가 공개한 사운딩 로켓의 발사 장면으로 기사와 무관하다. 사진 나사 &nbsp; 우주 로켓에서 치매에 대한 해법을 찾을 수 있을까.&nbsp;한국 연구기관들이 우주에서 치매 예방 물질 연구를 시작한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 한국항공우주연구원(항우연)과 한국기초과학지원연구원(기초연)은 올 하반기 전라남도 고흥 나로우주센터 인근에서&nbsp;치매 예방 물질 연구를 위한 실험용 로켓(사운딩 로켓)을 발사한다.&nbsp;기초연 이영호 박사팀에 따르면, 연구팀은 항우연과 함께&nbsp;우주의 미세중력(무중력에 수렴하는 가장 약한 수준의 중력) 환경을 이용해 치매 등 노인성 뇌 질환과 다양한 퇴행성 질환을 예방할 수 있는 물질을 공동 연구하고 있다. 하반기 발사하는 실험용 로켓에 연구 중인 물질을 실어 본격 실험에 들어갈 계획이다. 우주를 향해 쏘아 올린 로켓이 바다나 지상으로 떨어질 때 만들어지는 약 15초가량의 미세중력 환경을 활용한다는 구상이다. &nbsp; 연구 물질은 2022년 설립된 민간 로켓 제조 스타트업 우나스텔라의 발사체에 실린다.&nbsp;높이 10m의 원통형 로켓 안에서 위치한 길이 0.5m 상당의 탑재체 공간에 실험 물질과 장치를 설치하는 방식이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 정부 산하 연구기관과 민간 스타트업이 우주의학 분야에서 협업하는 첫 사례다. 박재홍 우나스텔라 대표는 “항우연·기초연뿐 아니라 한국생명공학연구원(생명연)·한국기계연구원(기계연) 등 5~6개 연구기관의 실험 장치도 함께 실을 것”이라고 말했다. 생명연은 단백질 합성 연구, 기계연은 유체(기체와 액체) 이송 실험을 위한 장치를 로켓에 싣는다. &nbsp; 우주의 무중력은 단백질 결정이 중력 방향으로 쏠리는 현상을 방지해 균일하고 결함 없는 상태로 합성이 가능하게돕는다. 특히 제약·바이오 분야에서는 의약 용액이 골고루 섞이면서 투입 자원 대비 수율(완성된 약품의 비율)이 올라간다는 강점이 있다. 지상에서는 무중력 구현이 불가능한 만큼 각 연구기관은 무중력에 수렴하는 가장 약한 수준의 중력, 즉 ‘미세 중력’ 환경을 구현하는 데 집중해 왔다. &nbsp; 업계 관계자는“이번 발사는 우주의학 분야에서 국내 시험 인프라를 확보한다는 의미를 가진다”며 “해외에 의존하지 않고 연구 독립성을 확보할 것을 기대한다”고 말했다. 이어 “뉴 스페이스 시대에 민간 스타트업도 의학·생명·제약 등 다 분야에서 발사체를 시험에 활용할 기회가 될 수 있을 것”이라고 덧붙였다. 하반기 실험용 로켓 발사가 성공하면 내년 중 우주 100~200㎞ 준·저궤도 공간에 실험용 소형 위성 발사체를 투입하는 방안도 논의할 전망이다. &nbsp; ■ 더중앙플러스: 뉴스페이스 시대 우주 비즈니스&nbsp;「 팩플 오리지널에선 지금 가장 뜨거운 산업 비즈니스, 그리고 IT 기업에 대해 놓치지 말아야 할 이야기를 쉽게 풀어드립니다. 우주 무중력 공간에서이뤄지는 암, 치매 등 난제 해결 시도 등 민간 주도로 이뤄지는 우주 비즈니스의 현재와 미래를 더 알고 싶으시다면&nbsp;링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 📌 ‘용각산’은 왜 우주로 가나…무중력서 벌어진 놀라운 일 https://www.joongang.co.kr/article/25270106 &nbsp; 📌 하늘에서 1335조 쏟아진다, 별도 달도 따주는 우주산업 https://www.joongang.co.kr/article/25229637 &nbsp; 📌 5월 우주에 용달차 쏩니다, 27세 청년의 ‘찐 로켓배송’ https://www.joongang.co.kr/article/25244817 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.14 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25270539" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 신작·글로벌에 양극화된 게임사 실적…'3N2K'의 미래는]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25270138</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25270138"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.283Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25270138" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/12/28b39a62-449b-4bca-87b5-1aa5fa7082b7.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 신작·글로벌에 양극화된 게임사 실적…'3N2K'의 미래는">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25270138" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] 신작·글로벌에 양극화된 게임사 실적…'3N2K'의 미래는
</a>
</h2>
<p class="description">
국내 주요 게임사 2분기 실적이 판이하게 엇갈렸다. 3N(넥슨·넷마블·엔씨소프트)과 2K(크래프톤·카카오게임즈)로 불리는 대형 게임사부터 중소형 게임사에 이르기까지, 실적 차이를 만든 건 ‘신작’과 ‘글로벌’ 2가지 변수였다. &nbsp; 국내 게임기업 크래프톤이 개발한 글로벌 히트작 ‘배틀그라운드’. 크래프톤 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 12일 크래프톤은 지난 2분기 매출이 7070억원으로 전년 동기 대비 82.7% 늘었다고 공시했다. 영업이익은 3321억원으로 152.6% 증가했다. 일본 도쿄 증시에 상장한 국내 최대 게임사 넥슨은 2분기 연결 매출이 1225억엔(1조762억원), 영업이익이 452억엔(3974억원)으로 각각 전년 동기 대비 30%, 64% 늘었다. 넷마블은 매출이 전년 동기 대비 29.6% 늘어난 7821억원, 영업이익은 1112억원으로 흑자전환했다. &nbsp; 반면 엔씨소프트는 매출이 16.2% 감소한 3689억원, 영업이익이 74.9% 줄어든 88억원을 기록했다. 카카오게임즈 2분기 영업이익은 전년 동기 대비 89.4% 줄어든 28억원이었다. 매출도 같은 기간 13.1% 감소했다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp;━&nbsp; 신작·글로벌 흥행이 만든 차이 &nbsp; 국내 게임사의 희비를 가른 변수는 신작과 글로벌 흥행 여부다. 넥슨은 지난 5월 중국에 출시한 ‘던전앤파이터 모바일’이 전 세계 모바일 게임 매출 1위를 기록하는 등 흥행에 성공하면서 실적을 끌어올릴 수 있었다. PC 시장에서 인기를 끌었던 던전앤파이터 지식재산(IP)의 흥행파워를 모바일에서도 증명했다.&nbsp;2분기 넥슨의 중국 내 모바일 게임 매출은 지난해 1억5800만엔(15억원)에서 올해 441억8600만엔(3883억원)으로 크게 늘었다. &nbsp; 던전앤파이터 모바일. 넥슨 &nbsp; 넷마블은 동명의 웹툰 IP를 기반으로 제작한 ‘나 혼자만 레벨업 : 어라이즈’(나혼랩)가 전세계 170여개국에서 흥행하면서 적자에서 벗어났다. 남효지 SK증권 연구원은 “내년에 콘솔 플랫폼으로도 확장을 준비하고 있어 나혼렙의 PLC(제품생애주기)는 장기화될 것”이라고 전망했다. 크래프톤은 고유 IP인 배틀그라운드의 해외·모바일 매출이 실적을 견인했다. 크래프톤은&nbsp;“배틀그라운드 모바일 인도(BGMI)가 현지화 콘텐트를 통해 꾸준히 긍정적인 반응을 얻고 있으며, 유료화 모델 고도화로 가시적 성장을 이어가고 있다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 집토끼와 산토끼 동시 감소 &nbsp; 반면 엔씨소프트와 카카오게임즈는 집토끼(기존 흥행작)가 줄어드는 가운데 산토끼(신작)는 잡지 못해 어려움을 겪고 있다.&nbsp;엔씨는 최대 캐시카우인 ‘리니지M·리니지2M·리니지W’ 등 모바일 다중접속역할수행게임(MMORPG)의 매출이 줄어 어려움을 겪고 있다. 지난해 2분기 대비 26.5% 감소했다. 강석오 신한투자증권 선임연구원은 “퍼즈업(모바일 퍼즐)과 배틀크러쉬(액션) 등 신작을 냈지만 모바일 MMORPG 외 타 장르에 강점이 없다는 점만 보여줬다”며&nbsp;“훌륭한 평가를 받는 새 장르 신작을 내놓기까지 기대감이 형성되기 어렵다”고 말했다. &nbsp; 카카오게임즈 역시 상반기 출시 신작이 흥행에 실패하면서 새 돌파구를 찾지 못했다. 내년 출시 예정인 크로노오디세이, 아키에이지2에 기대를 걸고 있는 상황이다. 국내 게임사 한 관계자는 “IP 활용에서부터 자체 개발력을 키우는 것까지 동시다발적 대응이 필요하다”고 지적했다. &nbsp; 넥슨의 루트슈터 장르 게임 퍼스트 디센던트(The First Descendant). 넥슨 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 다양한 플랫폼과 장르, 시장에서 안정적으로 성과를 낼 수 있는지가 게임사 실적을 좌우할 전망이다. 국내 게임사 고위 관계자는 “최근 10여년간 주력해온 MMORPG 한 장르를 깊게 파고들고 수익을 극대화하는 방식이 더이상 통하지 않고 있다”며&nbsp;“다양한 플랫폼, 국가에서 IP의 영향력을 유지하면서 새로운 IP를 발굴하는 능력이 게임사의 실적을 가를 것”이라고 말했다. 정용환·윤상언 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.12 17:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25270138" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 택시도 '구독'시대…월 4900원에 쿠폰주는 카카오T | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25270078</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25270078"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.284Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25270078" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/12/8ee574d4-2f39-42be-9fdf-25cd5f2ce803.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독] 택시도 '구독'시대…월 4900원에 쿠폰주는 카카오T | 팩플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25270078" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[단독] 택시도 '구독'시대…월 4900원에 쿠폰주는 카카오T | 팩플
</a>
</h2>
<p class="description">
택시도 구독 시대가 올까. 카카오모빌리티가 택시 호출 앱 카카오T에서 이용 가능한 구독 서비스를 출시했다. &nbsp; 카카오모빌리티가 시범출시한 구독 서비스 '카카오 T 멤버스'. 카카오T 앱 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 12일 카카오모빌리티에 따르면 이 회사는 지난 7일 ‘카카오 T 멤버스’ 베타(시범) 서비스를 시작했다. 선착순 1만명을 대상으로 서비스 진행 후, 정식 출시 및 서비스 확대 여부를 검토할 예정이다. 월 구독료는 4900원으로 택시‧내비게이션‧퀵 등 일부 서비스에 대한 쿠폰 및 포인트 적립 혜택을 제공하는 상품이다. 정식 출시일은 미정이다. &nbsp; 택시의 경우 카카오 T 블루(가맹택시), 부스터(심야시간대 탄력호출료)에 대한 할인 쿠폰이 제공된다. 쿠폰을 쓰면 카카오 T 블루를 호출할때 추가로 내야하는 호출료 3000원을 할인받을 수 있다. 카카오 T 안에서 제공하는 레저‧티켓 상품과 렌터카, 해외 차량 호출에 대한 할인 쿠폰도 있다. 내비게이션, 벤티(대형택시)‧블랙(고급택시), 바이크(전기자전거), 퀵‧배송 사용시 포인트 추가 적립 등의 혜택도 있다. 카카오모빌리티 관계자는 “카카오T 이용자들의 이용 행태를 분석해 구성한 상품으로, 카카오 T 서비스를 다양하게 사용하는 이용자들에게 활용도가 높을 것으로 보고 있다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이제 왜 중요해 &nbsp; 카카오모빌리티가 택시에서도 구독 서비스로 추가 수익원 확보에 나섰다. 구독 서비스는 사용량 증대, 이용자 ‘락인’(특정 서비스 안에 이용자를 가두는 것), 안정적 수익원 확보 등의 효과가 있다. 카카오모빌리티는 지난해 10월 공유 전기자전거 서비스인 ‘카카오 T 바이크’에 구독 상품인 ‘바이크 패스’를 도입했다. 이후 이용량이 늘어났다. 바이크 패스는 30일 기준 전기자전거 이용 4회에 5900원, 30회에 3만8900원인 구독 상품이다. 지난 7일에는 지역 기반 실시간 커뮤니티 서비스인 ‘지금여기’를 시범 출시해 이용자 체류시간 증대도 꾀하고 있다. &nbsp; 카카오 본사 역시 구독 서비스로 새 길을 찾고 있다. 지난 8일 정신아 카카오 대표는 2분기 실적발표 컨퍼런스콜에서 “광고, 커머스에 이어 ‘구독 비즈니스’로 세 번째 매출 기반을 구축할 것”이라고 강조했다. 카카오는 카카오톡으로 이모티콘 플러스, 톡서랍 플러스를 통해 구독형 서비스를 하고 있는데 월 400만명의 구독자를 확보했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해&nbsp; &nbsp; 카카오모빌리티는 지난해 불거진 택시 호출 시장 독과점 논란에 대한 해결책으로 올해 수수료를 2.8%로 낮춘 신규 가맹택시를 선보였다. 기존에 최대 5%였던 수수료가 줄어들면 향후 매출에 영향을 줄 수 있다는 전망도 나온다. 신종환 카카오 최고재무책임자(CFO)는 지난 2분기 실적 발표 컨퍼런스콜에서 “카카오모빌리티는 신규 택시 가맹 상품이 출시 직후인 점을 감안할 때 3분기 매출 전망에 불확실성이 있다”고 했다. &nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.12 13:39</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25270078" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 구글·유튜브를 키운 주역, 수전 워치스키 전 유튜브 CEO 별세]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25269892</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25269892"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.284Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269892" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/11/449d8270-3f3a-465b-affd-e3de49343f2a.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 구글·유튜브를 키운 주역, 수전 워치스키 전 유튜브 CEO 별세">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269892" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] 구글·유튜브를 키운 주역, 수전 워치스키 전 유튜브 CEO 별세
</a>
</h2>
<p class="description">
수전 워치스키(56) 전 유튜브 최고경영자(CEO)가 암 투병 끝에 숨졌다. 그는 차고를 빌려 사무실로 쓰던 수많은 스타트업 중 하나였던 구글을 글로벌 플랫폼 절대 강자로 키워낸 인물이다. &nbsp; 지난 2022년 세계경제포럼(WEF)에 참석한 고(故) 수전 워치스키 당시 유튜브 최고경영자(CEO). AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 10일(현지시간) 뉴욕타임스(NYT), 워싱턴포스트(WP) 등에 따르면 워치스키의 남편인 데니스 트로퍼는 지난 9일 페이스북에 “26년 동안 사랑하는 아내이자 다섯 자녀의 어머니였던 워치스키가 암으로 2년 동안의 투병을 마치고 오늘 우리 곁을 떠났다”고 알렸다. 이튿날 순다 피차이 구글 CEO도 자신의 엑스(X·옛 트위터)를 통해 “소중한 친구였던 수전 워치스키를 잃어 믿을 수 없을만큼 슬프다”며 “그는 구글 역사의 핵심이며, 그가 없는 세상을 상상하기 어렵다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 수전 워치스키는 누구 &nbsp; ① 집주인에서 16번째 멤버로: 수전 워치스키는&nbsp;1999년 구글에 16번째로 합류한 초기 멤버다. 1998년 구글의 공동 창업자인 래리 페이지와 세르게이 브린에게 캘리포니아에 있는 자신의 집 차고를 월 1700달러에 임대해 준 일화로 잘 알려져 있다. 원래 인텔 마케팅 부서에서 근무하고 있던 워치스키는 1년 뒤 구글의 첫 마케터로 합류했다. 그는 “구글은 사용자도 적고 매출도 없었지만 잠재력이 있었다”며&nbsp;“(구글 합류는) 내 인생에서 가장 잘한 결정 중 하나”라고 회고했다. &nbsp; ② 온라인 광고 시장의 개척자: 그는 구글의 제품관리 담당, 광고 담당 수석 부사장을 지내면서 온라인 광고시장을 개척했다. 구글 검색 키워드를 통해 광고자와 소비자를 중개하는 ‘애드워즈’, 검색 대상이 된 웹사이트에 광고를 게재하고 수익을 분배하는 ‘애드센스’, 데이터 분석 도구인 ‘구글 애널리틱스’ 등이 그의 작품이다. 전 세계의 기념일, 유명 인사를 기념해 구글 로고를 꾸미는 ‘구글 두들’도 그가 주도해 만들었다. &nbsp; ③ 유튜브 인수의 주역: 2006년 구글의 유튜브 인수도 그가 주도했다. 구글 비디오를 담당하던 당시 워치스키는 래리 페이지와 세르게이 브린을 설득해 유튜브를 16억5000만 달러(약 2조원)에 인수하게 했다. 2014년에는 CEO를 맡았고, 그의 임기 동안 유튜브의 월간 사용자는 두 배 이상 늘어 20억명을 돌파했다. 유튜브 크리에이터들이 수익을 창출할 수 있는 방법을 도입해 세계 최대 동영상 플랫폼으로 성장시켰다. &nbsp; ④ 실리콘밸리의 여성들을 위해: 실리콘밸리에 보기 드문 여성 리더였던 워치스키는 모성 보호와 같은 여성의 권리 향상을 위해서도 힘썼다. 워치스키는 2014년 월스트리트저널(WSJ)에 유급 출산휴가의 이점에 대한 칼럼을 기고한 바 있다. 구글 입사 당시 임신 중이었다고 밝힌 그는 “어머니들은 아기와 유대감을 형성할 시간을 가질 수 있었고, 자신감 있게 직장으로 돌아올 수 있다”고 했다. 이어 “유급 출산휴가가 기업에도 유익하다”며 “비싼 이직 비용을 피하고, 어머니인 직원들의 소중한 전문성과 기술, 그리고 시각을 유지할 수 있기 때문이다”고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 실리콘밸리의 애도 &nbsp; 미국 주요 테크 기업 리더들은 오랜 친구의 죽음을 애도했다. 피차이 CEO는 구글 직원들에게 보낸 메모에서 워치스키의 별세를 알리며 “구글과 유튜브 등에서 그가 이루어낸 놀라운 성과들을 경험한 수백만 명의 사람들에게 있어 그의 상실은 큰 충격으로 다가온다”며 슬픔을 표했다. 팀 쿡 애플 CEO 역시 X를 통해 “그는 실리콘밸리의 선구자 중 한 명이었고 많은 사람들이 그리워할 것”이라고 남겼다.&nbsp;마크 베이오프 세일즈포스 CEO는 “소중한 친구이자 세일즈포스의 이사회 멤버였던 수전 워치스키의 깊은 영향력을 되돌아본다”고 애도했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.11 16:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25269892" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[네이버 2분기 역대 최대 실적...“AI 고도화로 경쟁력 강화할 것”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25269617</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25269617"/>
        <updated>2024-08-20T15:10:52.285Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269617" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/09/bf2e005c-124b-4b0e-abe5-81f0401722a0.jpg/_ir_410x230_/" alt="네이버 2분기 역대 최대 실적...“AI 고도화로 경쟁력 강화할 것”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269617" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
네이버 2분기 역대 최대 실적...“AI 고도화로 경쟁력 강화할 것”
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 올해 2분기 사상 최대 매출과 영업이익을 기록했다. 사진은 경기 성남시 분당구 네이버 본사의 모습. 뉴스1 &nbsp; 네이버가 올해 2분기 사상 최대 실적을 기록했다. 성장세는 검색 광고·커머스·클라우드 등 전 사업 부문에서 고르게 나타났다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 8일 네이버에 따르면 올해 2분기 매출은 2조 6105억 원으로, 전년 동기 대비 8.4% 증가했다. 분기 기준 사상 최대치다. 영업이익은 4727억 원. 전년 동기 대비 26.8% 증가하면서 지난해 1분기 이후 6분기 연속 최고치를 경신했다. &nbsp;&nbsp; 김경진 기자 &nbsp;━&nbsp; 뭘로 벌었나 &nbsp; ①여전한 검색왕:&nbsp;2분기 네이버 전체 매출에서 40% 가까운 비중을 차지하는 ‘서치플랫폼’(검색 광고, 디스플레이 광고) 부문은 9784억 원의 매출을 기록했다. 전년 동기 대비 7.5% 증가한 수치다. 이날 최수연 대표는 이날 오전 진행한 2분기 실적 콘퍼런스콜에서&nbsp;“AI(인공지능) 기반의 타깃 고도화를 통해 검색 시 노출되는 검색 광고의 효율을 높였다”고 설명했다. 앱이나 웹사이트 피드(뉴스피드·홈피드 등) 안에 자연스럽게 포함해 노출시키는 디스플레이 광고 역시 AI로 타깃팅을 강화해 일반 광고 대비 클릭률과 전환율을 끌어올렸다. &nbsp; ②쇼핑·페이의 확장:&nbsp;플랫폼에 이어 네이버의 매출을 견인한 건 ‘커머스’ 부문. 네이버쇼핑 등 전체 커머스 거래액이 12조 3000억 원을 달성하면서, 2분기 커머스 부문 매출은 전년 동기 대비 13.6% 늘어난 7190억 원을 기록했다. ‘핀테크’ 부문은 매출 3685억 원을 기록하며 전년 동기 대비 8.5% 증가했다. 특히 외부 사이트를 통한 결제액 규모가 늘었다. 2분기 네이버페이 전체 결제액은 17.5조원인데, 이 중 외부 결제액의 비중이 사상 처음으로 절반을 넘어섰다. &nbsp; 김경진 기자 ③클라우드 순항: ‘클라우드’ 부문(1246억 원)은 전년 동기 대비 19.2% 매출이 증가하면서 가장 높은 성장세를 보였다. 지난해 11월 시작한 네이버의 생성AI ‘하이퍼클로바X’가 탑재된 뉴로클라우드의 납품이 2분기에도 이어진 덕이다. 현재 네이버는 한국은행·한국수력원자력·HD현대 등 MOU를 체결한 기업들과 하이퍼클로바X 도입을 논의 중이다. 네이버는 인텔과 진행 중인 AI 칩 검증 작업에 대한 프로젝트성 매출도 2분기에 처음 발생했다고 전했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 최수연 대표는 이날 콘퍼런스콜에서 “AI를 기반으로 한 주요 상품 개선을 힘쓰고 있고, 향후 1~2년도 이 부분에서 내부 경쟁력을 강화할 것”이라고 말했다. 주요 성장 동력으로는 “광고와 커머스 부문에서 기대하고 있고, 콘텐트 부문에서도 웹툰 중심으로 매출 드라이브(동력)가 있을 것으로 기대한다”고 짚었다. &nbsp; 네이버는 현재 국내 검색 시장 점유율 1위를 차지하고 있지만 안심할 수 없는 상황이다. 오픈AI·마이크로소프트(MS)·퍼플렉시티 등 해외 IT기업들이 AI로 검색 시장에 도전장을 내민 데다,&nbsp;사용자 이용 패턴 역시 텍스트보다 이미지·영상 등을 기반 검색 방식으로 변화하고 있어서다. 최 대표는&nbsp;“하반기에 이미지 중심의 빠른 탐색과 트렌드 확인을 가능하게 하는 탐색 피드를 신설하겠다”고 밝혔다. &nbsp; 치열한 커머스 업계 상황에 대해 최 대표는&nbsp;“강점인 3P(중개상품) 부분은 경쟁사보다 앞선 판매자 친화적인 생태계와 이용자 트래픽을 통해 공고한 1위 지위를 확보 중”이라고 판단했다. 그러면서 “AI 추천 등을 고도화 해 브랜드 스토어 확대·데이터 커머스 도입 등으로 격차 우위를 유지할 예정”이라고 강조했다. 최근 발생한 티몬·위메프(티메프) 사태에 대해서는 “많은 이용자와 판매자 여러분께서 겪고 계신 어려움을 통감하고 있다”며 “빠른 정산 등 판매자와 함께 상생할 수 있는 방안을 고민하며 이용자 보호에 앞장서겠다”고 말했다. &nbsp; 상반기 동안 촉발된 라인야후 지분 문제 관련해서는&nbsp;“최대 주주 지위를 변동하거나 라인에 대한 컨트롤을 축소하는 방안 등의 전략적 검토는 하지 않고 있다”는 입장을 재확인했다. 그는&nbsp;“(라인야후와) 사업 협력을 계속해 시너지를 더 강화할 수 있도록 노력하겠다”고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 미국 간 웹툰은 &nbsp; 지난 6월 미국 나스닥 상장에 성공한 네이버웹툰. 사진 웬툰 엔터테인먼트 &nbsp; 같은 날 네이버웹툰의 모회사 웹툰 엔터테인먼트는 2분기 1050억 원(7660만 달러)의 영업 손실을 냈다고 발표했다. 전년 동기 대비 14.5배 증가한 수준이다. 매출은 4400억 원(3억 2100만 달러)으로 전년 동기와 비슷한 수준을 유지했지만 기업공개(IPO) 관련 비용, 주식 보상 비용 등 일회성 비용이 반영됐다. 회사 측은 “매출의 85% 이상이 미국 외 지역에서 발생하고 있는데 원화와 엔화 약세로 사업 전반 성장세가 상쇄됐다. 동일 환율 기준 매출은 전년 대비 11.1% 성장했다”고 설명했다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.09 15:31</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25269617" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[카카오 "영업이익 18% 증가" 공시한날…김범수 구속기소됐다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25269380</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25269380"/>
        <updated>2024-08-08T08:14:05.053Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269380" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/08/ac5322fc-a7e1-425e-8439-bbb3526634e0.jpg/_ir_410x230_/" alt="카카오 &quot;영업이익 18% 증가&quot; 공시한날…김범수 구속기소됐다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269380" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
카카오 "영업이익 18% 증가" 공시한날…김범수 구속기소됐다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
지난해 11월 경기도 판교 테크노밸리 카카오본사. [중앙포토] &nbsp; 카카오가 카카오톡(카톡) 기반 비즈니스와 카카오모빌리티·카카오페이 등 플랫폼 사업 매출 성장세에 힘 입어 개선된 실적을 공개했다. 김범수 창업자가 시세조종 혐의로 구속기소된 가운데 카카오는 카톡과 인공지능(AI)에 집중하겠다는 계획을 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오는 지난 2분기 연결 매출이 전년 동기 대비 4% 증가한 2조 49억원을 기록했다고 8일 공시했다.&nbsp;영업이익은 같은 기간 18% 증가한 1340억원으로 집계됐다.&nbsp;매출 성장을 견인한 건 톡비즈(카카오톡 비즈니스) 부문이었다.&nbsp;광고 매출(3070억원)과 커머스 매출(2070억원)이 각각 전년 동기 대비 9%, 5% 성장하며 실적 상승을 이끌었다. 기업과 정부기관에서 보내는 유료 메시지 부문 성과가 특히 좋았다. 카카오모빌리티와 카카오페이(플랫폼 기타) 매출도 전년 대비 18% 늘어난 3540억원을 기록했다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; 반면 콘텐트 부문은 성장세가 주춤했다. 게임 매출은 전년 동기 대비 13% 줄어든 2330억원을 기록했다. 기존 게임 매출이 줄고 있는 상황에서 흥행 신작이 나오지 않고 있어서다. 카카오의 일본 만화 플랫폼 픽코마 매출(1160억원)도 13% 감소했다. 현지 대규모 프로모션에 따른 비용 확대 등 영향이 있었다는게 회사 측 설명이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카카오는 현재 창사 이후 최대 위기 상황이다. 서울남부지검은 지난달 23일 구속한 김범수 창업자를 이날 기소했다. SM엔터테인먼트 인수과정에서 자본시장법(시세조종)을 위반한 혐의다. 실적발표 후 진행된 컨퍼런스콜에서 정신아 카카오 대표는 “최근 카카오를 둘러싼 대외적 환경에 대한 주주 여러분의 우려가 많을 것으로 예상된다”며 “카카오 그룹 구성원들이 힘을 합쳐 경영 쇄신과 AI 혁신에 매진 중인 가운데, 이같은 상황을 맞게 돼 안타깝다”고 말했다. 이어 “어려운 상황 속에서도, 카카오와 주요 계열사들이 이끌고 있는 모든 서비스들이 차질없이 운영되고 서비스의 본질과 그에 대한 책임을 지켜 나갈 수 있게 저를 포함한 그룹사 경영진과 구성원 모두가 함께 노력하겠다”고 말했다. &nbsp; SM엔터테인먼트 시세 조종 의혹과 관련해 검찰 수사를 받아온 카카오 창업자 김범수 경영쇄신위원장이 지난달 22일 오후 서울 양천구 남부지방법원에서 구속 전 피의자 심문(영장실질심사)에 출석하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오의 미래, 선택과 집중 &nbsp; 카카오는 이날 ‘선택과 집중’을 통해 위기를 돌파하겠다는 계획을 밝혔다. 정신아 대표는 “현재 카카오와 그룹 계열사들은 각자 핵심 사업이 무엇인지 명확히 정의하는 작업을 진행하고 있고, 향후 핵심 사업의 본질에 집중한 성장을 추진할 것”이라고 말했다. 그는 “카카오의 경우 미래 성장 핵심을 카톡과 AI로 정의했고, 하반기부터는 전사적 자원을 톡비즈 성장 재가속과 AI를 통한 새로운 혁신에 집중할 것”이라고 설명했다. &nbsp; AI 부문에 대해선 수익화 방안을 찾겠다고 했다. 정 대표는 “이용자들이 손쉽게 접근할 수 있는 AI 서비스를 보다 빠르게 출시하겠다”며 “하반기에는 대화형 플랫폼 형태로 첫 B2C(기업-개인간 거래) AI 서비스를 선보이고자 한다”고 말했다. 새 서비스는 카톡이 아닌 별도 앱으로 출시할 예정이다.&nbsp;하반기 중 일부 계열사 매각 가능성도 시사했다. 정 대표는 그룹 계열사 매각 계획을 묻는 질문에 “카톡 플랫폼, AI와 사업적 연관성이 부족한 비핵심 사업은 하반기 중 효율화 작업을 빠르게 진행하고자 한다”고 답했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구속 기소 창업자, 카뱅의 운명은&nbsp; &nbsp; 선택과 집중 전략을 밝혔지만, 사법리스크로 인해 앞날은 여전히 시계제로 상태다. 김 창업자 재판 결과에 따라 최악의 경우 카카오뱅크 대주주 자격을 잃을 가능성이 있어서다. 현행 법상 해당 재판에서 카카오 법인이 양벌규정으로 벌금형 이상을 선고받으면 대주주 적격성에 문제가 생길 수 있다.&nbsp;카카오는 김 창업자가 기소된 직후 “향후 재판 과정에서 사실 관계를 성실히 소명하겠다. 아울러 정신아 CA협의체 공동의장을 중심으로 경영 공백을 최소화하기 위해 노력하겠다”는 입장을 냈다. &nbsp; 경기 성남시 분당구 카카오뱅크 본사의 모습. 뉴스1 사법리스크에 대한 우려는 이날 국내 증시와 외신 등에서 일제히 제기됐다. 최정욱 하나증권 애널리스트는 카카오뱅크 관련 보고서에서 “대주주인 카카오의 김범수 의장 구속으로 지배구조 관련 불확실성이 커진 점이 리스크 요인”이라고 지적했다.&nbsp;영국 경제매체 파이낸셜타임즈(FT)도 7일(현지시간) 김 의장의 구속 상황을 상세히 소개하는 기사에서 “한국을 대표하는 기술 기업가의 체포로 한국에서 가장 주목받는 회사 중 하나가 혼란에 빠졌다”며 “유죄 판결을 받으면 김 의장은 한국 최대 인터넷 은행의 지배권을 포기해야 한다”고 보도했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 카카오 연구&nbsp;「 카카오의 성장과 위기에 대해 다룬 더중앙플러스 기사입니다. 더 자세히 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 📌회사 안 나오던 김범수 변했다…카카오 주7일 출근뒤 생긴 일 https://www.joongang.co.kr/article/25232776 &nbsp; 📌브라더 가니, 브라더 꽂았다…카카오 흔든 ‘김범수와 친구들’ https://www.joongang.co.kr/article/25212230 &nbsp; 📌김범수의 살 길, 글로벌… 카카오 가능하겠어? https://www.joongang.co.kr/article/25223656 」&nbsp;정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.08 16:38</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25269380" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[돈은 못 버는 '척척박사'…파티는 끝났다? AI 버블론 확산 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25269006</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25269006"/>
        <updated>2024-08-07T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269006" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/07/4bb63fae-d29b-423d-90b7-cb242913fb54.jpg/_ir_410x230_/" alt="돈은 못 버는 '척척박사'…파티는 끝났다? AI 버블론 확산 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25269006" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
돈은 못 버는 '척척박사'…파티는 끝났다? AI 버블론 확산 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
글로벌 주식시장이 요동치는 가운데 ‘인공지능(AI) 버블(거품)론’을 주장하는 목소리에 힘이 실리고 있다. 생성 AI에 대한 기대와 투자가 명시적이고 실질적인 수익으로 이어지지 않고 있어서다. 업계 안팎에선 버블에서 오히려 기회를 찾아야 한다는 목소리도 나온다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 5일(현지시간) 미국 나스닥 상장 주요 테크 기업인 ‘매그니피센트7’(애플‧마이크로소프트‧알파벳‧아마존‧테슬라‧엔비디아‧메타)의 주가는 줄줄이 하락했다. 특히 엔비디아 주가는 5일 하루 동안 6.36%가 하락했다. 업계에선 이번 하락 사태 배경 중 하나로 ‘AI 버블론’을 지목하고 있다. 매그니피센트7에서 테슬라를 제외한 6개 빅테크가 생성 AI에 집중하는 기업들이어서다. 특히 엔비디아는 생성 AI 개발과 활용에 꼭 필요한 GPU(그래픽처리장치) 공급자로 생성 AI 붐의 가장 큰 수혜자다. 최근 파이낸셜타임스(FT)는 미국 헤지펀드 엘리엇이 “엔비디아 주가는 버블 상태이며, AI 붐은 과장되어 있다”고 평가했다고 보도했다. 김영희 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 버블론 나온 이유는 &nbsp; 시장이 생성 AI에 대한 기대를 낮추고 의문을 품기 시작한 이유는 AI 기업들이 수익성을 제대로 증명하지 못하고 있어서다. 최근 몇년 사이 빅테크의 AI 투자는 크게 늘었다. FT에 따르면 올 상반기(1~6월) 마이크로소프트(MS)와 아마존, 메타, 구글의 AI 관련 투자(자본지출)는 총 1060억달러(약 145조원)로 전년 동기보다 50% 증가했다. 특히 MS의 경우 오픈AI에만 약 130억달러를 투자해, 지분의 49%를 보유하고 있다. ‘오픈AI의 대항마’를 찾기 위한 글로벌 투자도 늘었다. 지난해부터 미국 실리콘밸리를 중심으로 벤처캐피탈(VC)들은 앤스로픽(미국), 미스트랄AI(프랑스), 코히어(캐나다) 등 전 세계 AI 스타트업에 대규모로 투자했다. &nbsp; 그러나 수익성은 여전히 불투명하다. 미국 IT 매체 디인포메이션은 지난달 오픈AI의 올해 적자가 최대 50억 달러에 달할 수 있다고 보도했다. 수익은 35억~45억 달러가 날 것으로 예상하지만, LLM(거대언어모델)의 데이터 학습 비용, 인건비 등으로 발생할 비용 추정치 85억 달러가 문제다. 지난 6월 미국의 대형 벤처캐피털(VC) 세쿼이아캐피털은 자사 홈페이지에 ‘AI의 6000억 달러 문제’란 글을 올려 AI 투자비용과 실제 수익 사이의 큰 격차가 있다는 점을 지적했다. &nbsp; 국내 벤처투자 업계도 ‘AI 버블’이 도래했다는 점에선 대체로 동의했다. 김경민 500글로벌 매니지먼트 코리아 대표파트너는 “이미 실리콘밸리에선 ‘파티는 끝났다’는 말이 나오고 있다”며 “AI 기업들의 밸류에이션(기업가치)이 상당히 떨어졌다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 버블, 나쁘지만은 않을지도? &nbsp; 다만 국내 VC업계에선 버블 그 자체를 부정적으로만 볼 순 없다는 의견도 나온다. 버블이 사라지는 과정에서 기업 간 옥석이 가려지고, 새로운 기회가 생길 수 있어서다. 임정민 시그나이트파트너스 투자총괄은 “버블이냐 아니냐를 떠나, 버블이 꺼진 잔재 위에서 산업 규모가 더 크게 발전한 사례가 역사적으로 많다”고 말했다. 이어 “산업혁명 시기 영국은 전국에 엄청나게 많은 철도를 깔았는데, ‘이렇게 많은 철도가 필요한가’에 대한 의문도 있었지만 결국 전국에 깔린 철도망 덕분에 산업발전을 통해 국부를 창출할 수 있었다”고 설명했다. 또 “AI는 어떤 특정 산업이나 앱을 지칭하는 말이 아니라, 마치 철도, 통신망, 석유처럼 모든 산업에 필요한 인프라”라며 “이미 버블 이후를 위한 새로운 투자를 준비하는 곳도 많을 것”이라고 했다. &nbsp; 버블이 새로운 계기를 만들 수 있을 것이라는 주장도 있다. 최경희 소풍벤처스 파트너는 “모든 산업엔 버블 위험이 있다”며 “버블이 자본을 끌고, 인재를 끌고, 혁신을 이끄는 면도 있다”고 말했다. 강훈모 하나벤처스 최고투자책임자(CIO) 역시 “IT 버블, 모바일 혁명 때 네이버‧토스가 태어난 것처럼 AI 버블 때도 비슷하게 AI 유니콘이 태어날 것”이라고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ①묻고 더블로 가: 과잉 투자 우려에도 빅테크들은 향후 AI 추가 투자를 계속할 의지를 보이고 있다. 승자독식 시장을 선점하기 위한 노력이다. 순다르 피차이 알파벳(구글 모회사) 최고경영자(CEO)는 2분기 실적 콘퍼런스콜에서 “우리에겐 과소 투자 위험이 과잉 투자 위험보다 훨씬 크다”며 “과도하게 투자하고 있는 것으로 판명되더라도 (AI는) 분명히 우리에게 광범위하게 유용한 인프라가 될것”이라며 투자 의지를 드러냈다. 팀 쿡 애플 CEO도 지난 2일 2분기 실적 발표 이후 자사 AI 모델인 ‘애플 인텔리전스’ 개발에 더 많은 돈을 투자하고 있다고 밝혔다. &nbsp; ②돈 벌어야 살아남는다: 수익성을 증명하는 AI 기업이 살아남는다. 강훈모 CIO는 “수영장에 물이 빠진 후에야 누가 수영복을 입었는지 알 수 있는 것처럼, 벌써 옥석이 가려지고 있다고 판단된다”며 “투자금‧운영비용 대비 수익성을 낼 수 있는 기업들이 살아남는 기업이 될 것”이라고 전망했다. &nbsp; ③한국의 기회는 적용에: 이미 거대언어모델(LLM) 경쟁은 ‘머니게임’이 된 상황. 버블 속에서 한국이 가야할 길은 LLM의 위에 있다. 유승운 스톤브릿지벤처스 대표는 “모바일 OS(운영체제)처럼 LLM이라는 플랫폼은 미국을 제외하고 사실 제대로 만들기 어려운 상황”이라며 “우리나라가 그간 잘해왔던 것, 플랫폼 위에 빠르게 앱을 만드는 것에 기회가 있다”고 했다. &nbsp; ■ 대혼란기, VC 투자 촉은 어디에&nbsp;「 진정한 옥석 가리기의 시작? 엔비디아도 힘들고, 인공지능(AI) 버블 우려까지 나오는 지금, 장밋빛 미래는 여전히 AI에 있는가. 5~10년 뒤를 바라보는 벤처캐피털(VC)들의 투자 촉은 어디로 향하고 있을까. 박다은 디자이너 실탄 꽂을 스타트업은 여기…‘유니콘 발굴’ 7대 명가의 픽 https://www.joongang.co.kr/article/25268565&nbsp; &nbsp; 팩플 오리지널(https://www.joongang.co.kr/plus/series/102)이 미래에 투자하는 VC들의 세계에 대해서 알려드립니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다.&nbsp; 」&nbsp;김남영‧정용환‧윤상언 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.07 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25269006" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["구글 독점, 맞다" 세기의 재판 1심 패소…엎친데 덮친 '검색 제왕' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268846</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268846"/>
        <updated>2024-08-06T10:11:13.935Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268846" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/06/beff29d4-057d-4e51-b431-3c2e485287e3.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;구글 독점, 맞다&quot; 세기의 재판 1심 패소…엎친데 덮친 '검색 제왕' [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268846" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
"구글 독점, 맞다" 세기의 재판 1심 패소…엎친데 덮친 '검색 제왕' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
‘검색의 제왕’ 구글의 독주 체제에 균열이 커지고 있다. 인공지능(AI) 검색 분야에 강력한 경쟁자들이 속속 등장한 가운데 미국 연방법원은 “구글은 독점기업”이라 판결했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 구글 뉴욕 오피스. EPA=연합뉴스 &nbsp; 미 연방법원의&nbsp;아밋 메타(Amit P. Mehta) 판사는 법무부가 구글을 상대로 낸 반독점 소송 1심 재판에서 지난 5일(현지시간) 구글 패소 판결했다. 이날 공개된&nbsp;판결문에서 메타 판사는 “구글은 독점 기업이며 독점을 유지하기 위해 독점 기업처럼 행동했다”고 밝혔다. 이어 “구글이 미국의 일반 검색 서비스와 텍스트 광고 시장에서 독점적 배포 계약을 통해 독점을 유지함으로써 셔먼법 제2조를 위반했다”고 설명했다. 셔먼법 2조는 ‘사업자들이 독점화하거나, 독점하려고 하거나, 거래나 사업을 독점하기 위해 담합하는 행위를 금지한다’는 내용을 담고 있다. &nbsp; 이번 소송은 트럼프 행정부 시절인 2020년 10월 미 법무부가 제기한 것이다. 지난해 9월 본격적인 재판 절차에 들어갔고 5월 3일 최종 변론이 끝났다. 미 정부가 마이크로소프트(MS)를 상대로 25년 전 제기한 소송 이후 최대 규모 반독점 소송으로 꼽히는 탓에, 현지 언론들은 이를 ‘이정표적 소송(Landmark Case)’으로 불렀다. 뉴욕타임스(NYT)는 이날 “현대 인터넷 시대에 거대 기술 기업의 힘을 공격하고 그들의 비즈니스 방식을 근본적으로 바꿀 수 있는 획기적 판결”이라고 평가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구글, 뭐가 문제야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 신재민 기자 미 법무부는 구글이 독점 지위를 유지하기 위해 무선 통신사, 브라우저 개발자 및 기기 제조업체, 특히 애플과의 반경쟁적 거래를 위해 연간 수천억 달러를 지불했다고 주장했다. 소송 과정에서 구글이 자사 검색 엔진을 아이폰 기본 검색 엔진으로 탑재하기 위해 2022년에만 애플에 200억 달러(약 27조4400억원)를 지급한 사실이 드러나기도 했다. 회사가 구글을 기본 검색 엔진으로 만들기 위해 지급한 돈은 2021년에만 총 260억 달러(35조 6600억 원)에 달했다. 2009년 80% 이상이었던 미국 내&nbsp;구글의 검색 점유율은 2020년 거의 90%를 찍었고, 모바일 기기에선 95%에 육박했다. &nbsp; 메타 판사는 법무부 주장을 대부분 받아들이며 구글이 경쟁을 억제했다고 봤다. 재판부는 “경쟁사와 비교했을 때 구글의 검색량이 엄청나게 많다는 것은 놀라운 일”이라며 “구글의 유통 계약은 일반 검색 서비스 시장에서 경쟁사의 경쟁 기회를 손상시켰다”고 말했다. 그러면서 “구글이 이를 통해 검색 결과에 나타나는 스폰서 텍스트 광고에서 지배적인 지위를 유지할 수 있었다”고 밝혔다. 구글은 “크롬 브라우저 혁신과 초기투자 덕분에 검색시장의 독점적 지위를 유지할 수 있었다”(순다르 피차이 구글 CEO, 지난해 10월 30일 법정)고 항변했지만 받아들여지지 않았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 구글 검색 엔진 페이지. AP=연합뉴스 &nbsp; 검색은 구글의 핵심 사업이다.구글 모회사 알파벳의 2분기 실적발표에 따르면, 지난 2분기 기록한 847억4000만 달러(약 117조3000억원)의 매출 중 76.3%에 해당하는 656억2000만 달러(약 89조5400억원)가 검색 엔진을 통한 광고수익 연관 매출이었다. 월스트리트저널(WSJ)이 이번 소송을 “구글 역사상 최대의 법률적인 위협”이라고도 평가한 이유다. 구글이 최종적으로 패소한다면 최악의 경우 검색 사업을 분할하거나 일부를 매각해야 한다는 전망까지 나온다. &nbsp; 이날 WSJ은 레베카 앨런스워스(Rebecca Allensworth) 밴더빌트대 로스쿨 교수를 인용해 “재판부가 구글의 검색 계약에 대해 금지 명령을 내리거나, 사용자가 기본적으로 설정한 검색 엔진을 사용하기보다는 브라우저에서 사용할 검색 엔진을 적극적으로 선택하도록 요구할 가능성이 높다”고 보도했다. 앨런스워스 교수는 “이것은 빅테크 기업을 통제하는 움직임에 있어서 정말 중요한 순간”이라고 평가했다. &nbsp; 구글 반독점 '세기의 재판'이 궁금하다면 [팩플] 흔들리는 ‘검색의 제왕’ 구글…점유율 하락에 경쟁자 등장까지 [팩플] '세기의 재판'서 드러난 구글·애플의 27조 거래 미국 법무부가 칼 겨눴다…‘검색 제왕’ 구글이 위험하다 &nbsp;━&nbsp; 엎친데 덮친 구글의 상황 &nbsp; 이번 판결로 검색 분야에서 구글의 독점적 위치가 흔들릴 수 있다는 전망이 나온다. AI검색을 앞세운 새로운 경쟁자들이 줄줄이 등장하고 있는 점도 이 같은 전망에 힘을 실어주고 있다.&nbsp;마이크로소프트(MS)는 거대언어모델(LLM)에 기반한 검색엔진 빙(Bing) 업데이트를 내놨고, 오픈AI 개발자 출신이 만든 퍼플렉시티는 AI 검색 엔진 돌풍을 일으키고 있다.&nbsp;챗GPT로 생성AI 시장 주도권을 쥐게 된 오픈AI도 지난달 26일(현지시간) 검색 엔진 서치GPT(SearchGPT) 출시를 공식화했다. 소식 공개 당일 구글 주가는 3% 넘게 폭락했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 알파벳의 글로벌 담당 사장인 켄트 워커(Kent Walker)가 지난해 9월 12일 워싱턴 연방법원 재판장을 나서는 모습. AP=연합뉴스 구글 모회사 알파벳의 글로벌 담당인 켄트 워커(Kent Walker) 사장은 공식 성명에서 이번 판결에 대해 “구글이 최고의 검색 엔진을 제공한다는 것을 인정하지만, 구글을 쉽게 이용할 수 있게 허용해서는 안 된다고 결론짓고 있다”고 말했다. 이어 “우리는 항소할 계획이고, 이 과정이 진행되는 동안 사람들이 유용하고 사용하기 쉽다고 생각하는 제품을 만드는 데 계속 집중할 것”이라고 덧붙였다. 항소 이후 법원의 합의 또는 판결을 통해 최종 결론이 나기까지는 수년이 걸릴 것으로 예상된다. &nbsp; 이번 판결이 구글이 직면한 여러 소송과 경쟁 당국 조사에 영향을 미칠 가능성이 높다. 미 법무부는 구글이 디지털 광고 시장에서 독점적 통제권을 행사했다는 혐의에 대한 별도 소송도 준비하고 있다. 유럽연합(EU)의 규제 기관인 유럽위원회는 최근 알파벳(구글)을 대상으로 앱스토어 관련 디지털시장법(DMA) 위반 혐의 조사에 착수했다. 영국의 경쟁시장국(CMA)도 구글의 디지털 광고 시장 지배력을 조사하고 있다. 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.06 16:14</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268846" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “AI가 쿵푸팬더 여우 목소리네?”…빅테크 ‘AI 목소리 전쟁’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268596</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268596"/>
        <updated>2024-08-05T13:15:10.429Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268596" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/05/74258793-c065-4988-be54-416fc2da3ebb.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “AI가 쿵푸팬더 여우 목소리네?”…빅테크 ‘AI 목소리 전쟁’">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268596" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
[팩플] “AI가 쿵푸팬더 여우 목소리네?”…빅테크 ‘AI 목소리 전쟁’
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI)을 고도화해 온 빅테크의 다음 전장은 ‘말하는 AI’다. 오픈AI에 이어 메타플랫폼스(메타)도 유명 배우의 친숙한 음성 AI모델을 개발중인 사실이 공개되면서 음성 저작권 논란도 커지고 있다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 4일(현지시간) 뉴욕타임스(NYT), 로이터 등에 따르면 페이스북, 인스타그램 등을 운영하는 메타는 영국 주디 덴치, 미국 아콰피나 등 유명 영화배우와 인플루언서 목소리를 AI 모델에 탑재하기 위한 협상을 진행 중이다. 주디 덴치는 영화 ‘007 시리즈’에서 활약했으며, 아콰피나는 쿵푸팬더4에서 쿵푸 고수 여우 ‘젠’의 목소리를 연기했던 배우다. 메타는 이들 목소리를 자사 모델인 ‘메타 AI’에 통합하는 방안을 논의하는 것으로 알려졌다. 지난해 7월 공개된 메타 AI는 왓츠앱, 페이스북, 인스타그램 등 메타의 모든 소셜미디어(SNS)와 ‘레이밴 메타 스마트 글래스’와 같은 기기에 탑재됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI에 지시하는 프롬프트(명령어)를 텍스트 대신 음성으로 바꾸면 사용자 편의성, 상호작용 경험이 몰라보게 달라질 수 있다. 오픈AI도 지난 5월 최신 모델 ‘GPT-4o’(포오)를 내놓으며 진일보된 음성 기술을 소개한 바 있다. &nbsp; 미라 무라티 오픈AI 최고기술책임자(CTO·왼쪽부터)와 엔지지어들이 지난 5월 ‘GPT-4o’(포오)를 공개하고 새로운 AI모델로 종이에 쓴 방정식을 푸는 시연을 하고 있다. 오픈AI 홈페이지 캡처 하이퍼클로바X 모델을 개발한 네이버 역시 챗봇 ‘클로바X’의 음성 서비스와 관련한 내부 논의를 진행 중이다. 네이버는 이미 음성 기반 생성 AI 기술을 보유하고 있고, 관련 논문도 발표한 바 있다.&nbsp;하정우 네이버클라우드 AI이노베이션센터장은 “AI를 음성으로 사용할 수 있게 되면 운전 등 타이핑이 어려운 상황에서도 쓸 수 있어 사용 편의성이 좋아진다”며 “특히 텍스트로는 전달에 한계가 있었던 입력자(인간)의 감정과 분위기도 전달돼 더 풍부한 상호작용이 가능하다”고 설명했다. 이어 “여기에 영화배우 같은 익숙한 목소리를 쓰면 AI와 친밀도를 높일 수도 있다”고 덧붙였다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 음성 AI, 저작권은 &nbsp; 문제는 다정하고 친숙한 AI 목소리가 음성 저작권 문제를 일으킬 가능성이 높다는 점이다. 실제 지난 5월 오픈AI는 GPT-4o 발표 직후 공개한 AI 음성 중 하나인 ‘스카이’의 목소리가 배우 스칼릿 조핸슨의 목소리를 무단 도용했다는 지적을 받았다. 조핸슨 측은 성명을 통해 “지난해 9월 샘 올트먼 최고경영자(CEO)가 곧 출시될 GPT-4o의 음성을 담당해 달라고 제안했지만, 개인적인 이유로 제안을 거절했다”며 “공개된 영상을 들었을 때 내 목소리와 매우 유사해 충격과 분노를 느꼈다”고 밝혔다. 오픈AI는 모방하지 않았다고 주장했으나, 스카이 음성을 삭제했다. 이 사태 이후 음성 서비스 출시를 연기한 오픈AI는 지난달 말부터 일부 유료 사용자에게만 GPT-4o 음성 서비스를 제공하기 시작했다. 오는 가을쯤 모든 유료 사용자에 배포할 예정이다.&nbsp;메타는 이같은 논란을 피하기 위해 수백만달러 사용료를 지불하려는 것으로 알려졌다. &nbsp; 미국에서는 이미 관련 법안이 논의되고 있다. IT 매체 엔가젯에 따르면 지난 1일 미 상원은 ‘가짜 금지법’(NO FAKES Act)을 발의했다. 본인 동의 없이 AI로 얼굴·음성을 재현하는 행위를 불법화하는 것. 이규호 중앙대 법학전문대학원 교수는 “AI에 동의 없이 유명인의 음성을 쓴다면 인격권 침해로 볼 수 있다”며 “유명인의 음성을 재가공해서 활용한 것이더라도 데이터를 입력할 때 배우의 연기나 목소리를 학습데이터로 입력한다면 실연자(연기자)의 권리를 침해할 수 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 📌더중앙플러스: AI비서 전쟁&nbsp;「 음성 AI를 활용 할 AI비서에 대해 팩플 오리지널이 분석했습니다. 더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣어주세요. &nbsp; “KTX” 말하면 표도 끊어준다, 시리 밀어낼 ‘찐 AI 비서’ 온다 https://www.joongang.co.kr/article/25225358 &nbsp; “앗 내 실수” 인간적 AI 비서…빅테크가 돈 퍼붓는 이유다 https://www.joongang.co.kr/article/25253848 &nbsp; 뭐하러 ‘PPT 노가다’ 합니까, “만들어줘” 한마디면 되는데 https://www.joongang.co.kr/article/25242664 」&nbsp;김민정·김남영 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.05 17:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268596" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘차세대 AI칩 출시 연기’ 엔비디아…‘AI 거품론’ 불 지피나]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268318</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268318"/>
        <updated>2024-08-05T13:15:10.434Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268318" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/04/7114f4ba-b878-4fd1-8e2d-6d1c2e64dfb8.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘차세대 AI칩 출시 연기’ 엔비디아…‘AI 거품론’ 불 지피나">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268318" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] ‘차세대 AI칩 출시 연기’ 엔비디아…‘AI 거품론’ 불 지피나
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI) 반도체 시장을 독점 중인 엔비디아의 AI 반도체 ‘신작’ 출시가 설계 결함으로 지연되고 있다는 외신 보도가 나왔다. 파죽지세로 시장을 장악해 나가던 엔비디아에 급제동이 걸리면서, 최근 거품론까지 제기된 AI 시장 전체에 어떤 파장을 미칠지 관심이 모이고 있다. &nbsp; 엔비디아 CEO 젠슨 황이 지난 6월 대만에서 열린 IT 전시회 '컴퓨텍스'에서 자사의 최신 칩 블랙웰을 설명하고 있다. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 2일(현지시간) IT전문매체 디인포메이션은 엔비디아의 차세대 AI 칩 ‘블랙웰 B200’의 출시가 예상보다 최소 3개월 늦춰질 것이라고 보도했다. 설계에 중대한 결함이 발견된 탓이다. 지난 3월 엔비디아가 공개한 블랙웰 시리즈는&nbsp;‘B100’, ‘B200’, 그리고 GPU(그래픽처리장치) 2개와 자체 CPU(중앙처리장치)를 결합한 수퍼칩 ‘GB200’ 등이 있다. 전작 ‘호퍼’보다 연산 속도가 2.5배 빨라져 일명 ‘괴물칩’이라 불린다. &nbsp; 매체는&nbsp;“대만 TSMC 엔지니어들이 대량 생산을 준비하면서 결함을 발견했다”며 “엔비디아는 최대 고객 중 하나인 마이크로소프트(MS)와 다른 클라우드서비스업체에 결함 및 생산 지연 사실을 알렸다”고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 블랙웰 출시가 지연되면서 주요 빅테크들의 AI 개발 계획에도 차질이 생겼다. MS·구글·메타·오픈AI&nbsp;등은 대규모언어모델(LLM), 챗GPT의 기반이 되는 소프트웨어, AI비서 및 자동화 개발을 위해 이미 수백억 달러 상당의 블랙웰 칩을 주문해 놓은 것으로 알려졌다. 앞서 젠슨 황 엔비디아 CEO는 “올 4분기쯤&nbsp;블랙웰이 본격적으로 데이터센터에 설치되기 시작할 것”이라며 “연내에 블랙웰 판매를 통한 매출이 발생할 것으로 보인다”고 말한 바 있다.&nbsp; &nbsp; 하지만 출시가 지연되면서 내년 1분기까지 블랙웰 칩의 대량생산은 어려워졌다. 매체는&nbsp;“일부 업체는 내년 1분기 데이터센터에서 대규모 칩 클러스터를 운영하는 기존 계획에 차질을 빚게될 것”이라고 전망했다. &nbsp; 생산 과정에서 결함이 발견되면서 블랙웰 시리즈는 내년 1분기까지 대량 생산이 어려워졌다. 사진은 '컴퓨텍스'에 전시된 엔비디아 칩. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 현재 시장은 &nbsp; 가뜩이나 투자 업계에서는 AI 사업에 대한 회의적인 목소리가 나오는 상황이다. 천문학적 액수를 쏟아붓는 데 비해 수익이 미미하거나 당장 눈에 보이지 않는다는 이유에서다. 미국 실리콘밸리 4대 벤처캐피털(VC) 중 하나인 세콰이어캐피털은 최근 보고서에서 “AI에 투자되는 모든 자금을 회수하려면 연간 약 6000억 달러(약 817조원)의 매출이 창출돼야 하지만 빅테크의 실적은 이에 미치지 못하고 있다”고 지적했다. &nbsp; 실제로 빅테크들이 발표한 올해 2분기 자본 지출 규모는 지난해 보다 크게 늘었다. 자본 지출에는 AI 투자가 큰 비중을 차지하는데 구글의 모회사 알파벳의 2분기 자본 지출은 132억 달러로 전년 대비 91.4%, MS 역시 전년 대비 77.6%나 늘었다. 영국 파이낸셜타임스(FT)에 따르면 올해 상반기(1~6월) MS·메타·아마존·알파벳의 AI 관련 투자는 총 1060억 달러(약 144조3190억원)로 전년 동기 대비 50% 증가했다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; 하지만 투자 대비 수익 증가세는 둔화하고 있다. IT 선두주자 빅테크 7곳을 일컫는 ‘M7’(매그니피센트 7, 구글·마이크로소프트·메타·아마존·애플·엔비디아·테슬라)의 수익 증가율은 지난해&nbsp;50%대에서 올해 약 30%로 떨어졌다. AI 반도체 시장을 장악하고 있는 엔비디아의 주가도 지난 2일 고점(6월 18일, 135.58 달러) 대비 20% 넘게 폭락하며 고전 중이다. 블룸버그는 “투자자들은 AI가 수익과 생산성에 미치는 영향에 대해 구체적으로 보고 싶어한다. 이러한 분위기가 AI 투자에 대한 회의론과 시장 변동성을 일으키는 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 시장에 제기되고 있는 ‘AI 거품론’에도 빅테크들은 AI 투자를 이어갈 계획이다. 순다르 피차이 알파벳 CEO는 “우리에겐 과소 투자 위험이 과잉 투자의 위험보다 훨씬 크다. 우리가 과도하게 투자하고 있는 것으로 판명되더라도 (AI는) 분명히 우리에게 광범위하게 유용한 인프라”(올해 2분기 실적 콘퍼런스콜)라면서 AI 투자 의지를 강하게 드러냈다. &nbsp; 다만 엔비디아 AI 반도체 공급망에 지연 문제가 생기면서 빅테크들의 AI를 활용한 수익화 모델 개발 일정에도 지연이 걸릴 가능성이 높아졌다. 일각에서는 이번 일로 빅테크들의 ‘탈 엔비디아’ 행보가 가속화 할 것으로 보기도 한다. 실제로 애플은 자사 기기에 장착할 AI 모델을 학습시키는데 엔비디아의 GPU가 아닌 구글의 TPU(텐서 처리 장치)를 택했고, 오픈 AI도 최근 새로운 AI 반도체 개발을 위해 사내 전담팀을 만들었다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.04 17:54</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268318" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268161</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268161"/>
        <updated>2024-08-03T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268161" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/03/3077209d-fcff-4341-a679-c764f7093ab7.jpg/_ir_410x230_/" alt="“킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268161" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
“킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 – AI 혁신 최전선에 선 한국 연구자들&nbsp;「 생성 인공지능(AI) 시대, 글로벌에서 활약하고 있는 연구자들 중 한국인이 많습니다. AI 윤리를 강조하는 윤송이 엔씨문화재단 이사장, ‘신경망 기계 번역’이라는 개념을 고안해 맥락을 파악하는 AI의 기초를 다진 조경현 뉴욕대 교수, 생성 AI 붐을 일으킨 마이크로소프트(MS)의 리서치 부문을 이끄는 피터 리 MS 연구소 총괄사장이 대표적입니다. &nbsp; ‘The JoongAng Plus(더중앙플러스)’는 지혜롭고 지적인 독자들을 위해 중앙일보의 역량을 모아 마련한 지식 구독 서비스입니다. 오늘 ‘추천! 더중플’은 생성 AI 시대 글로벌에서 활약하고 있는 한국인 연구자들의 인터뷰를 모았습니다. 하루하루 바뀌는 혁신 기술과 비즈니스를 다루는 혁신가들의 머릿속을 들여다보는 팩플 인터뷰(https://www.joongang.co.kr/plus/series/108)의 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; 빛이 있으면 그림자도 있습니다. 생성 인공지능(AI)의 발전으로 인한 눈부신 혁신 이면에는 딥페이크, 딥보이스 등 AI를 이용한 범죄들이 나타나고 있습니다. 편견을 재생산하는 AI도 나오고 있습니다. 이를 막기 위해 전 세계적으로 ‘AI 안전성’, ‘AI 윤리’에 대한 논의가 급부상하고 있습니다. 영국 등 해외에서는 AI 안전연구소가 만들어지고 있고, 한국에서도 과학기술정보통신부가 연내 AI 안전연구소를 설립할 예정입니다. &nbsp; 윤송이 엔씨문화재단 이사장은 이와 같은 AI 안전성이나 AI 윤리 분야에 ‘진심’인 연구자입니다. 지난 6월 한국과학기술원(KAIST)과 ‘페어(FAIR) AI 2024’ 컨퍼런스를 열었습니다. AI 기술의 올바른 개발과 사용을 위해 필수적인 ‘AI 윤리’를 집중적으로 조명한 행사였습니다. 이 행사는 윤 이사장은 물론, AI 윤리 분야 석학들인 아구스틴 라요 MIT 인문예술사회과학대학 학장, 제임스 랜데이 스탠퍼드대 HAI 공동소장, 메흐란 사하미 스탠퍼드대 컴퓨터공학과 교수가 참석했습니다. 윤송이 NC문화재단 이사장이 중앙일보와 인터뷰를 하고 있다. 장진영 기자. &nbsp; 윤 이사장이 지금 AI 윤리를 강조하는 이유는 현 시점이 거대한 변화로 이어지는 ‘변곡점’이라는 판단 때문입니다. 그는 중앙일보와의 인터뷰에서 “AI는 인터넷과 같은 범용 기술로서 우리 사회와 사람들의 생활양식, 사업하는 방법 등에 정말 많은 영향을 미칠 것”이라며 “이 시점에 AI가 사회적 편향을 확대재생산할 가능성이 크기 때문에 대비해야 한다”고 강조했습니다. &nbsp; AI는 우리 사회에 기회일까요, 위기일까요. 함께 인터뷰에 참여한 제임스 랜데이 스탠퍼드대 교수는 AI가 가져올 4가지 위협에 대비해야한다고 강조했습니다. 허위정보(disinformation), 딥페이크(deepfake·실제 같은 합성 이미지, 영상), 편향으로 생길 수 있는 차별(discrimination), 일자리 대체 현상(displacement of jobs) 입니다. 그는 “이 4가지 사항에 대해 분명한 우려가 있는 만큼 어떤 결과를 가져올지 예측하고 대책을 마련하는 게 필요하다”고 말했습니다. 그는 세간에서 얘기하는 ‘킬러로봇’에 대해선 “그건 소설에나 나오는 환상”이라며 “오히려 그걸 강조하는 사람은 실제 AI가 가져올 진짜 위협으로부터 사람들의 주의를 돌리는 것이라고 생각한다”고 경고했습니다.&nbsp; &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어주세요. &nbsp; “킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고 https://www.joongang.co.kr/article/25260922 &nbsp; ■ 추천! 더중플 – AI 혁신 최전선에 선 한국 연구자들&nbsp;「 ※ 더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어주세요.&nbsp; &nbsp; ① “킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고 https://www.joongang.co.kr/article/25260922 ② ‘육회는 six times’ 황당 번역…이걸 싹 고친 AI 스타의 의문 https://www.joongang.co.kr/article/25262558&nbsp; :&nbsp;최근 인공지능(AI) 번역이 매끄러워진 데엔 '신경망 기계 번역' 개념을 고안한 조경현(39) 뉴욕대(NYU) 컴퓨터과학과 교수의 공이 큽니다.&nbsp;‘식당에서 육회를 먹었다’는 문장에서 ‘육회’가 ‘six times’(6번)로 번역되는 황당한 일이 사라지게 됐죠. AI수퍼스타가 된 조 교수는 AI혁명을 어떻게 바라보고 있을까요. &nbsp; ③ MS 비밀병기는 한인 2세…‘작은 AI 혁명’ 이끄는 이유 https://www.joongang.co.kr/article/25255863&nbsp; : 사티아 나델라 MS 최고경영자(CEO)가 '비밀 병기'라 부른 사나이. 피터 리 MS 연구소 총괄사장에게 생성AI의 다음 단계, AI가 우리 삶에 미칠 영향에 대해 들어봤습니다. 」&nbsp;&nbsp; ■ ※더 많은 정보를 보려면 아래 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어주세요.&nbsp;「 美 마약국이 SOS 요청했다, 한국 부부가 만든 ‘100억 앱’ https://www.joongang.co.kr/article/25259181 &nbsp; 율촌·네이버 때려친 두 남자, AI에 계약서 가르치는 까닭 https://www.joongang.co.kr/article/25249512 &nbsp; 식당서 “여기요” 사라졌다…두 스타트업의 ‘테이블 혁명’ https://www.joongang.co.kr/article/25265775 &nbsp; “서울 지하철 보라, 엄청나다”… AI 구루가 찾은 ‘한국의 무기’ https://www.joongang.co.kr/article/25173223 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.03 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268161" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “우리 한 때 좋았는데…” MS-오픈AI, 헤어질 결심 왜?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25268020</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25268020"/>
        <updated>2024-08-05T13:15:10.435Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268020" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/02/cfb2f26d-a1db-4559-b58d-320e692fd892.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “우리 한 때 좋았는데…” MS-오픈AI, 헤어질 결심 왜?">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25268020" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
[팩플] “우리 한 때 좋았는데…” MS-오픈AI, 헤어질 결심 왜?
</a>
</h2>
<p class="description">
오늘의 동지가, 내일의 적이 되는걸까. 굳건한 ‘AI 동맹’ 관계였던 마이크로소프트(MS)와 오픈AI 사이에 금이 가고 있다는 시그널이 잇따라 나오고 있다. &nbsp; 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(왼쪽)과 사티아 나델라 마이크로소프트(MS) 최고경영자. AP 포토=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 월스트리트저널(WSJ) 등 외신에 따르면 MS는 지난 1일 자사의 최신 연례 보고서 경쟁자 명단에 오픈AI를 추가했다. MS는 오픈AI를 AI 서비스와 검색 및 뉴스 광고 분야 경쟁자로 지목했다. 지난 수년간 구글, 애플, 아마존, 메타와 같은 빅테크를 경쟁자로 꼽아왔는데 이번에 오픈AI를 추가한 것이다. 오픈AI가 최근 자체 검색 엔진인 ‘서치GPT’를 발표한 뒤 이뤄진 조치다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; MS는 오픈AI의 강력한 지원군이자 AI 동반자다. MS는 지금까지 오픈AI에 130억 달러(17조 8113억원)를 투자했으며, 지분 49%를 보유하고 있다. 오픈AI가 2022년 11월 챗GPT를 출시한 뒤부턴 더 밀접한 관계가 됐다. 지난해 1월오픈AI에 대형 추가 투자를 진행했다. 또 MS는 자사 클라우드 ‘애저’를 통해 오픈AI의 AI 모델을 제공할 뿐만 아니라 자사 AI에도 오픈AI 기술을 적극 활용해 왔다. 특히, 지난해 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO) 해고 사태 때는 사티아 나델라 MS CEO가 올트먼이 오픈AI에 복귀할 수 있도록 도왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 헤어질(?) 결심, 이유는 &nbsp; MS는 지난해 자사 검색엔진 ‘빙’에 오픈AI의 AI 모델을 적용하면서 AI 검색 기능으로 구글을 추격하려고 했다. 이에 맞서 구글도 AI 검색을 내놓고, 스타트업 퍼플렉시티도 AI 검색을 내놓으며 AI 검색 시장 역시 치열해지는 분위기다. 이런 가운데 오픈AI가 지난달 말 자체 AI검색 서비스인 서치GPT 출시 계획을 공개했다. 구글 뿐만 아니라, MS에도 커다란 위협이 될 수 있는 서비스. MS로선 그간 오픈AI의 기술로 ‘검색공룡’ 구글을 따라잡으려 노력해 왔는데, 오히려 오픈AI에 ‘뒤통수’를 맞을 위기에 처했다. MS가&nbsp;검색 엔진에 기반한 광고 비즈니스 시장 경쟁자로 오픈AI를 지목한 배경이다. &nbsp; 오픈AI의 서치GPT. 오픈AI 캡처 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; MS가 오픈AI와의 끈끈한 관계를 점차 놓고 새로운 길을 찾아갈 가능성이 있다. 지난 3월 MS는 인플렉션 AI를 이끌고 있던 무스타파 술레이만과 인플렉션 AI의 일부 직원을 영입하고, ‘MS AI’ 부서를 이끌게 했다. 술레이만은 알파고를 만든 딥마인드의 공동 창업자다. 업계에선 AI 인재를 새로 영입한 MS가 독자적인 AI 개발에 힘쓸 것이라는 분석이 나왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 생성 AI 시장의 후발주자, 애플과 아마존은 투자 비용 부담에도 추격을 지속하고 있다. 애플과 아마존은 올 2분기 실적에서 둘 다 AI 투자 비용이 증가했다고 밝혔다. 팀 쿡 애플 CEO는 CNBC와의 인터뷰에서 “이번 분기 실적에는 AI와 애플 인텔리전스를 위해 지출하는 비용이 전년 동기 대비 증가한 것이 확실하게 포함됐다”고 말했다. 애플은 지난 6월 세계개발자회의(WWDC24)에서 ‘애플 인텔리전스’를 발표했다. 새로 출시하는 아이폰·아이패드·맥 등에 AI를 적용할 예정이다. &nbsp; 아마존도 지난 2분기 자본지출이 176억달러를 기록했다. 전년 동기보다 약 53% 증가한 수치다. 이 지출에는 클라우드, 생성 AI 인프라 구축 비용이 포함된다. 생성 AI 시장의 또다른 전장인 클라우드 시장에서 MS, 구글과 경쟁하기 위해 더 많은 비용을 투자하고 있는 것. 아마존의 클라우드 자회사인 아마존웹서비스(AWS)는 AI 플랫폼 ‘베드록’으로 클라우드 시장 1위를 지키려고 하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: AI시대를 만든 리더와의 인터뷰&nbsp;「 생성AI 시대를 만든 주역들의 목소리를 팩플 인터뷰가 담았습니다.&nbsp;더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣어주세요. &nbsp; 알파고 만든 AI 리더의 경고 “제발 AI 좀 억제하게 해달라” https://www.joongang.co.kr/article/25233312 &nbsp; MS 비밀병기는 한인 2세…‘작은 AI 혁명’ 이끄는 이유 https://www.joongang.co.kr/article/25255863&nbsp; &nbsp; “인류 재앙, 막을 방법 모른다” AI 대부가 AI 미래 경고했다 https://www.joongang.co.kr/article/25200315 」&nbsp; &nbsp; 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.02 15:11</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25268020" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "AI로 맞춤형 광고 가능해져"…2분기 호실적에 웃은 메타]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267778</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267778"/>
        <updated>2024-08-01T08:13:46.487Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267778" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202408/01/262c9f8e-da58-4415-8cd9-3a705b22b48c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] &quot;AI로 맞춤형 광고 가능해져&quot;…2분기 호실적에 웃은 메타">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267778" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] "AI로 맞춤형 광고 가능해져"…2분기 호실적에 웃은 메타
</a>
</h2>
<p class="description">
페이스북·인스타그램 등 소셜 미디어를 운영하는 메타의 2분기 실적이 전년 동기 대비 22% 늘었다. 메타의 매출은 4분기 연속 20% 넘는 성장세다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; 인공지능(AI)과 결합한 맞춤형 광고가 페이스북 모회사 메타 플랫폼스(이하 메타)의 실적 상승을 이끌었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 31일(현지시간) 메타는 지난 2분기 매출이 390억 7000만 달러(53조 6000억원)를 기록했다고 밝혔다. 지난해 같은 기간보다 22% 늘었다. 메타의 매출은 4분기 연속 20%가 넘는 성장세를 보이고 있다. 주당 순이익(EPS, 순이익을 발행된 주식 수로 나눈 값)은 5.16달러(약 7074원)다. 모두 금융정보업체 LSEG가 집계한 시장 예상치(383억 1000만 달러, 4.73 달러)를 뛰어넘는 실적이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 메타의 수익, 뜯어보니 &nbsp; ① 뭘로 벌었나&nbsp;= 핵심 사업인&nbsp;페이스북·인스타그램 앱에서 발생하는 광고 수익이 주효했다. 매출의 98%를 차지하는 광고 수익이 전년 동기 대비 22% 증가했다. 메타가 발표한 2분기&nbsp;페이스북·인스타그램 등 자사 앱&nbsp;일일활성사용자수(DAP)는 32억 7000만명으로 시장 예상치 수준이다. 그럼에도 광고 수익이 늘어난 것에 대해 메타는 “AI로 맞춤형 광고 서비스를 더욱 정교하게 만든 덕분”이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 월스트리트저널(WSJ)은&nbsp;“AI 기술 기반 광고 타겟팅 기능은 2021년 시행한 애플의 ATT(앱 추적 투명성) 정책이 메타의 매출에 끼친 어려움을 극복하도록 도왔다”고 분석했다. 사용자 동의를 받아야 앱의 활동 추적을 허용한 ATT 정책은 메타의 사용자 데이터 수집에 제동을 걸었다. 2022년 메타는 100억 달러(12조 원)에 달하는 광고 수익 손실을 보고한 바 있다.&nbsp; &nbsp; 메타 2분기 매출의 98%를 차지하는 페이스북·인스타그램 등 앱 광고수익은 전년 동기 대비 22% 증가했다. AFP=연합뉴스 &nbsp; ②뭘로 잃었나= 메타버스 등 가상현실(VR) 부문인 리얼리티 랩스는 44억 8000만 달러(6조 1200억원)의 적자를 기록했다. 예상치(45억 5000만 달러)보다 낮은 수준이지만, 2020년 하반기 이후 이 부문 손실은 꾸준히 누적되고 있다. 또 메타가 최근 텍사스주와 합의한 생체 인식 개인정보 보호 관련 소송 비용 14억 달러(1조 9000억원)도 2분기 전체 비용에 포함됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp; &nbsp; 지난달 29일 미국 콜로라도 컨벤션 센터에서 열린 컴퓨터 그래픽스 콘퍼런스 시그래프(SIGGRAPH)에 참석한 마크 저커버그 CEO. AP=연합뉴스 &nbsp; 다른 빅테크들과 마찬가지로 메타의 주요 관심사 역시 AI다. 2분기 AI 인프라 구축을 위한 메타의 자본 지출은 84억 7000만 달러(11조 5600억원)로 집계됐다. 전년 동기 대비 33.4% 증가했으나, 앞서 실적을 발표한 구글·마이크로소프트(MS)보다 지출 확대 정도가 크진 않다. 구글의 모회사 알파벳은 2분기 자본 지출이 132억 달러로 전년 대비 91.4% 늘었다고 밝혔고, 마이크로소프트의 2분기 자본 지출 역시 전년 대비 77.6% 늘었다.&nbsp; &nbsp; 구글과 MS가 실적 발표 후 시간외 주가가 하락한 것과 달리 메타의 주가는 시간외 거래에서 5% 이상 급등했다. 영국 가디언은&nbsp;“알파벳·MS는 최근 발표한 실적에서 AI에 대한 수십억 달러의 투자가 지출을 정당화할 만한 수익을 창출하고 있음을 보여주지 못했다”며 “메타의 경우, 예상을 뛰어넘는 실적과 긍정적인 AI 투자가 주가 하락을 방지한 것으로 보인다”고 보도했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 마크 저커버그 CEO(최고경영자)는 실적발표 성명에서 “우리는 강력한 분기를 보냈고, 메타 AI는 연말까지 세계에서 가장 많이 사용되는 AI 비서가 될 것”이라고 자신했다. 메타는 지난달 23일 엔비디아의 H100 그래픽처리장치(GPU) 1만6000개를 이용해 학습한 최신 AI 모델 라마 3.1을 오픈 소스로 공개했다. 그는 지난달 29일 열린 엔비디아 젠슨 황 CEO와 대담(컴퓨터 그래픽스 콘퍼런스)에서 “모든 사용자가 자신만의 AI 에이전트를 만들 수 있도록 지원하는 것이 우리의 비전”이라고 강조했다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.08.01 16:28</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267778" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]'AI 효과' MS 2분기도 호실적 나왔지만, 성장 둔화 신호도]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267495</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267495"/>
        <updated>2024-07-31T07:08:51.278Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267495" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/31/d19f694f-381c-45d7-bae9-3de2fa297ae2.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플]'AI 효과' MS 2분기도 호실적 나왔지만, 성장 둔화 신호도">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267495" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플]'AI 효과' MS 2분기도 호실적 나왔지만, 성장 둔화 신호도
</a>
</h2>
<p class="description">
글로벌 AI 선두주자 마이크로소프트(MS)가 올 2분기 시장 예상치를 넘어서는 실적을 내놓았다. 하지만, AI 성과 지표로 꼽히는 애저 클라우드 매출 성장(29%)은 시장 기대치(31%)를 충족하지 못했다. &nbsp; 마이크로소프트(MS) 로고. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; MS는 30일(현지시간) 지난 2분기 매출이 전년 동기 대비 15% 증가한 647억3000만 달러(89조2000억원)를 기록했다고 밝혔다. 이는 영국 런던증권거래소(LSEG)가 집계한 시장 예상치 643억9000만 달러(88조7000억원)를 넘어선 규모다. 총이익은 같은 기간 10% 늘어난 220억 달러(30조3000억원)로 집계됐다. 주당순이익(EPS)은 2.95달러로 역시 예상치(2.93달러)를 웃돌았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 사업 부문별로 뜯어보니 &nbsp; 사업 부문별로 보면 애저 클라우드, 윈도 서버 사업 등을 포함하는 인텔리전스 클라우드 부문은 285억 달러(39조원) 매출을 기록해 전년 대비 19% 성장했다. 이 중 애저 클라우드 매출은 29% 성장했다. MS는 애저 클라우드 매출은 별도로 공개하지 않았다. &nbsp; MS 오피스, 링크드인 등을 포함하는 생산성 및 비즈니스 프로세스 부문 매출은 203억 달러(28조원)로 11% 증가했다. 윈도 운영체제(OS), 게임, 기기, 검색 광고 등을 아우르는 모어 퍼스널 컴퓨팅 부문 매출은 159억 달러(22조원)로 14% 성장했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 일각에서 AI 고점론이 제기되는 가운데 빅테크들의 AI 관련 매출 성장은 이번 분기에도 이어졌다. MS는 애저 클라우드 서비스 매출 증가 폭 29% 중 8%포인트는 AI 서비스에서 발생했다고 밝혔다. 사티아 나델라 MS 최고경영자(CEO)는 “올해 AI 덕분에 점유율 상승이 가속화됐다”고 말했다. 댄 아이브스 웨드부시 증권 선임 애널리스트는 “지난 1년간 AI 소프트웨어 지출의 약 70%가 MS 생태계와 관련이 있는 것으로 추정한다”고 분석하기도 했다. &nbsp; 지난 23일 구글 모회사 알파벳도 시장 예상치를 웃도는 실적을 발표했다. 알파벳은 지난 2분기 847억4000만 달러(117조원)의 매출을 기록해 전년 동기 대비 14% 성장했다고 밝혔다. AI가 적용된 클라우드 매출은 103억5000만 달러(14조원)로 같은 기간 28.8% 늘었다. 분기 기준 첫 100억 달러를 넘어섰다. &nbsp; 구글 로고. AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; AI 성장세 둔화 신호도 나와 &nbsp; 하지만 빅테크들의 호실적에도 AI 고속 성장세가 한풀 꺾인 것 아니냐는 우려도 나온다. 이번 MS 실적에도 성장 둔화 신호가 포착됐다. MS의 2분기 애저 클라우드 매출이 29% 성장하긴 했지만, 전 분기 성장률과 시장 기대치였던 31%에는 못 미쳤다. 애저 클라우드 매출이 월가의 예상을 밑돈 건 2022년 이후 처음이다. 때문에 실적 발표 이후 MS 주가는 시간외거래에서 한 때 8% 넘게 떨어지기도 했다. 더그 클린턴 딥워터에셋메니지먼트 매니징 파트너는 “클라우드 서비스 수치가 조금 더 높았어야 했다”고 말했다. &nbsp; 빅테크들의 AI 투자 부담도 급격하게 늘고 있다.&nbsp;클라우드 컴퓨팅과 AI 서비스에 대한 수요를 충족시키기 위한 데이터센터 건설 등에 들어가는 비용이 늘고 있어서다.&nbsp;MS의 2분기 자본 지출은 전년 동기 대비 77.6% 늘어난 190억 달러(26조원)를 기록했다. 구글 역시 지난 2분기 자본 지출이 132억 달러(18조원)를 기록해 91.4%나 많아졌다. 블룸버그 통신은 “최근 몇 주 동안 불안한 투자자들은 AI에 대한 대규모 투자로 수익을 창출하려는 빅테크의 노력에 조급함을 드러냈다”고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; MS는 올해 3분기 실적 전망치로 638억~648억 달러(88조~89조원)를 제시해 중간값 기준 13.8% 성장할 것이라고 예상했다. 이 역시 시장 예상치(652억4000만 달러)에 미치지 못하는 수준이다. MS를 비롯한 빅테크들은 AI에 쏟아붓는 막대한 투자금을 상쇄할 만큼의 더 높은 매출 증가세를 보여줘야 하는 과제를 안게 됐다. 에이미 후드 MS 최고재무책임자(CFO)는 “올 3분기도 애저 클라우드 매출이 28~29% 수준의 성장할 것으로 본다”면서도 “내년 상반기에는 더 빠르게 성장할 것”이라고 말했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.31 15:58</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267495" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 스테이지엑스 ‘제4이통 후보 자격’ 취소…“가처분·손배 등 추진 논의”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267490</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267490"/>
        <updated>2024-07-31T07:08:51.280Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267490" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/31/3d13df63-2611-4ee2-b38a-92944e3637b1.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 스테이지엑스 ‘제4이통 후보 자격’ 취소…“가처분·손배 등 추진 논의”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267490" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] 스테이지엑스 ‘제4이통 후보 자격’ 취소…“가처분·손배 등 추진 논의”
</a>
</h2>
<p class="description">
서상원 스테이지엑스 대표가 지난 2월 서울 여의도 페어몬트호텔에서 열린 스테이지엑스 제4이동통신사 선정 언론간담회에서 사업전략을 소개하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 제4이동통신사 출범이 완전 무산됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 31일 과학기술정보통신부는 행정절차법상 청문 절차를 완료함에 따라 스테이지엑스의 주파수 할당 대상 법인 선정 취소 처분을 확정한다고 밝혔다. 회사 측에 이를 통보하고 주파수 할당 대가로 납부한 약 430억 원을 반환했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 지난 1월 스테이지엑스는 5세대(G) 이동통신 28기가헤르츠(㎓) 주파수 낙찰자로 선정됐다. 이후 자본금 부족 문제가 불거지면서 선정 자격이 박탈됐다. 지난달 14일 과기정통부는 자본금 납입 미비 등 주파수 할당 필요 사항을 이행하지 않았다는 이유로 스테이지엑스에 할당 대상 법인 선정을 취소하겠다고 사전 통지했다. &nbsp; 스테이지엑스는 지난달 27일 열린 청문 이후 지난 17∼18일 이틀간 청문 조서 열람 및 정정 절차를 거쳤다. 청문 주재자인 법무법인 비트 송도영 대표변호사는 과기정통부에 제출한 최종 의견서에서 “스테이지엑스가 주파수 할당 대상 법인으로서 전파법 등 관련 규정에서 정한 필요 사항을 이행하지 않았고 서약서를 위반해 선정 취소가 적정하다”는 의견을 냈다. &nbsp; 이번 제4 이동통신사 선정 취소를 계기로 과기정통부는 통신사업자 선정 과정 등에 제도적 미비점이 있는지 살피겠다는 입장이다. 주파수 할당 제도 개선방안과 향후 통신 정책 방향 등을 종합적으로 논의하기 위해 경제·경영·법률·기술 분야 학계 인사와 유관기관 관계자로 연구반을 구성해 운영할 계획이다. &nbsp; 지난달 27일 서상원 스테이지엑스 대표가 서울 마포구 모처에서 열린 5세대(5G) 이동통신 28㎓ 대역 주파수 할당 대상 법인 취소 예정에 대한 청문회에 출석하고 있다. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스테이지엑스 입장은? &nbsp; 스테이지엑스는 과기정통부의 통보를 받은 직후 입장문을 내고&nbsp;“과기정통부가 현행 제도와 절차를 무리하게 해석해 아쉬운 결정을 했다”며 유감을 표명했다.&nbsp;"기간통신사업자 허가제가 등록제로 변경된 이후 처음으로 시도된 이번 '제4이통 선정'은 이전과 다른 결과를 낼 수 있었다"면서&nbsp;“과기정통부의 아쉬운 처분에 대한 가처분 신청, 손해배상 청구 등 회사 차원의 대응은 스테이지파이브를 포함한 관련 주주들과 심도 있는 논의를 통해 추진할 예정”이라고 밝혔다. 관련기사 제 4이통사 출범 무산…정부, 스테이지엑스 후보 자격 취소 [팩플] [단독] 제4이통사 출범 안갯속…정부, 자본금 부족 법리 검토 [팩플] 4301억 주고 산 주파수, 잘 통할까…제4이통사 관전포인트 셋 [팩플]어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.31 15:38</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267490" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[LG유플러스 황현식 만난 앤드루 응 "AI 성공하려면 외부 지식 활용해야"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267425</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267425"/>
        <updated>2024-07-31T11:13:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267425" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/31/4282abc2-dabb-4796-a134-6033e2e28269.jpg/_ir_410x230_/" alt="LG유플러스 황현식 만난 앤드루 응 &quot;AI 성공하려면 외부 지식 활용해야&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267425" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
LG유플러스 황현식 만난 앤드루 응 "AI 성공하려면 외부 지식 활용해야"
</a>
</h2>
<p class="description">
LG유플러스는 황현식 사장이 지난 29일 서울 용산 사옥에서 인공지능(AI) 석학 앤드루 응 스탠퍼드대 교수와 만나 글로벌 AI 협력 방안을 논의했다고 31일 밝혔다. 황현식 LG유플러스 사장(왼쪽)이 29일 오후 LG유플러스 용산 사옥에서 인공지능(AI) 분야 석학 앤드루 응 스탠퍼드대 교수와 만나 악수를 하고 있다. LG유플러스 &nbsp; 응 교수는 구글리서치의 사내 딥러닝 팀인 ‘구글 브레인’을 설립하고, 중국 최대 검색엔진인 바이두에서 수석과학자 겸 부사장으로 근무한 AI 전문가다. 특히 딥러닝 분야에서 성과를 거둬 세계 4대 AI 석학 중 한 명으로 꼽힌다. &nbsp; &nbsp; 응 교수는 “AI를 활용한 사업화에 성공하려면 차별화 요소를 찾는 것이 중요한데, 외부 지식을 활용하면 더욱 효과적으로 사업화 우선순위를 정할 수 있을 것”이라며 “기술 경쟁력을 보유한 외부 전문가와 협업하는 게 좋다”고 조언했다. &nbsp; &nbsp; LG유플러스는 응 교수에게 자체 개발 초거대 AI 모델 ‘익시젠’을 활용해 고객 대상 서비스(B2C), 기업 대상 서비스(B2B), 네트워크 등 전 사업 영역에서 디지털 전환을 추진하겠다는 전략을 설명했다. 황 사장은 “우리의 강점인 데이터를 활용해 빠르게 AI를 사업화할 수 있도록 글로벌 AI 전문가들과 협력을 모색하겠다”고 말했다. &nbsp; 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.31 11:13</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267425" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 엔비디아 AI 칩 시장 독점 균열 생기나…구글 칩 택한 애플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25267224</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25267224"/>
        <updated>2024-07-30T09:11:09.963Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267224" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202407/30/3fa671ce-8f16-42cf-9e24-9647b8944247.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 엔비디아 AI 칩 시장 독점 균열 생기나…구글 칩 택한 애플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25267224" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
[팩플] 엔비디아 AI 칩 시장 독점 균열 생기나…구글 칩 택한 애플
</a>
</h2>
<p class="description">
애플의 선택이 엔비디아가 독점 중인 인공지능(AI) 학습용 반도체 시장에 균열을 낼 수 있을까. 애플이 아이폰 등 자사 기기에 장착할 AI 모델을 학습시키는데 엔비디아의 그래픽처리장치(GPU)가 아닌 구글이 설계한 텐서 처리 장치(Tensor Processing Unit·TPU)를 택했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 애플이 지난 6월 10일(현지시간) 미국 캘리포니아주 쿠퍼티노 애플 파크 본사에서 개최한 '연례 세계 개발자 회의(WWDC) 2024' 모습. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 애플은 29일(현지시간) ‘애플 인텔리전스 파운데이션 언어 모델(AFM)’이란 제목의 47쪽 분량 논문을 공개했다. 이 논문에서 애플은 AFM 온디바이스와 AFM 서버 모델에 대해 “클라우드 TPU로 학습시켰다”고 밝혔다. 논문에서 구글을 직접 거론하지는 않았지만, 2015년부터 구글이 자체 설계해온 AI 반도체 TPU를 사용했다는 점을 언급했다. 엔비디아 GPU로 학습시키지 않았다는 점을 우회적으로 드러낸 셈이다. 애플은 논문에서 “TPU를 통해 AFM 온디바이스와 AFM 서버, 그리고 두 모델보다 훨씬 더 크고 정교한 모델을 만들 수 있을 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; TPU는 AI 모델 학습과 추론이 모두 가능한 AI 반도체다. AI 반도체는 용도에 따라 AI 모델 구축 및 훈련에 사용되는 학습용과 이미 학습된 AI 모델을 기반으로 정교한 결과를 생성하는 데 최적화된 추론용으로 나뉜다. AI반도체 업계에선 현재까지 학습용 AI 반도체 분야에서 엔비디아 GPU와 맞설 적수가 없다고 본다. 미국 투자 전문매체 더 모틀리 풀(The Motley Fool)은 “엔비디아는 AI 학습용 반도체 시장의 약 98%를 점유하고 있고, 경쟁사들은 거의 점유율을 확보하지 못하고 있다”고 분석했다. 이 때문에 후발 주자들은 추론용 AI 반도체인 신경망 처리 장치(Neural Processing Unit·NPU) 개발에 집중해 틈새 시장을 공략하고 있다. &nbsp; 김경진 기자 이런 상황에서 애플이 엔비디아의 GPU가 아닌 구글의 TPU를 선택했다. 업계에선 학습용 AI 반도체 시장에 일어날 변화의 신호탄으로 이를 해석한다. 미 경제 매체 CNBC 방송은 “오픈AI, 마이크로소프트, 앤스로픽 등은 모두 자사 AI 모델 학습에 엔비디아의 GPU를 사용하고 있는 상황”이라며 “(이번 애플의 발표는) 빅테크 기업들이 최첨단 AI 훈련과 관련해 엔비디아의 대안을 찾고 있다는 신호"라고 분석했다. 국내 AI 반도체 업체 한 고위 임원은 “구글이 본격적으로 외부 고객용 TPU를 제공하기 시작하면서 엔비디아의 지위가 공고했던 학습용 AI 반도체 시장에 변화가 생길 것”이라며 “국내 AI 반도체 업체들 역시 시장 상황을 주시하고 있다”고 말했다. &nbsp; 애플의 ‘탈 엔비디아’ 행보에 국내 관련 기업 주가도 내려앉았다. 엔비디아에 고대역폭메모리(HBM)를 납품하는 SK하이닉스는 전날보다 3.43% 떨어진 18만8900원에 거래를 마쳤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 탈 엔비디아 시동거는 빅테크 &nbsp; &nbsp; 빅테크들이 탈 엔비디아를 시도하는 건 비싼 비용과 공급 부족 문제 때문이다. 엔비디아 GPU의 개당 가격은 3만~4만 달러에 달할 정도로 비싸다. 하지만 AI 붐을 타고 품귀 현상까지 벌어지고 있다. 빅테크들도 사실상 GPU를 ‘배급’&nbsp;받아야 하는 처지다. 반면 클라우드 형태로 제공되는 구글의 최신 TPU의 경우 칩을 사용하는 데 시간당 2달러 미만이다. &nbsp; &nbsp; 구글의 AI 반도체 텐서 처리 장치(TPU)가 장착된 구글 클라우드 인프라. 구글 빅테크들은 자체 AI 반도체도 개발 중이다. 애플은 TSMC와 손잡고 GPU를 대체할 추론용 AI 반도체를 개발 중이다. 지난 5월 월스트리트저널(WSJ) 등 외신은 애플이 수년 전부터 데이터센터용 AI 반도체를 개발하기 위한 프로젝트의 일환으로 내부코드명 ‘ACDC’를 진행해 왔다고 보도한 바 있다. 오픈AI도 최근 새로운 AI 반도체 개발을 위해 사내 전담팀을 만들고, 미국 반도체 회사 브로드컴과 협력을 논의 중이다. 소프트뱅크는 지난 11일 영국 AI 반도체 스타트업 그래프코어를 인수했다. &nbsp; &nbsp; AI반도체 업계 한 관계자는 "오픈AI가 올해 최대 50억 달러(약 7조원)에 이르는 대규모 적자가 예상된다는 분석이 나오는데, 이 중 상당부분이 GPU 비용 부담으로 추정된다"며 "공급받기도 어렵고 비용 부담이 큰 엔비디아 GPU에서 벗어나려는 빅테크들의 움직임이 더 가속화할 것"이라고 전망했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 아이폰에 AI 탑재는 언제? &nbsp; 블룸버그 통신은 애플이 오는 9월 출시 예정된 최신 스마트폰 아이폰16과 함께 배포할 새 운영체제 iOS18에는 애플 인텔리전스 기능을 탑재하지 못할 것이라고 소식통을 인용해 보도했다. 대신 몇 주 뒤인 10월에 소프트웨어를 업데이트하면서 AI 기능을 배포할 수 있다고 전했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.07.30 17:47</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25267224" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>