<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-11-27T00:56:23.807Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 오픈AI, 한국에서 첫 MOU...한국 진출 준비하나]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25294994</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25294994"/>
        <updated>2024-11-26T07:13:13.587Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294994" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/26/f5220896-7b28-46b0-96c2-4836a1bce95d.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 오픈AI, 한국에서 첫 MOU...한국 진출 준비하나">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294994" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] 오픈AI, 한국에서 첫 MOU...한국 진출 준비하나
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI가 한국에서 첫 업무협약(MOU)을 맺었다. 본격적인 한국 시장 진출을 위한 포석이라는 전망이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 제이슨 권 오픈AI CSO(왼쪽)가 강석훈 한국산업은행 회장과 함께 MOU 문서를 들어보이고 있다. 사진 오픈AI &nbsp; 26일 오픈AI는 한국산업은행과 인공지능(AI) 생태계 발전을 위해 협력하는 내용이 담긴 업무협약을 체결했다고 밝혔다.&nbsp;협약은 이날 오전 제이슨 권 오픈AI 최고전략책임자(CSO)와 산업은행 강석훈 회장이 참석한 화상회의를 통해 진행됐다. 오픈AI 측은 “이번 협력은 오픈AI가 한국 AI 산업의 혁신과 성장을 지원하기 위해 맺은 첫 MOU라는 점에서 의미가 있다”고 밝혔다. &nbsp; 이번 MOU를 통해 오픈AI와 산업은행은 AI 스타트업 지원과 한국어 성능 향상을 통해 한국 AI 생태계를 활성화하기로 했다. 아울러 한국어 맥락에 맞춘 AI 모델 개발을 위해 협력하며, 한국 내 데이터센터 개발 가능성을 모색하기로 했다. &nbsp; 강석훈 산업은행 회장은 “앞으로는 AI 산업의 고도화가 국가의 경쟁력이 될 것이며, 한국에서 오픈AI의 활동을 위해 산업은행은 대정부 코디네이터로서 아낌없이 지원할 것”이라고 말했다. 제이슨 권 오픈AI CSO는 “한국은 인프라스트럭처(기반 시설)의 중요성을 명확하게 이해하고 있는 AI 분야의 선도적인 국가”라며 “산업은행과 이번 MOU는 혁신을 촉진하고 대한민국 AI 생태계의 성장을 지원하기 위한 양 기관의 공통된 의지를 반영한 결과”라고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이번 MOU를 계기로 오픈AI가 본격적으로 한국 시장 상륙을 준비하고 있다는 전망도 나온다. 오픈AI는 아시아에선 유일하게 일본 도쿄 지사만 운영하고 있다. 지난 4월 설립 당시 니혼게이자이신문 등 현지 언론에서는 “오픈AI가 일본 내 AI 생태계 관계를 만들고, 일본 내 법령 등 규제 논의에도 참여한다”고 전했다. &nbsp; 아직 한국 법인 설립 시기는 정해지지 않은 것으로 알려졌다. 향후 지사를 내면 한국에서도 AI 생태계와 관계를 만들고, 국내 AI 관련 규제 논의에도 참여할 것으로 보인다. 샘 올트먼 오픈AI CEO는 지난해 6월과 올 1월 두차례 방한했다. 지난 1월에는 삼성전자·SK하이닉스 등 국내 주요 반도체 기업 경영진과 만나 AI 반도체 설계 및 제조와 관련한 사안 전반을 논의했다. &nbsp; 미국 샌프란시스코에 본사를 두고 있는 오픈AI는 글로벌 확장을 위해 지난해 6월 처음으로 영국 런던에 지사를 연 이후, 아일랜드 더블린과 일본 도쿄에 지사를 잇따라 열었다. 지난달에는 엑스(옛 트위터)를 통해 미국의 뉴욕‧시애틀, 프랑스 파리, 벨기에 브뤼셀 그리고 싱가폴에 지사를 연다고 공개했다.&nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 - AI활용법과 미래&nbsp;「 AI활용법과 AI의 미래가 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. &nbsp; 나도 AI마스터, PDF 한 권으로 AI정복 https://www.joongang.co.kr/pdf/1008 &nbsp; “인터넷도 그렇게 탄생했다” AI 석학의 ‘딥페이크’ 항변 https://www.joongang.co.kr/article/25275493 &nbsp; MS 비밀병기는 한인 2세…‘작은 AI 혁명’ 이끄는 이유 https://www.joongang.co.kr/article/25255863 &nbsp; “킬러 로봇? 더 큰 위협 있다”…‘카이스트 천재’ 윤송이 경고 https://www.joongang.co.kr/article/25260922 &nbsp; 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.26 15:37</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25294994" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["살려달라" 틱톡도 SOS 쳤다…IT업계 CEO 죄다 줄선 이 남자 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25294408</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25294408"/>
        <updated>2024-11-24T08:14:38.025Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294408" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/24/e8d253f0-a1ad-4588-a1aa-7ee888a94c5b.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;살려달라&quot; 틱톡도 SOS 쳤다…IT업계 CEO 죄다 줄선 이 남자 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294408" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
"살려달라" 틱톡도 SOS 쳤다…IT업계 CEO 죄다 줄선 이 남자 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
미국 도널드 트럼프 대통령 당선인을 적극 지지했던 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)와 그의 기업에 돈과 사람이 몰리고 있다. 미국 정보기술(IT)업계 역학구도가 일론 머스크를 중심으로 요동칠 전망이다. &nbsp; 도널드 트럼프 미국 대통령 당선인(왼쪽)과 일론 머스크 테슬라 CEO(최고경영자). 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 23일(현지시간) 월스트리트저널(WSJ)은 숏폼 동영상 플랫폼, 틱톡의 CEO인 추 쇼우즈가 일론 머스크 테슬라 CEO와 최근 몇 주간 연락을 하고 있다고 보도했다. 지난 4월 미국 의회를 통과한 ‘강제매각법’에 따라 틱톡 모회사인 바이트댄스는 내년 1월까지 미국 사업권을 매각해야하며, 못하면 미국 내 이용이 금지된다. 트럼프는 당초 틱톡 금지를 추진했으나, 대선 기간 중에는 “틱톡을 금지하면 젊은 층이 분노할 것”이라며 입장을 바꿨다. 이에 쇼우즈가 기존에 친분이 있던 머스크와 접촉해 사실상 구명활동을 한 것이라는 해석이다.&nbsp;틱톡은 매각 유예 등 분위기 반전을 기대하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 트럼프에 ‘올인’한 머스크에 IT업계 돈도, 사람도 몰리고 있다. 실제 머스크는 정부효율부 수장으로 임명되면서 실세로 주목받고 있다.&nbsp;지난 19일에는 머스크가 세운 우주기업 스페이스X의 대형 우주선 스타십 발사 현장에 트럼프가 참관하기도 했다. 이에 앞서 디인포메이션 보도에 따르면 순다 피차이 구글 CEO가 트럼프에 한 당선 축하 통화에서도 머스크가 끼어들었다.&nbsp;WSJ은 “머스크와 기존에 인연이 있던 기술 업계 CEO들은 트럼프의 최측근과 비공식적으로 소통할 수 있는 기회를 얻고 있다”고 했다. &nbsp; 지난 21일에는 머스크가 세운 인공지능(AI) 기업 xAI가 50억달러(약 7조원) 규모 투자를 유치했다. 카타르 국부펀드, 세콰이어캐피털, 앤드리슨 호로비츠(a16z) 등 굵직한 투자자들이 이번 투자 라운드에 참여했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 머스크발(發) IT업계 지각변동 &nbsp; 글로벌 IT업계는 머스크와 머스크 회사들이 촉발한 변화에 주목하고 있다. &nbsp; ①AI: xAI는&nbsp;거액 투자를 받은 만큼 오픈AI 독주체제를 저지하기 위해 전력을 다할 전망이다. xAI는 신규 자금 일부를 AI 모델 훈련을 위해 10만 개의 엔비디아 칩 추가 구매 자금으로 사용할 계획이다. 다음달 AI 챗봇 ‘그록’의 세 번째 업그레이드 버전도 선보인다. 샘 올트먼 오픈AI CEO와의 소송도 관건. 머스크는 지난 3월 오픈AI의 영리 목적 사업이 회사 설립 당시의 계약을 위반했다며 오픈AI와 올트먼을 상대로 소송을 낸 바 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ②암호화폐: 트럼프는 대선 과정에서 친암호화폐 정책을 강조했다. 당선 후엔 백악관에 가상화폐 담당 직책 신설을 검토하고 있다. ‘도지코인의 아버지’로 불리는 머스크 역시 대표적인 친암호화폐 인사. 머스크가 맡은 정부효율부의 약자는 'DOGE'로, 도지코인의 티커(종목코드) DOGE와 같다. 암호화폐 전문 매체 코인데스크에 따르면 머스크가 인수한 엑스(X, 옛 트위터)에 도지코인 등 암호화폐 송금과 결제가 가능해질 것이라는 예측도 나오는 중. &nbsp; ③자율주행: 머스크의 로보택시 사업에도 날개가 달릴 것으로 보인다. 지난달 머스크는 2026년부터 무인 로보택시를 대량 생산할 것이라고 발표했다. 하지만, 이를 위해선 완전 자율주행차에 대한 연방정부 규제가 완화돼야 한다. 블룸버그는 소식통을 인용해 “도널드 트럼프 미국 대통령 당선인의 인수위원회가 완전 자율주행차를 위한 연방 규제(프레임워크)를 교통부의 우선순위 중 하나로 삼을 계획”이라고 한 바 있다. 이에 따라 테슬라 주가는 연일 상승중. 대선일이었던 지난 5일 251.44달러에 비해 지난 22일 352.56달러로 약 40% 올랐다. 김영옥 기자 &nbsp; ■ 머스크가 바꿔놓은 엑스의 미래는&nbsp;「 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 2022년 인수한 엑스(X, 옛 트위터)도 격동의 시간을 보내는 중입니다. AI 챗봇 그록은 이미 도입됐고, 암호화폐 송금 등 금융 서비스도 조만간 나올지도 모른다는 전망도 나옵니다. 그래서 X는, 어떻게 될까요? &nbsp; 트위터 완전히 ‘X’ 됐다…머스크에 대들다 잘린 직원 https://www.joongang.co.kr/article/25230435 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.24 16:55</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25294408" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[900억 먹튀사건, 그건 저주였다…카카오 망가뜨린 주범들]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25294320</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25294320"/>
        <updated>2024-11-23T12:19:25.116Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294320" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/23/c4a87ecf-be93-4cec-b36d-e1dbf3409e5c.jpg/_ir_410x230_/" alt="900억 먹튀사건, 그건 저주였다…카카오 망가뜨린 주범들">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294320" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
900억 먹튀사건, 그건 저주였다…카카오 망가뜨린 주범들
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 - 카카오의 잃어버린 5년&nbsp;「 모바일 시대를 연 ‘혁신 기업’ 카카오는 살아날 수 있을까요. 시장이나 언론에서 카카오 뒤에 ‘위기’를 병기한지 3~4년이 흘렀습니다. 하지만 사법리스크는 여전하고, 미래 대응은 하염없이 지체되고 있습니다. &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선 모바일 시대를 연 혁신의 주역, 카카오의 현재와 미래를 분석합니다. 지난 5년간의&nbsp;재무제표와 컨퍼런스 콜 같은 공식석상 발언 등 공개 문서, 그간 팩플이 축적해온 카카오 관련 자료, 그리고 십수명의 전현직 카카오 직원들 인터뷰를 통해 사실의 편린들을 모았고, 이를 합쳐 카카오의 지난 5년간을 입체적으로 그려보았습니다. 팩플은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다.&nbsp;더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. &nbsp; 」&nbsp; &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; &nbsp; “카카오는 기회와 위기가 공존하는 회사다. 언제든 자만하면 위기가 올 것이다.” 카카오 창업자인 김범수 경영쇄신위원장이 2019년 10월 중앙일보와 인터뷰에서 한 말이다. “앞으로 10년은 결국 인공지능(AI)으로 정의될 것”이라는 말과 함께였다. 김 위원장이 내다 본 ‘앞으로 10년’ 중 딱 절반이 지났다. 전망은 정확했지만, 불안 역시 현실이 됐다. &nbsp; 현 시점 카카오의 성장은 정체됐고, 사법리스크는 여전하다. 지난 3분기 매출(1조9214억원)은 전년 동기대비 4% 줄었다. 영업이익(1305억원)은 같은 기간 5% 늘었지만&nbsp;영업비용을 줄인 결과라는 평가. 경쟁자인 네이버가 3분기 역대 최대인 5253억원의 영업이익을 달성한 것과 비교하면 초라한 성적표다.&nbsp;사법 리스크는 이어지고 있다. SM엔터테인먼트 시세조종 혐의(자본시장법 위반 등)로 김범수 위원장이 구속됐다가 지난달 31일 보석으로 풀려났다. 허나 검찰은 채 1주일이 안 된 지난 5일부터 콜 몰아주기 등 수사를 위해 본사와 카카오모빌리티를 사흘 동안 압수수색했다. &nbsp; 카카오와 자회사 경영진에 대한 의심의 눈초리도 여전하다. 2021년 유가증권시장(코스피)에 상장한 카카오페이의 당시 임원 8명은 스톡옵션으로 보유했던 카카오페이 주식 약 900억원어치를 기습 매도(블록딜)했다. 그 뒤로 주가는 내리막길을 걸었다. “그 날을 계기로 생긴 임원과 직원 사이의 감정을 골은 메워지지 않았다”는 게 카카오 내부 직원의 전언이다. &nbsp; 더 큰 문제는 앞으로 카카오를 이끌어 갈 미래 성장동력을 제대로 키우지 못했다는 점이다. 카카오는 지난 5년간&nbsp;‘비욘드 코리아(Beyond Korea)’ 기치 아래 미래를 준비했다. 인공지능(AI)·클라우드·헬스케어 등 ‘뉴 이니셔티브(New Initiatives)’와 카카오 엔터테인먼트(이하 엔터)를 중심으로 한 글로벌 엔터테인먼트 사업이 핵심이었다.&nbsp;급성장 시기에 번 돈 중 3조원 가까이를 여기에 쏟아부었다. 뉴이니셔티브엔 7434억원, 엔터 분야엔 2조 870억원이다. 하지만 현시점, 투자금은 공중분해 위기에 직면했고, 그 시간들은 ‘잃어버린 5년’으로 남았다. &nbsp;&nbsp; 카카오가 급성장기에 번 알토란 같은 돈 3조원을 투자하고도 미래 성장동력을 제대로 키우지 못한 이유는 뭘까. 카카오페이, 카카오모빌리티, 카카오뱅크 등을 키워냈던 ‘상장 경영진 스톡옵션 보상’ 성장 공식은 왜 이번엔 제대로 작동하지 않은 걸까. 김범수 위원장이 경영 복귀하고 정신아 대표가 새로 취임하면서 진행한 강도높은 경영 쇄신의 결과물은 어떻게 나타날까. 최근 공개한 카카오의 새 AI 서비스 ‘카나나’는&nbsp;카카오 위기의 5년을, 기회의 10년으로 치환할 수 있을까.&nbsp;위기를 맞이한 카카오의 현재, 그리고 미래를 심층 분석했다. &nbsp;&nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. &nbsp; 3조 퍼붓고 5년 잃어버렸다…“카카오, 동아리 같은 회사”① https://www.joongang.co.kr/article/25291114 &nbsp; “사명도 바꿀 수 있다” 혁신 1년…AI카나나, 카카오 이름값 할까 ②https://www.joongang.co.kr/article/25291721 &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플 - 카카오 리포트&nbsp;「 ① 회사 안 나오던 김범수 변했다…카카오 주7일 출근뒤 생긴 일 자율경영으로 모습을 드러내지 않았던 김범수 창업자는 지난해 경영 복귀 이후&nbsp;주 7일 출근도장을 찍으며 카카오의 경영쇄신을 이끌었다.&nbsp;문어발 소리를 듣던 사업영역은 절반까지 줄일 각오로 재편하고 있고 선택과 집중을 위한 내부 기준도 만들었다. 카카오 생존을 위한 승부수 '뉴카카오'는 어떻게 진행됐나. https://www.joongang.co.kr/article/25232776 &nbsp; ② 김범수의 살 길, 글로벌… 카카오 가능하겠어? 카카오는 내수 위주 사업에서 벗어나, 해외로 진출하겠다는&nbsp;‘비욘드 코리아(Beyond Korea)’ 전략을 내세웠다. 허나 핵심 전략이었던 SM엔터테인먼트 인수 과정에서 촉발된 사법리스크가 그룹 전체로 번진 현 시점, 새로운 글로벌 전략을 세워야하는 상황. 카카오의 살길글로벌 진출의 현주소를 따져봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25223656 &nbsp; ③브러더 가니, 브러더 꽂았다…카카오 흔든 ‘김범수와 친구들’ 인사(人事)는 만사(萬事)라는데, 만사가 ‘브러더(brother, 형제)’라면? 김범수 카카오 창업자의 ‘브러더 경영’은 카카오의 위기마다 등장하는 키워드.&nbsp;이사회의 감독 등 시스템보다 ‘내가 믿는 사람들’로 대책을 찾았던 브러더 경영의 득과 실을 따져봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25212230 &nbsp; 」&nbsp;윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.23 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25294320" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] IAEA “한국, 높은 수준의 원자력 안전…책임 명시는 강화해야”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25294114</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25294114"/>
        <updated>2024-11-22T06:17:32.053Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294114" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/22/c9439cf8-129e-47b6-9fe0-dbe61d1427bd.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] IAEA “한국, 높은 수준의 원자력 안전…책임 명시는 강화해야”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25294114" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] IAEA “한국, 높은 수준의 원자력 안전…책임 명시는 강화해야”
</a>
</h2>
<p class="description">
국제원자력기구(IAEA) 통합규제검토서비스(IRRS) 점검 단장을 맡은 로라 듀스 미 원자력규제위원회(NRC) 제2지역본부장이 11일부터 약 2주간 한국 원자력 및 방사선 안전규제 시스템에 대해 진행한 수검 결과를 진행하고 있다. 사진 원안위 &nbsp; 국제원자력기구(IAEA)가 한국의 원자력 및 방사선 시설을 다루는 기관에 대한 법률적 책임을 명확하게 바꿔야 한다고 권고했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; IAEA와 원자력안전위원회는 22일 대전 원자력안전기술원(KINS)에서 지난 2주간(11일~22일) 진행한 통합규제검토서비스(IRRS)의 결과를 공개하는 기자회견을 개최했다. IRRS는 IAEA 회원국이 국제적 기준에 맞게 원자력 안전 규제와 제도를 운영하고 있는지 종합적으로 검토하고 권고 사항들을 도출하는 제도다. 회원국의 신청에 따라 이뤄지고, 의무는 아니다. 한국이 IRRS를 받은 건 지난 2011년 이후 두 번째다.&nbsp; &nbsp; 올해는 IRRS 수검을 위해 전 세계 14개국에서 21명의 전문가가 방한했다. IRRS 점검단장을 맡은 로라 듀즈 미국 원자력규제위원회(NRC) 제2지역본부장은 이날 “한국은 독립적 규제기관과 성숙한 규제시스템으로 높은 수준의 원자력 안전 보여주고 있었다”며 “건전하고 강력한 안전 문화를 증진시키고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; IAEA는 개선이 필요한 부분도 지적했다. 국내 여러 정책 문서에 원자력 안전 기준이 흩어져 있는 점과, 원안위의 경영 관련 체계를 더욱 강화해야 한다는 내용 등이 포함됐다. 원자력 안전과 관련된 법률 책임을 명확히 해야 한다는 권고도 있었다. 현재 원자력이나 방사선 활용 시설을 관리하는 기관과 개인이 안전에 대한 궁극적인 책임을 지고 있다는 점을 법률에 명시해야 한다는 것이다. 원안위 관계자는 “법률상 안전에 관한 법적 책임은 각 시설을 관리하는 사업자에 묻도록 돼있지만 ‘궁극적 책임은 각 기관에 있다’는 명시적인 문구가 부재한 것이 권고 사항이 나온 원인으로 추정된다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 앞서 지난 5일 대통령실은 원전의 계속운전 허가 주기를 기존 10년에서 20년으로 늘리는 방안을 검토한다고 밝혔다. 한국은 원전을 건설할 때 정한 설계수명인 40년이 지나면 별도의 심사를 통해 운영을 연장해야 한다. 이처럼 설계수명이 지난 원자력발전소의 계속운전 주기를 늘리는 문제에 대해 IAEA는 기자회견서 원론적인 답을 내놨다. 듀즈 본부장은 “어느 원자력 규제기관이든 계속운전의 승인 허가를 내려면 안전 기준에 합당한지에 따라 결정해야 한다”며 “허가 주기를 늘리는 것은 각국의 규제 기관이나 정부의 판단에 달렸다”고 말했다. &nbsp; 정부가 추진 중인 소형모듈원전(SMR)의 안전 기준 방향과 수준을 묻는 질문에도 말을 아꼈다. 듀즈 단장은 “전 세계의 규제 기관이 (SMR 관련) 안전 기준을 수립하고 검토하는 단계”라며 “SMR은 (한국의) 정책 현안을 검토하는 차원에서 향후 제도적 발전 방향을 본 것이고, SMR 자체는 수검의 핵심 사안이 아니었다”고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.22 14:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25294114" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 시민단체 “국내 게임사 4곳, 구글서 리베이트” 공정위 신고]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25293860</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25293860"/>
        <updated>2024-11-21T09:13:06.870Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25293860" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/21/7094f7a6-5e54-4ac9-9e71-0afadb66c7ce.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 시민단체 “국내 게임사 4곳, 구글서 리베이트” 공정위 신고">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25293860" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
[팩플] 시민단체 “국내 게임사 4곳, 구글서 리베이트” 공정위 신고
</a>
</h2>
<p class="description">
국내 시민단체가 구글과 엔씨소프트·넷마블·컴투스·펄어비스 등 국내 게임사 네 곳(이하 게임 4사)을 공정거래위원회에 신고했다. 구글이 국내 게임 4사에 리베이트, 광고 입찰가 담합 등을 통해 수천억원대 부당 이익을 제공했다는 것이 신고 내용의 골자다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 한국게임이용자협회·한국게임소비자협회·경제정의실천연합 등 시민단체들은 21일 오후 서울 종로구 경실련 강당에서 기자회견을 열고 공정위에 구글과 게임 4사를 시장지배적지위 남용행위 등의 혐의로 신고한다고 밝혔다. 글로벌 앱마켓 시장의 지배적 사업자인 구글이 2019년 8월 국내 게임 4사와 담합해 총 10억4300만 달러(약 1조2667억원) 상당의 부당 거래를 일으켰고, 국내 게임사들은 구글로부터 총 5억6400만달러(약 6850억원) 상당의 영업상 이익을 받아챙겼다는 것이 이들의 주장이다. &nbsp; 21일 오후 서울 종로구 경실련에서 '구글과 게임4사 인앱결제 관련 리베이트, 수익화 특혜지원 등 공정거래위원회 신고 기자회견'이 열리고 있다. 왼쪽부터 정호철 경실련 정보통신위원회 간사, 방효창 경실련 상임집행위원회 부위원장, 이철우 한국게임이용자협회 협회장. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 시민단체들은 최근 미국에서 진행된 구글과 에픽게임즈 간 반독점 소송에서 제출된 구글 내부 문서들을 근거로 들었다. 구글과 에픽게임즈 간 반독점 소송은 미국 게임사 에픽게임즈가 구글의 인앱결제(자사 결제 시스템) 수수료(최대 30%)에 반발해 자체 결제 시스템을 구축하면서 시작됐다. 이후 구글이 자사 앱마켓인 구글 플레이스토어에서 에픽게임즈를 퇴출시키자, 에픽게임즈는 구글을 고소했고 지난해 12월 캘리포니아주 샌프란시스코 연방법원은 에픽게임즈의 손을 들어줬다.&nbsp; &nbsp; 소송 중 나왔던 증거자료에는 2019년 8월 체결된 구글의&nbsp;‘프로젝트 허그(Project Hug)’ 계약 건이 있었다. 프로젝트 허그는 구글의 인앱결제 수수료를 지불하는 데 대한 대가 성격을 띠는 수익공유 프로그램이다. 구글은 앱 및 게임 개발사 등에게 구글 플레이를 쓰는 조건으로 판매 수익 배분, 광고 입찰가 담합 등의 방식으로 대가를 지불해 왔는데, 여기 엔씨 등 국내 게임 4사의 명단이 포함됐다는 게 시민단체들의 지적이다. &nbsp; 시민단체들은 프로젝트 허그 계약을 통해 엔씨가 2억7000만 달러(약 3279억원), 넷마블이 1억4800만 달러(약 1797억원), 컴투스가 8200만 달러(약 996억원), 펄어비스가 6400만 달러(약 777억원)의 불건전 영업이익을 올렸다고 추산했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야해 &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; 물론 해당 증거자료가 구글 외 국내 게임 4사의 담합행위까지 폭넓게 인정한 것인지는 확인되지 않은 부분이다. 이날 기자회견에서 시민단체들은 관련 질문에 “미국에서 증거 조사를 어느정도까지 했는지는 알 수 없다”고 답하면서도 “미국 법원이 ‘입증된다’고 밝힌 점을 고려할 수 있으며, 그렇게 의심되는 사항에 대해 엄중하게 조사해 달라고 공정위에 요청하는 것”이라고 설명했다. &nbsp; 국내 게임 4사가 프로젝트 허그 계약에 참여했더라도 이것을 담합 행위로 인지했느냐는 데 대한 의문도 제기된다. 시민단체 측은 관련 질문에 “이미 국내에서 2016년부터 2018년 4월까지 구글이 국내 게임사를 상대로 원스토어에 게임 출시를 막은 행위에 대해 공정위 조사가 이뤄졌고 지난해 4월 구글에 과징금이 부과됐다”며 “프로젝트 허그는 그 이후 벌어진 계약이기 때문에 (게임 4사도) 문제가 있다고 인지했으리라 여기는 게 합리적 판단일 것”이라고 말했다. &nbsp; 구글과 게임 4사는 즉각 반발했다. 구글 관계자는 “구글플레이의 서비스 수수료는 앱 마켓 중 가장 낮은 수준이며, 개발자의 99%는 15% 이하의 수수료가 적용된다”고 주장했다. 게임 4사도 모두 “특정 플랫폼사의 영향력을 높이는 대가로 다른 회사나 이용자에게 피해를 준 사실이 없다”(엔씨), “리베이트를 받거나 불공정 담합 등 불법 행위에 가담한 사실이 없다”(넷마블)며 혐의를 전면 부인하고 있다. 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.21 17:44</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25293860" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[카카오 이어 네이버 노조도 과반 돌파…근로시간·수당 등 입김 세진다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25293823</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25293823"/>
        <updated>2024-11-21T07:11:53.202Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25293823" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/21/48b082aa-adf2-4ed9-90c4-10231e430b7d.jpg/_ir_410x230_/" alt="카카오 이어 네이버 노조도 과반 돌파…근로시간·수당 등 입김 세진다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25293823" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
카카오 이어 네이버 노조도 과반 돌파…근로시간·수당 등 입김 세진다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버 본사 노동조합이 가입률 50% 선을 넘겼다. 카카오에 이어 네이버 노조까지 IT업계에 양대 과반 노조가 등장하면서 앞으로 노사 관계와 기업 경영에 어떤 영향을 미칠지 관심이 모이고 있다.&nbsp; &nbsp; 네이버 본사 노동조합이 가입률 50%의 선을 넘겼다. 경기도 성남 네이버 사옥 모습. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 21일 민주노총 산하 전국화학섬유식품산업노동조합(화섬식품노조) 네이버지회(공동성명)에 따르면 네이버 본사 노조 가입률은 지난 19일 기준 50%를 넘어섰다. 노조 가입률이 과반을 돌파한 네이버 그룹사는 네이버 본사를 포함해 엔테크서비스·네이버웹툰·네이버제트·스노우·스튜디오 리코 등 6곳이다. 공동성명은 조합원들에게 이 소식을 전하며 19~20일 이틀 간 푸드트럭 등 기념 행사를 진행하기도 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 앞서 지난달 말 카카오 노조(화섬식품노조 카카오지회)가 가입률 50%를 돌파한 데 이어 네이버 노조도 과반을 넘기면서 국내 대표 IT 기업&nbsp;‘네카오’의&nbsp;과반 노조가 현실화 됐다. 노조는 과반 노조 지위를 획득하느냐에 따라 영향력이 달라진다. 그만큼 기업 경영 활동에 미치는 파급효과도 커질 수밖에 없다. &nbsp; 네이버의 경우 최근 계열사인 네이버웹툰이 나스닥에 상장하고, 본사의 3분기 실적은 역대 최대 영업이익을 기록했지만 그것이 직원들의 실질적인 업무 보상으로 이어지지 않는다는 내부 불만이 쌓여왔다. 임금 협상이나 보상 문제 등을 두고 노조 가입을 통해&nbsp;‘협상력’을 갖는 게 중요하다는 문제 의식도 가입률을 높였다. 실제로 네이버 노조는 최근 스노우·네이버제트·네이버웹툰·스튜디오 리코 등 올해 처음으로 임금·단체 협상에 나선 계열사 4곳과 모두 합의에 성공했다. &nbsp; 오세윤 화섬식품노조 네이버지회장은&nbsp;“노조 가입률은 꾸준히 늘고 있었다”며“세부적으로 들어가면 각자 중요하게 생각하는 지점이 다 다르겠지만, 많은 조합원들이 회사로부터 존중 받는다는 느낌을 얻고 싶어했고 노조를 통해 사측과 원활한 소통을 바라며 가입을 선택했다”고 밝혔다. &nbsp; 네이버 노조(공동성명)가 가입률 과반을 달성하면서 조합원들에게 보낸 메시지. 사진 공동성명 &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라져 &nbsp; 네이버 노조는 조만간 사측과 과반 여부를 검증하는 절차에 들어갈 예정이다. 이 과정을 거쳐 과반 노조로 인정되면 노조는 전보다 더 강력하고 폭 넓은 권리를 인정받게 된다. &nbsp; 근로기준법상 기업이 근로시간이나 수당, 휴가, 평가제 등 각종 취업규칙을 변경하려면 과반 노조의 의견을 의무적으로 들어야 하고, 노조의 동의가 반드시 있어야 한다. 근로자 위원과 사용자 위원이 모여 사내 복지 증진, 제도 개선 등을 논의하는 노사협의회에서 근로자 위원을 지명할 독점적 권한도 생긴다. 그만큼 사측의 일방적인 경영 결정에 대해 방어권을 강하게 갖는 셈이다.&nbsp; &nbsp; 네이버 노조와 카카오 노조가 사측과의 세부 절차를 마무리한 후 연내 과반 노조 지위를 확정짓게 된다면 네카오의 근무제도나 경영 상황 전반에 노조의 입김은 한층 더 커질 전망이다. 박지순 고려대 법학전문대학원 교수는&nbsp;“취업 규칙 변경이나 노사협의회 소통 구조 등에 과반 노조가 주도권을 갖고 있기 때문에 과반 노조를 중심으로 각종 의사결정과 정보 제공이 집중될 수밖에 없는 구조”라며&nbsp;“과반 노조는 사측에 경영 전반에 대한 참여를 요구할 것이고 기업으로서는 무시할 수 없는 카운트 파트너가 될 것”이라고 짚었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것&nbsp; &nbsp; 이직이 잦고, 이에 따라 직원들 간 연봉 조건도 다른 경우가 많은 특성상 IT 업계는 다른 업계에 비해 노조 가입률이 높지 않은 ‘노조 불모지’였다. 국내 한 IT업계 관계자는&nbsp;“연구·개발 중심인 IT 업계는 팀이나 개인 차원으로 업무가 이뤄지다 보니 노조라는 연대성을 갖는 게 쉽지 않다”면서도 “최근 고용 안정성은 전보다 떨어지고, 기존 근로조건에 대한 내부 불만이 쌓이면서 구성원들의 노조 가입률을 끌어올리고 있다”고 말했다. &nbsp; 지난 19일 배달의민족을 운영하는 우아한형제들 종사자들도 노동조합&nbsp;‘우아한유니온’을 설립했다. 민주노총 화섬식품노조 우아한유니온은 출범 선언문을 통해&nbsp;“회사는 높은 영업이익을 기록하면서도 상당 부분의 수익을 독일의 모회사로 유출하고 그 부담을 자영업자와 직원에게 전가하고 있다. 우리에게 돌아오는 건 복지 축소와 일방적인 조직 개편 뿐이었다”며 노조 설립 취지를 밝혔다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.21 16:07</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25293823" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 알아서 휴가 신청해주는 MS의 AI비서…매일 쓰는 서비스에 녹아든다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25293273</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25293273"/>
        <updated>2024-11-19T14:11:37.407Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25293273" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/19/8a009d6e-544c-48e3-843e-d69eae760b6d.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 알아서 휴가 신청해주는 MS의 AI비서…매일 쓰는 서비스에 녹아든다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25293273" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] 알아서 휴가 신청해주는 MS의 AI비서…매일 쓰는 서비스에 녹아든다
</a>
</h2>
<p class="description">
기존 앱에서 바로 AI 에이전트를 만들 수 있는 마이크로소프트의 새로운 기능. 사진 마이크로소프트 &nbsp; 마이크로소프트(MS)가 일상 업무에 적용할 수 있는 AI 에이전트(비서) 기능을 공개했다. 빅테크들 중심으로 자사 서비스에 AI 에이전트를 결합하는 사례가 잇따르는 가운데, AI 에이전트가 챗봇을 넘어 새로운 AI 전장으로 달아오르고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; MS는 19일(현지시간) 미국 워싱턴주 시애틀에서 연례 콘퍼런스 ‘이그나이트 2024’를 열고 MS 서비스에 새로운 AI 에이전트를 결합한다고 밝혔다. 지난달 처음 코파일럿 스튜디오(코딩을 쉽게 할 수 있는 도구)에 결합한 AI 에이전트를 공개한 데 이어 다양한 다른 제품군에도 그에 맞는 AI에이전트를 붙인다는 의미다.&nbsp;AI 에이전트는 스스로 일의 순서와 흐름을 짜고, 활용 가능한 도구들을 써서 자율적으로 작업하는 시스템이다. 일일이 할 일을 지정해주지 않아도, 원하는 걸 말하면 스스로 방법을 찾는 ‘자율성’이 AI 에이전트의 핵심이다. &nbsp; MS 365 코파일럿에서 제공하는 ‘직원 셀프 서비스 에이전트’는 직장에서 필요한 행정 업무를 돕는 기능이다. 예를들어 시스템에 새 직원이 추가됐을 때 IT 부서에 노트북을 요청하는 작업을 에이전트가 대신 해줄 수 있다. 또 휴가를 신청하거나 급여에 대해 궁금한 점이 있을 때도 에이전트 도움을 받을 수 있다. ‘통역 에이전트’는 MS의 협업툴인 ‘팀즈’에서 최대 9개 언어로 실시간 통역 기능을 제공한다. 언어를 선택하면 상대방이 말하는 내용을 해당 언어로 듣거나 볼 수 있다. MS 측은 “내년 초에 해당 기능을 프리뷰로 공개할 것”이라고 말했다. &nbsp; MS 협업 플랫폼인 쉐어포인트(SharePoint)에서 클릭 한번으로 AI 에이전트를 만들 수 있다. 사진 마이크로소프트 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI가 단순히 텍스트와 이미지를 처리하는 걸 넘어, 서로 상호작용 하는 단계로 진화하고 있다. AI 기업들이 챗봇이나 검색 기능을 넘어 실질적인 행위를 하는 AI를 만들면서다. 예를들어 ‘맛집이 어디냐’는 것만 검색하는 게 아니라, 해당 식당을 에이전트가 자동으로 예약까지 해주는 단계로 나아가려는 것. 시장도 빠르게 성장하는 중이다. 시장 분석 기관 마켓앤마켓에 따르면 AI 에이전트 시장은 올해 51억 달러에서 2030년 471억 달러로 연 평균 44.8%씩 성장할 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp; 아직 생성 AI 시장에서 ‘킬러 서비스’가 나오지 않은 상황에서 업계에선 AI 에이전트에 희망을 걸고 있다. 수십조원, 많게는 수백조원까지 투자한 생성 AI 개발 비용을 상쇄할 수 있는 돈을 AI 에이전트를 통해 벌고자 하는 것. 오픈AI의 경쟁자로 꼽히는 AI 기업 앤스로픽은 사람처럼 PC 화면을 인식해 자동 작업이 가능한 AI 에이전트를 지난달 출시했다. 오픈AI도 ‘오퍼레이터’(Operator)라는 코드명의 AI 에이전트 출시를 준비 중이다. 블룸버그는 지난 14일 “오픈AI가 내년 1월 연구용 프리뷰 및 개발자용 도구로 AI에이전트를 공개할 예정”이라고 보도했다. 국내에서는 네이버가 하이퍼클로바X를 기반으로한 서비스에 에이전트 기능을 추가하는 것을 고려중인 것으로 알려졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋을 것 &nbsp; MS는 이날 인프라용 데이터처리장치(DPU)인 ‘애저 부스트 DPU’도 공개했다. MS는 지난해 초 DPU 스타트업 펀저블을 인수하며 자체 DPU를 개발해왔다. DPU란 GPU가 데이터 연산과 처리에 집중할 수 있게 보조 업무를 분담해 전체 속도를 높이고 최고의 성능을 뽑아낼 수 있게 도와주는 프로세서다. 생성 AI 열풍 이후 클라우드와 데이터센터에서 처리해야 할 데이터 양이 급격히 늘면서 효율성에 집중한 DPU가 주목 받고 있다. &nbsp; MS는 지난해 이그나이트에서 자체 개발 칩 마야(Maia)를 공개하는 등 인프라 비용의 효율성을 높이려고 하고 있다. MS 측은 “AI 시대에 필요한 모든 인프라를 최적화(optimize) 하고 있다”고 밝혔다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.19 22:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25293273" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "구글, 크롬 팔게 하라" 법원에 요청한 미 법무부]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25293181</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25293181"/>
        <updated>2024-11-19T08:16:05.038Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25293181" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/19/8014889c-7bb1-43fa-9499-12e92d958945.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] &quot;구글, 크롬 팔게 하라&quot; 법원에 요청한 미 법무부">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25293181" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
[팩플] "구글, 크롬 팔게 하라" 법원에 요청한 미 법무부
</a>
</h2>
<p class="description">
미국 법무부가 구글이 자사 브라우저 크롬을 매각하도록 강제하는 방안을 법원에 제출하기로 했다. 18일(현지시간) 블룸버그 통신은 내부 소식통을 인용해 “법무부가 세계에서 가장 큰 테크 기업에 대한 역사적인 단속 조치로 구글에 크롬 브라우저를 팔도록 요청하기로 결정했다”고 전했다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 미 연방법원은 법무부가 구글을 상대로 낸 반독점 소송 1심에서 지난 8월 “구글이 독점기업이다”라고&nbsp;판결한 뒤, 현재 처벌 수위를 고심하고 있다. 이 사건을 담당한 아미트 메흐트 워싱턴DC 연방법원 판사는 2025년 8월까지 제재 내용을 결정하기로 했는데, 이번에 법무부가 구체적인 수위에 대한 의견을 낸 것이다. 블룸버그는 이번 법무부 의견에 대해 “20여년 전 마이크로소프트(MS)를 분할하려는 시도가 실패한 뒤 정부가 테크 기업을 통제하기 위해 하는 가장 강력한 활동”이라고 평가했다. 당초 법무부는 스마트폰 운영체제(OS)인 안드로이드 매각도 검토했지만, 이번 제안에는 포함되지 않았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 만약 법원이 법무부의 제안을 받아들인다면, 가장 큰 타격을 입을 분야는 구글의 검색 광고다.&nbsp;지난 3분기 알파벳(구글 모회사)의 매출 중 구글 검색 등 광고 분야는 494억 달러(약 69조원)로, 전체 매출 883억 달러(약 123조) 중 56%를 차지한다. 미국 브라우저 시장의 61%(스탯 카운터)를 점유하는 크롬은 사람들이 구글 검색 엔진을 이용하기 위해 접속하는 주된 경로다. 블룸버그는 “세계에서 가장 인기 있는 웹 브라우저를 가진 게 구글 광고 비즈니스의 핵심”이라고 평가했다. 브라우저 내 가입자들의 활동을 추적하고, 이 데이터를 바탕으로 광고를 더 효과적으로 적용할 수 있기 때문이다. &nbsp; 사법 리스크 외에도 구글은 검색시장 내 압도적인 위치를 위협받고 있다. 서치GPT(챗GPT의 검색 서비스), 퍼플렉시티 등 AI 검색이 차세대 검색 서비스로 각광받고 있어서다. 지난 4월 기준 구글의 글로벌 검색엔진 시장 점유율은 90.91%(스탯카운터)다. 여전히 점유율에서 크게 앞서지만, 2018년 이후 약 5년 9개월 만에 최저치를 기록했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 지난해 1월 미국 법무부가 알파벳의 구글을 상대로 반독점법 위반으로 제소했다고 밝히는 모습. 로이터=연합뉴스 다만 이같은 법무부의 제재 수위 방안을 법원이 내년 8월 그대로 확정할지는 미지수다. 또 구글이 이번 판결에 항소할 계획을 밝히면서 최종적인 조치가 확정되기까지는 시간이 더 걸릴 것으로 예상된다. 2기 트럼프 행정부 등장도 변수로 꼽힌다. 부통령 당선인인 J.D. 밴스는 지난 8월 파이낸셜 타임스와의 인터뷰에서 “구글이 분할돼야 한다”는 입장을 밝혔다. 하지만 로이터 통신은 “트럼프가 지난 10월 ‘(구글을) 해체하지 않고 더 공정하게 만드는 일을 할 수 있다’고 말했다”며 트럼프 행정부에서 구글에 대한 처벌 수위가 약해질 수 있다고 예상했다. &nbsp; 구글 vs 미 법무부, 과정이 궁금하다면 구글 강제분할 될까…美법원 “내년 8월 반독점 처벌 결정” [팩플] "구글 독점, 맞다" 세기의 재판 1심 패소…엎친데 덮친 '검색 제왕' [팩플] [팩플] '세기의 재판'서 드러난 구글·애플의 27조 거래 미국 법무부가 칼 겨눴다…‘검색 제왕’ 구글이 위험하다김민정 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.19 16:10</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25293181" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] FCC 위원장 지명된 브렌던 카…머스크의 스타링크 날개다나]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25292858</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25292858"/>
        <updated>2024-11-18T08:17:10.797Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292858" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/19/77f01c40-477b-433c-951a-e5cf108e8ea6.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] FCC 위원장 지명된 브렌던 카…머스크의 스타링크 날개다나">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292858" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[팩플] FCC 위원장 지명된 브렌던 카…머스크의 스타링크 날개다나
</a>
</h2>
<p class="description">
콘텐트 차단 권한이 있는 빅테크를 규제해야한다고 주장해 온 브렌던 카&nbsp;미국 연방통신위원회(FCC) 위원이 FCC 새 수장으로 지명됐다. 그가 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO) 측근이라는 점에서 위성기업 스페이스X가 수혜를 입을 수 있다는 분석도 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 도널드 트럼프 미국 대통령 당선인은&nbsp;17일(현지시간) 브렌던 카 FCC 위원을 위원장으로 지명했다고 성명을 통해 밝혔다. FCC는 방송통신 정책을 수립·집행하는 미국 정부 기관으로 한국 방송통신위원회와 유사한 기능을 한다. 2017년 FCC 위원으로 임명된 카 위원은 트럼프 당선인의 집권 2기 청사진으로 알려진 해리티지재단의 ‘프로젝트 2025’ 보고서에서 FCC 부분을 집필했다.&nbsp;트럼프 당선인은 성명을 통해 “카 위원은 언론 자유를 위해 싸우는 전사이며, 미국인의 자유를 억압하고 경제를 억제하는 규제적 법률 전쟁에 맞섰다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; 신임 FCC 위원장으로 지명된 브렌던 카 위원. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카의 FCC, 뭐가 달라지나 &nbsp; IT 업계에선 카 위원이 구글·메타 등 플랫폼 기업 규제를 강조해온 점에 주목하고 있다. 그는 플랫폼 기업이 혐오·불법 콘텐트를 검열하는 게 언론 자유를 탄압하는 행위라 주장해왔다. 지난주 자신의 엑스 계정에 빅테크 기업들을 겨냥해 “검열 카르텔은 해체돼야 한다”는 글을 올리기도 했다. 프로젝트 2025 보고서에도 빅테크 규제를 지지하는 내용을 담았다. 뉴욕타임스(NYT)는 “통신 전문가들은 카 위원이 정치적 중립을 지켜온 FCC를 우파의 무기로 사용할 수 있다고 본다”며 “실리콘밸리와 치열한 전투를 벌일 것”이라고 분석했다. &nbsp; 물론 구글이나 메타가 FCC가 직접 관장하는 네트워크 인프라 운영 기업은 아니다. 또 FCC가 언론 보도에 간섭하는 행위도 금지돼 있다. 그럼에도 관련 정책에 변화가 있을 것이라는 의견이 많다. NYT는 “(다수의 장애물에도 불구하고) 신임 위원장이 규제 위반 여부에 대한 조사나 합병 차단 등 FCC의 다른 권한을 활용해 빅테크들을 압박할 수 있다”고 보도했다. &nbsp; 카 위원은 또 구글·넷플릭스 같은 콘텐트 기업들도 네트워크 인프라 확충에 일정 부분 부담을 져야한다는 입장이다. 그는 2022년 벨기에 브뤼셀에서 열린 기술포럼 기조연설에서는 “고속 네트워크로부터 엄청난 이익을 얻은 대형 빅테크가 이에 걸맞은 몫을 낼 수 있도록 국제적 지원이 필요하다”고 말하기도 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 머스크의 스페이스X에는 기회 &nbsp; 스타링크의 위성 안테나. AFP=연합뉴스 &nbsp; 스페이스X를 운영하는 일론 머스크 최고경영자(CEO)에겐 카 위원 지명이 기회가 될 수 있다. 머스크 CEO와 카 위원은 수차례 공개적으로 친밀한 관계임을 드러냈다. 2022년 FCC가 스페이스X가 운영하는 위성 스타링크에 8억 8500만 달러 보조금 지급을 철회했을 때도 그는 FCC 민주당 위원들을 맹렬하게 비판했다. 당시 민주당이 주도하던 FCC는 스타링크가 속도 요구사항과 농촌 주택에 대한 서비스 제공 가능 여부를 증명하지 못했다는 이유로 보조금을 철회했다. 지난해 12월에는 조 바이든 행정부가 머스크에게 ‘규제 괴롭힘’(regulatory harassment)을 가하고 있다고 비판했다. 지난 9월엔 머스크가 인수한 엑스를 차단한 브라질 정부에 항의 편지를 보내기도 했다. &nbsp; 현재 스페이스X는 대규모 추가 위성 발사와 관련해 여러 건의 FCC 승인을 기다리고 있다. 카 위원은 미국 기반 위성 광대역 기술의 발전이 필요하다는 입장이다. 그는 지난달 미국 매체 폴리티코와의 인터뷰에서 ”지금 당장 우리는 미국의 어떤 위성 회사에도 브레이크를 걸거나 괴롭히지 말아야 한다“고 말했다. 관련기사 트럼프 2.0 시대…구글∙넷플, 망 사용료 논의 급물살 타나[팩플] 머스크 웃고, 구글·메타 운다…'트럼프 당선'에 엇갈린 빅테크 [팩플] [팩플] 브라질서 차단당한 엑스…무법천지 SNS에 칼 빼든 각국 정부 트위터 완전히 ‘X’ 됐다…58조에 산 머스크의 굴욕권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.18 15:42</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25292858" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[트럼프 2.0 시대…구글∙넷플, 망 사용료 논의 급물살 타나[팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25292756</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25292756"/>
        <updated>2024-11-18T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292756" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/18/4fc43d01-9713-4d81-9877-86d10e57fe1f.jpg/_ir_410x230_/" alt="트럼프 2.0 시대…구글∙넷플, 망 사용료 논의 급물살 타나[팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292756" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
트럼프 2.0 시대…구글∙넷플, 망 사용료 논의 급물살 타나[팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
도널드 트럼프 당선인. AP=연합뉴스 &nbsp; 구글이나 넷플릭스 같은 콘텐트 사업자(CP)들이 소비자에게 데이터를 전송할 때 발생하는 트래픽 이용료를 누가 부담할지에 대한 논의에 다시 불이 붙고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 내년 1월 20일 도널드 트럼프 당선인이 취임할 예정인 가운데 국내 정보통신기술(ICT) 업계에선 망 사용료 관련 정책 변화에 주목하고 있다. 트럼프 당선인은 지난 임기 시절인 2017년, 망 중립성 등의 내용을 담은 ‘오픈 인터넷 원칙’을 폐지했다. 망 중립성은 인터넷사업자(ISP)가 망으로 들어오는 데이터 트래픽을 차별 없이 동등하게 처리해야 한다는 원칙이다. 특정 웹사이트나 서비스에 대해 속도를 느리게 하거나 차단할 수 없다는 의미다. ISP들은 오픈 인터넷 원칙 폐지를 환영했다. &nbsp; 업계에선 구글, 넷플릭스 같은 CP 보다는 ISP에 지지기반을 둔 트럼프 당선인이 임기 동안 망 무임승차 문제 해결에 나설지 주목하고 있다. 그동안 글로벌 빅테크들은 망 중립성을 근거로 망 사용료 납부를 회피해왔다. 그러나 2기 트럼프 행정부에 미국연방통신위원회(FCC) 차기 위원장으로 브랜던 카 FCC 위원 지목이 유력해지면서&nbsp;CP들에 망 사용료 납부 압박이 커질 수 있다는 전망도 나온다. 카 위원은 CP사들이 네트워크 투자에 기여해야한다는 주장을 여러차례 했다. 2022년 벨기에 브뤼셀에서 열린 기술포럼 기조연설에서는 “고속 네트워크로부터 엄청난 이익을 얻은 대형 빅테크가 이에 걸맞은 몫을 낼 수 있도록 국제적 지원이 필요하다”고 말했다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해&nbsp; &nbsp; 글로벌 ICT업계에선 망 중립성 원칙이 있다해도 망 사용료 납부를 하지 않아도 된다는 건 아니라는 주장에 힘이 실리고 있다. 최근 몇년 간 전 세계적으로 나온 망 사용료 관련 법적 분쟁에 대한 판결 상당수가 “망 중립성과 망 사용료는 상호 무관하다”는 입장이어서다. 국내에서도 넷플릿스가 SK브로드밴드를 상대로 낸 채무부존재확인 소송에서 서울중앙지법이 2021년 “망 중립성 원칙은 콘텐트 차별 금지에 관한 것이지, 망 사용료와 직접적인 관련은 없다”고 판단했다. 지난 5월 독일 쾰른 지방법원도 “메타가 도이치텔레콤에게 2100만 유로를 지급해야한다”고 판결했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국내 상황은 &nbsp; 국내 발생 인터넷 트래픽 중 압도적으로 많은 비중을 차지하는 구글(30.6%, 지난해 12월 기준, 과학기술정보통신부)이다. 하지만 국내에선 망 사용료를 내지 않고 있다.&nbsp;네이버와 카카오는 트래픽 비중이 각각 2.9%, 1.1%이지만 KT, SK브로드밴드 등 ISP들에 망 사용료를 납부하고 있다. 액수는 비공개이지만 업계에선 네이버 약 1000억원, 카카오는 700억원 선으로 추정하고 있다.&nbsp;이해진 네이버 글로벌투자책임자(GIO)는 2021년 국회 과학기술정보방송통신위원회 종합감사에 출석해 “우리가 망 비용을 낸다면 우리보다 (트래픽을) 훨씬 많이 쓰는 해외 기업도 그에 맞는 비용을 내야 공정한 경쟁일 것”이라고 언급했다.&nbsp; &nbsp; 김주원 기자 &nbsp; 이런 논란과 관련해, 김경훈 구글코리아 사장은 지난달 25일 과방위 국감에서 "미국에 망접속료를 내고 있다. 인터넷 최초 접속 시 접속료를 냈다면 이후에는 어디든지 상호 접속하는 게 인터넷 시장의 원칙"이라고 주장한 바 있다. &nbsp; 망 사용료 관련 법제화 논의도 진행 중이다.&nbsp;17일 기준 22대 국회에서 발의된 관련 법안은 총 2건이다. 국회 과학기술정보방송통신위원회 소속 이해민 조국혁신당 의원·김우영 더불어민주당 의원이 공동 대표발의한 전기통신사업법 개정안(망 이용계약 공정화법)은 대형 글로벌 CP가 정당한 망 대가를 지불하도록 한다는 게 골자다. ‘정보통신망 이용에 관한 계약 체결을 부당하게 지연·거부하거나 정당한 대가 지급을 거부하는 행위’를 금지 행위로 규정했다. 이정헌 민주당 의원도 유사한 내용의 법안을 발의했다.&nbsp; &nbsp; 다만 산적한 현안 때문에 연내 해당 법안이 법안소위 등에서 논의될 확률은 적다. 통신 업계 관계자는 “글로벌 CP들과 국내 ISP들 간의 협상력 차이 때문에 시장 논리로는 이 문제를 풀기 어렵다”며 “입법을 통해 망 사용료 납부 근거를 만든다면, CP들도 해당 법을 마냥 무시할 순 없을 것”이라고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.18 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25292756" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[SKT, AI 스팸방지 기술 '스캠뱅가드'로 CES 최고혁신상 수상]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25292591</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25292591"/>
        <updated>2024-11-17T06:15:17.843Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292591" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/17/d27a22da-bcc4-433c-a31a-4da2012afea2.jpg/_ir_410x230_/" alt="SKT, AI 스팸방지 기술 '스캠뱅가드'로 CES 최고혁신상 수상">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292591" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
SKT, AI 스팸방지 기술 '스캠뱅가드'로 CES 최고혁신상 수상
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤은 내년 1월 미국 라스베이거스에서 열리는 소비자가전쇼 ‘CES 2025’를 앞두고 발표된 CES 혁신 어워드에서 ‘최고 혁신상’을 수상했다고 17일 밝혔다. 수상작은 올해 상용화한 인공지능(AI) 기반 모바일 금융사기 탐지·방지 기술 ‘스캠뱅가드’로 수상분야는 사이버보안이다. &nbsp; SK텔레콤이 내년 1월 개최되는 ‘CES 2025’를 앞두고 발표된 ‘CES 혁신 어워즈’에서 AI 기반 모바일 금융사기 탐지·방지 기술 ‘스캠뱅가드’로 사이버보안 분야 ‘최고 혁신상’을 수상했다. SKT 구성원들이 ‘스캠뱅가드’ 기술을 점검하고 있다. 사진 SK텔레콤 &nbsp; 스캠뱅가드는 모바일에서 발생 가능한 다양한 위협을 탐지하고 대응하기 위한 AI 기반 사이버 위협 정보를 제공하는 기술이다. 주요 기능으로는 딥러닝 구조 기반 미끼문자 탐지 및 알림, AI봇 기반 SNS 사기 방지, 머신러닝 기반 사기전화 패턴 탐지 식별 등이 있다. &nbsp; 스캠뱅가드는 에이닷 전화의 스팸·보이스피싱 의심 전화 안내에도 활용되고 있다. 본인인증 서비스 앱인 ‘PASS(패스)’와 ‘채팅플러스 PC버전’의 스팸필터링 서비스에도 활용 중이다. SKT는 기업은행과 지난 9월 업무협약(MOU)을 맺고, 금융권 고객보호 강화 솔루션 ‘서패스(SurPASS)’에도 스캠뱅가드 기술을 활용할 예정이다. &nbsp; &nbsp; SKT 관계자는 “모바일 금융사기가 나날이 고도화되고 지능화되는 상황에서 스팸 정보를 AI로 탐지해 고객들의 자산을 지키는 스캠뱅가드의 중요성이 지속적으로 높아질 것”이라며 “스캠뱅가드는 올해 월평균 130만 건 정도의 금융사기 의심 메시지 및 통화를 차단했다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp; 이종민 SKT 미래R&amp;D 담당은 “고객들의 안전한 모바일 환경을 만들기 위한 노력이 CES 최고 혁신상 수상으로 이어졌다”며 “앞으로도 AI 기반의 다양한 보안 서비스를 개발해 고객들의 소중한 정보와 자산을 스팸 같은 위협으로부터 지키는데 앞장서겠다”고 말했다. &nbsp; CES를 주관하는 미국 소비자 기술협회(CTA)는 매년 11월 다음해 CES를 빛낼 분야별 최고 기술이나 제품들을 선정해 ‘CES 혁신상’을 수여한다. ‘CES 혁신상’ 수상작 가운데 심사위원단으로부터 가장 높은 평가를 받은 제품이나 기술 대상에는 ‘최고 혁신상’을 수여한다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.17 14:57</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25292591" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유상임 장관 "기술사업화 생태계 조성하는데 장관직 걸겠다"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25292573</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25292573"/>
        <updated>2024-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292573" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/17/bf1fb685-da57-4b2f-afce-98ccc33b3407.jpg/_ir_410x230_/" alt="유상임 장관 &quot;기술사업화 생태계 조성하는데 장관직 걸겠다&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292573" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
유상임 장관 "기술사업화 생태계 조성하는데 장관직 걸겠다"
</a>
</h2>
<p class="description">
유상임 과학기술정보통신부(과기정통부) 장관이 ‘기술사업화’가 원활하게 이뤄지는 생태계를 조성하는 데 “장관직을 걸겠다”고 밝혔다. 연구자가 내놓은 연구 성과가 실제 산업에 적용될 수 있는 환경을 조성하겠다는 것이다. &nbsp; 유상임 과학기술정보통신부 장관이 지난 15일 서울 종로구 정부서울청사에서 '윤석열 정부 과학기술 디지털 분야 성과 및 향후 추진계획' 브리핑을 진행하고 있다. 사진 e브리핑 캡처 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 유 장관은 15일 서울 종로구 정부서울청사에서 과기정통부가 개최한 ‘윤석열 정부 과학기술·디지털 분야 성과 및 향후 추진계획’ 브리핑을 통해 이 같이 밝혔다. &nbsp; 이날 과기정통부는 각종 R&amp;D(연구개발) 연구성과가 사업화로 이어지는 ‘범정부 기술사업화 지원 정책’을 추진할 것이라고 발표했다. 실제로 정부 부처마다 국가전략기술 등을 연구하는 연구자의 R&amp;D 성과를 사업으로 이어지도록 장려하는 정책이 존재하지만, 부처별 방향성이 제각각이라 실효성이 낮다는 지적이 이어져 왔다. &nbsp; 과기정통부는 올해 안으로 장관 직속 부서를 만들고, 부처 간 정책을 연계하는 전략 초안을 만들어 향후 산업부와 중소벤처기업부 등 연관 부처와 논의할 계획이다. 현행법상(기술 이전 및 사업화 촉진에 관한 법률) R&amp;D 연구성과의 사업화를 지원하는 주무부처는 산업부다. &nbsp; 유 장관은 “원천기술도 사업화가 없으면 별 의미가 없다”며 “장관 재직 시 가장 추진하고 싶었던 것이고, (기술 산업화) 생태계를 만드는 일에 장관직을 한번 걸어볼까 생각한다”고 말했다. &nbsp; 실제로 지난 8월 국제학술지 네이처는 각국 연구기관의 경쟁력을 평가하는 ‘네이처 인덱스’ 한국판에서 “한국은 R&amp;D에 국내총생산(GDP) 5% 가까이를 투자하고 있지만, 다른 국가와 비교해 ‘투자 대비 성과’가 부족하다”고 지적했다. 연구 성과가 실제 시장 변화를 가져오지 못한다는 것이다.&nbsp; &nbsp; 과기정통부에 따르면 경제협력개발기구(OECD) 조사결과, 2021년 한국 내 산업에 적용될 수 있는 R&amp;D 활동을 하는 ‘혁신기업’ 비중은 전체 기업 중 50.4%로 조사 대상 29개국 중 25위였다. 3년 간 획기적으로 개선된 제품이나 서비스를 출시한 기업의 비율인&nbsp;‘기업혁신율’도 2020년 OECD 33개국 중 32위로 최하위였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 이날 유 장관은 차기 미국 행정부를 이끌어 갈 도널드 트럼프 대통령 당선인의 집권 이후 상황에 대한 전망도 내놨다. 그는 과기정통부가 추진하는 각종 글로벌 R&amp;D 지원 정책과 관련해 “도널드 트럼프 대통령 당선인의 ‘자국우선주의’가 글로벌 R&amp;D 사업에 악영향을 미칠 가능성도 없지는 않다”며 “가급적 (미국으로) 빨리 이동해 (현지 글로벌 R&amp;D) 책임자와 소통한다면 더욱 좋은 환경을 만들 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; 과기정통부는 AI 기술 패권 경쟁에서 앞서가기 위한 R&amp;D 투자 재원 마련에도 나설 계획이다. 홍상원 정보통신정책실장은 “정보통신기금과 방송통신기금의 상정은 대단히 좋지 않고, 이자만 해도 1년에 1000억원씩 나가고 있는 실정”이라며 “국회 예산 심의 과정에서 기금 사업이 아닌, 나머지 회계 사업의 증액을 추진하고 있다”고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.17 12:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25292573" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 메타의 고난, 이제 시작?…EU, 메타에 1조원대 과징금 부과]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25292358</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25292358"/>
        <updated>2024-11-15T07:11:50.941Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292358" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/15/d4bd5598-63aa-4721-9165-f3c79be4877b.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 메타의 고난, 이제 시작?…EU, 메타에 1조원대 과징금 부과">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292358" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] 메타의 고난, 이제 시작?…EU, 메타에 1조원대 과징금 부과
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; 페이스북의 모회사 메타가 유럽에서 반독점법 위반으로 1조원대 과징금 폭탄을 맞았다. 본국인 미국에서도 반독점 소송을 앞두고 있는 메타가 앞으로 맞닥뜨려야 할 제재와 압박의 수위는 더 커질 것이란 전망이 나온다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야&nbsp; &nbsp; 미국 캘리포니아에 있는 메타 본사. 로이터=연합 &nbsp; 유럽연합(EU) 집행위원회는 14일(현지시각) 메타에 7억 9772만 유로(약 1조 1800억원)의 벌금을 부과했다고 밝혔다. 집행위는 메타가 유럽경제지역(EEA) 권역서 ‘페이스북 마켓플레이스(이하 마켓플레이스)’ 서비스를 운영하면서 시장 지배적 위치를 남용해 EU의 경쟁법 조항인 TFEU(EU 기능에 관한 조약) 102조를 위반했다고 판단했다. &nbsp; 마켓플레이스는 메타가 운영하는 온라인 중고거래 플랫폼이다. 집행위는 메타가 페이스북에 마켓플레이스를 연계함으로써, 모든 페이스북 이용자들로 하여금 원하든 원치 않든 마켓플레이스에 자동으로 접속하거나 정기적으로 노출되도록 한 것이 메타의 시장 지배적 위치를 이용해 경쟁 업체들을 배제하는 행위에 해당한다고 해석했다.&nbsp; &nbsp; 또 이러한 행위가 페이스북에 광고하려는 다른 업체들을 불공정한 거래 조건에 놓이게 했다고도 지적했다. 이들로부터 무료로 수집한 데이터를 활용해 이용자들에게 광고를 게재한 행위 등도 문제 삼았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 마크 저커버그 메타 CEO. AFP=연합 &nbsp; 이번 조치는 SNS(소셜 미디어) 분야에서 지배력을 남용했다는 혐의로 메타에 부과된 최초의 EU 반독점 벌금이고, 그 규모도 상당한 수준이다. 이날 EU 집행위원 마르그레테 베스타거(Margrethe Vestager)는&nbsp;“메타는 페이스북에 광고하려는 다른 광고주들에게 불공정한 거래 조건을 부과했고, 마켓플레이스에는 이들이 따라올 수 없는 이점을 제공했다”며&nbsp;“이는 EU 독점 금지 규정에 따라 불법”이라고 쐐기를 박았다.&nbsp; &nbsp; 메타는 즉시 항소 계획을 밝혔다. 메타는 성명을 내고 “집행위의 결정은 혁신적이고 편리한 방식으로 소비자 수요를 충족하고 있는 새로운 진입자 마켓플레이스로부터 기존 유럽 시장 내 대기업을 보호하려는 것”이라고 주장했다.&nbsp; &nbsp; 메타는 최근 EU에서 연이은 고초를 겪고 있다. 지난 12일 메타는 “EU에서 페이스북과 인스타그램의 ‘광고 없는 구독 서비스’ 가격을 40% 인하하고 수주 안에 이용자들이 최소한의 개인정보를 기반으로 ‘덜 개인화된’(less personalized) 디지털 광고를 볼 수 있는 선택권을 제공할 것”이라고 밝혔다. 지난 4월 EU 자문기구인 개인정보보호이사회가 맞춤형 광고를 보지 않는 대가로 이용자들에게 비용 지급을 강제하면 안 된다는 지적에 따른 조처였다. EU 집행위도 이 방식에 디지털시장법(DMA) 규정 위반 소지가 있다며 조사에 착수했다. 당시에도 메타는 “EU 규정을 준수하기 위한 노력에도 불구하고, 우리는 계속해서 법에 명시된 내용을 넘어서는 규제 기관의 추가 요구를 받았다”고 불만을 표시한 바 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야해 &nbsp; 메타를 겨냥한 제재는 EU 뿐 아니라 본국인 미국에서도 이어지고 있다. 지난 13일 미국 워싱턴DC 지방법원은 미 연방거래위원회(FTC)의 반독점 소송을 기각해 달라는 메타의 요청을 거절했다. 앞서 FTC는 메타가 초기 경쟁자를 제거하기 위해 인스타그램과 왓츠앱 인수에 과다한 비용을 지불했다며 반독점 소송을 제기했다. 재판부가 1차로 FTC의 손을 들어주면서 메타의 소송 계획에 빨간불이 들어온 셈이다. &nbsp; 6일 새벽(현지시간) 미국 플로리다 팜비치 컨벤션센터에서 연설하는 도널드 트럼프 대통령 당선인. AP=연합뉴스 &nbsp; 대선 기간 동안 마크 저커버그 메타 CEO를 향한 적개심을 공공연하게 노출해 왔던 도널드 트럼프 미 대통령 당선인의 당선으로 메타가 당면할 제재와 압박의 수위는 앞으로 더 높아질 것이란 관측도 나온다. 실제로 트럼프 당선인은 9월 발간한 자신의 저서에서 “그(저커버그)가 이번에 어떤 불법적인 일을 저지른다면, 2024년 대선에서 부정행위를 하는 다른 이들처럼 남은 인생을 감옥에서 보낼 것”이라고 경고했다. &nbsp; 두 사람의 악연은 2020년 6월 저커버그가 트럼프 당선인(당시 대통령)의 자극적인 게시글에 대해 “매우 충격적이고 역겹다”고 밝히면서부터 시작됐다. 메타는 2021년 대선 결과에 불복하는 지지자들을 부추긴다는 이유로 트럼프 당선인의 개인 계정 등을 정지시키기도 했다. 지난 3월 미 의회가 틱톡 서비스를 금지하는 법안을 추진했을 때 트럼프 당선인은&nbsp;“틱톡을 없앤다면 페이스북과 저커버그 사업이 2배로 성장할 것이다. 지난 선거에서 사기를 친 페이스북이 더 잘되기를 원하지 않는다”고 주장하며 메타와 대립각을 세웠다. 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.15 16:02</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25292358" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[어르신 2시간 웨이팅 했는데…"새치기 아냐?" 그 젊은이 비밀]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25292125</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25292125"/>
        <updated>2024-11-14T12:21:25.651Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292125" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/14/2dac8314-deff-4096-b5c0-39c2b36f372a.jpg/_ir_410x230_/" alt="어르신 2시간 웨이팅 했는데…&quot;새치기 아냐?&quot; 그 젊은이 비밀">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292125" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
어르신 2시간 웨이팅 했는데…"새치기 아냐?" 그 젊은이 비밀
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플-내 일상을 바꾸는 기술&nbsp;「 택시 앱으로 두대 부르기, 유명 맛집 줄서지 않고 예약하기, 자녀에게 스마트폰으로 송금하기…. IT 기술이 바꾼 일상의 변화, 두려우신가요? &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선&nbsp;써보고 싶었지만 막상 해보니 이용하기 쉽지 않았던 모바일 앱들, 남들은 다 할 줄 아는 것 같아 주변에 물어보기도 민망하고, 인터넷에서 찾아봐도 따라하기 어려웠던 부분들 쉽고 간단하게 알려주는 콘텐트를 모아봤습니다. 앱 설치부터 사용 방법, 숨은 기능까지 싹 다 담았습니다. 팩플은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; 유명 맛집 예약하고 싶어 전화번호를 찾았는데 번호가 없다.&nbsp;‘예약 받지 않는 집인가보다’ 라 생각하고 그냥 갔더니 예약 손님이 우선이라며 기다리라한다. 줄 서서 기다리는데,&nbsp;더 늦게 온 사람들이 가게 직원에게 스마트폰을 보여주더니 먼저 입장한다.&nbsp;아니, 전화번호도 없는데 그들은 어디서 예약했나? &nbsp; 모든 게 앱 서비스로 이뤄지는 시대, 밥 한끼 먹으려고 해도 앱 사용이 필수가 됐다. 처음엔 어려워 보여도 몇가지 앱 사용법만 익히면,&nbsp; 일찍 와 줄 서 있다, 뒤에 온 사람이 먼저 입장하는 일 막을 수 있다.&nbsp;연말 모임을 위해 파인다이닝(고급식당)을 예약해 가족·지인들을 놀라게 해주고 싶다면, 인기 프로그램 '흑백요리사'에 나온 유명 식당 예약 전쟁에 참전했지만 번번이 실패했다면, 지금이&nbsp;앱 서비스에 적응할 타이밍이다. &nbsp; 일단 예약할 때 가장 많이 쓰는 앱인 네이버부터 시작해보자. 지도에서 검색 후 바로 예약하려면 ‘네이버 지도’ 앱을 다운 받는 게 편하다. 삼성 등 안드로이드 스마트폰을 쓴다면, ‘Play 스토어’(플레이스토어), 아이폰은 ‘App Store’(앱스토어)를 선택하면 된다. &nbsp; 원하는 특정 식당이 있다면 앱 상단, 직사각형 검색창에 식당 이름을 검색하면 된다. 가고 싶은 지역이 정해져 있다면, 지역명으로 검색한 후 지도 앱 하단 메뉴 맨 왼쪽에 있는 ‘주변’ 기능을 이용할 수 있다. ‘주변’ 을 클릭하면 지도 기준으로 유명한 식당을 추천해준다. 앱 상단에 있는 ‘음식점’ 아이콘을 클릭해도 근처에 있는 음식점들의 이름과 메뉴를 한번에 볼 수 있다. 대략적인 메뉴만 떠오른다면&nbsp;지도에 ‘삼겹살’ ‘김치찌개’ 등 메뉴 이름만 검색해도 식당을 찾을 수 있다. 다만 주의할 점은 검색해서 나오는 식당이 모두 맛집이거나 인기 있는 식당은 아니다. 네이버에 광고하는 식당들이 우선 노출될 수 있기 때문. 식당을 골랐다면 예약 버튼을 누른 후 예약을 완료하면 된다. &nbsp; 그런데 네이버 지도에서 검색했을 때 모든 식당에&nbsp;‘예약’ 버튼이 있는 건 아니다. 그렇다고 예약 못하는 곳이냐 하면, 또 그건 아니다. 요즘 뜨는 식당 예약·줄서기 전문 앱 ‘캐치테이블’로 가능하다. 캐치테이블에선 네이버예약을 받지 않는 파인다이닝도 예약할 수 있다. 요즘 유행하는 식당들을 한꺼번에 볼 수 있어서 식당 고르기가 네이버 지도보다 편리하다.&nbsp;캐치테이블로는 줄서기도 가능하다. 처음부터 식당 앞에 가서 줄 설 필요 없이, 집에서 앱으로 줄 서기 신청하고 순서에 맞춰 천천히 식당에 도착할 수도 있다. 몇 가지 주의사항만 지키면 무리없이 줄 서기 대기시간을 대폭 줄일 수 있다.&nbsp;올해 연말 가족 모임에 “이런 식당 내가 예약했어”라고 짜잔 링크를 보내는 방법부터, 미리 웨이팅 걸어놨는데, 도착 시간에 늦었을 때 순서를 뒤로 미루는 방법,&nbsp;‘나는 원래 예약, 줄서기 앱으로 잘 했는데’ 싶은 이들도 솔깃할만한 팁까지 담았다. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. 어르신 2시간 웨이팅 했는데…“새치기 아냐?” 그 젊은이 비밀 https://www.joongang.co.kr/article/25288657 &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플-기술로 일상의 불편을 해결하는 법&nbsp;「 ①택시앱 깔기 어렵다는 부모님…02-114 눌러도 카카오T 온다 어느날 부턴가 도로 위 택시에서 자주 보이는 단어&nbsp;‘예약’. 길에서 손 흔들어 택시 잡는 게 점점 어려워지는 요즘, 이젠 정말 앱으로 택시타는 법을 배워야할 때다.&nbsp;택시 종류도 많아 뭘 타야 할지 모르겠고, 결제 방법도 초심자에겐 어렵기만 한데. 택시 호출 앱 설치 방법부터 결제 수단 등록, 목적지 가는 법까지 길거리에서 아무리 손 들어도 택시가 서지 않아 답답했던 분들을 위한 모든 것을 담았다. https://www.joongang.co.kr/article/25286815 &nbsp; ②1만원 지르면 500원은 번다…돈 쓰며 돈 버는 ‘네페 기술’&nbsp; 약속 시간에 늦어 급히 집을 나섰는데, 목적지에 도착해서야 드는 생각. ‘아뿔싸, 지갑을 두고 왔다’. 그런데 주위를 둘러보니 지갑이 없는 건 나 뿐만이 아닌데. 이들은 어떻게 지갑 없이 하루 종일 먹고 쓰나. 모바일 간편결제 시장이 커지고, 언제 어디서든 스마트폰만 있으면 결제와 송금이 자유로워진 세상. 스마트폰을 ‘나만의 지갑’으로 만드는 방법부터 각종 페이로 돈 쓰면서 돈 버는 방법까지. 간편 결제, 송금 더 이상 어렵지 않다. https://www.joongang.co.kr/article/25290318 &nbsp; ③나도 AI마스터, PDF 한 권으로 AI정복 옆 자리 김 대리, 이렇게 일을 잘했었나? 어느 날 갑자기 높아진 그의 생산성 향상의 비밀, 바로 AI라는데. 나 빼고 다 생성 AI 쓰는 것 같아 불안하다면? ‘나도 AI마스터’ PDF북은 챗GPT부터 이미지·오피스·영상·학술·음악·코딩까지 분야별 생성 AI 사용법을 한권에 모았다.&nbsp;초급, 중급, 고급 단계를 차근차근 따라가면 AI 툴을 손쉽게 익힐 수 있다. 자세한 생성AI 활용법과 주의사항, 논란거리까지 모두 담았다. https://www.joongang.co.kr/pdf/1008 」&nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.14 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25292125" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[폰 대신 콘솔로 채운 지스타…장르·플랫폼 다양화, K게임의 승부수 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25292091</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25292091"/>
        <updated>2024-11-14T10:12:44.374Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292091" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/14/d79bddb2-742b-4250-a6c4-2a2ef8811986.jpg/_ir_410x230_/" alt="폰 대신 콘솔로 채운 지스타…장르·플랫폼 다양화, K게임의 승부수 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25292091" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
폰 대신 콘솔로 채운 지스타…장르·플랫폼 다양화, K게임의 승부수 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“모바일이란 새 디바이스를 통해 글로벌화도 되고 시장도 크게 확대했지만, 지금은 다시 정체 상태다. 앞으로 어떤 미디어나 플랫폼이 우리 게임 산업을 새로운 성장으로 끌고 갈 수 있을지 유심히 지켜보고 있다.” &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 14일 부산 벡스코(BEXCO)에서 개막한 ‘지스타(G-STAR) 2024’ 현장을 찾은 방준혁 넷마블 의장이 기자들과 만나 한 말이다. 넷마블 뿐 아니라 모든 한국 게임사들이 안고 있는 고민, 10년 넘게 한국 게임산업 필승 공식이었던 모바일과 ‘MMORPG(다중접속역할수행게임)’, ‘확률형 아이템’이라는 비즈니스모델(BM)을 뛰어 넘는 것이다. 지스타 현장에서도 이런 분위기를 읽을 수 있었다. &nbsp; 14일 부산 벡스코(BEXCO)에서 개막한 국내 최대 게임전시회 '지스타 2024' 현장이 관람객들로 붐비고 있다. 올해로 20주년을 맞은 지스타는 17일까지 나흘간 진행된다. 연합뉴스 이번 지스타에는 44개국 1375개 게임사들이 참가, 3281개 부스 규모로 전시관을 꾸렸다. 지난해 3250개를 뛰어넘는 역대 최대 규모. 넥슨·넷마블·크래프톤·펄어비스·웹젠 등 한국 게임의 전성기를 이끈 주요 게임사들도 대규모 전시관을 꾸리고 향후 출시할 신작을 미리 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 가장 눈에 띄는 점은, 2~3년전까지만해도 전시관 대부분을 차지했던 모바일 기기가 크게 줄어든 것. 업계에서 15년간 일한 한 게임사 관계자는 “몇년전까지 지스타에서 게임 시연을 위해 설치한 기기의 70~80%가 스마트폰, 모바일 기기였다”며 “올해는 PC나 콘솔이 대부분이고 주요 신작 중 모바일 게임은 손에 꼽을 정도다. 한국 게임 산업 트렌드가 얼마나 달라졌는지 단적으로 보여주는 장면”이라고 말했다. &nbsp; 방준혁 넷마블 의장이 14일 '지스타 2024'가 열리고 있는 부산 벡스코(BEXCO) 넷마블 부스를 방문, 취재진 질문에 답하고 있다. 연합뉴스 실제 국내 게임사들은 큰 변곡점을 맞고 있다. 경쟁심을 부추기는 확률형 아이템 판매로 큰 성장을 이뤘지만 최근들어 성장 한계에 직면했다는게 업계의 공통된 인식이다. 이미 포화상태인 모바일 게임 시장인데다 ‘싸고 빠르게’ 양산형 모바일 게임을 쏟아내는 중국 업체들도 늘어났기 때문. 게다가 이용자들이 과금을 많이 해야만 경쟁에서 이길 수 있는 P2W(Pay to Win) 과금 모델이나 비슷비슷한 인공지능(AI) 자동 전투 시스템에 염증을 느끼고 있다는 점도 큰 이유. 인기 게임들이 여전히 많은 매출을 내고 있긴 하지만, 주요 게임사들은 이미 전략을 수정해 다른 플랫폼과 장르로 눈을 돌리고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그럼 뭘 만들어? &nbsp; 기존 ‘K게임’의 전형을 탈피하려는 게임사들은 콘솔, 그리고 ‘장르 다양화’에 집중하고 있다. 국내에선 PC와 모바일에 비해 작은 시장이지만, 한국 게임사들이 목표로 하는 북미와 유럽, 일본 이용자들이 선호하는 플랫폼이다. 넥슨의 ‘퍼스트 버서커: 카잔’과 ‘아크 레이더스’가 콘솔·PC로 동시 발매하며 넷마블의 ‘몬길: 스타 다이브’, 크래프톤의 ‘하이파이 러쉬’, 펄어비스의 ‘붉은 사막’ 등 주요 게임사들이 모두 콘솔로 할 수 있는 게임을 출품작에 포함시켰다. 장르 역시 오픈월드 액션 어드벤처(붉은 사막), 온라인 배틀로얄(슈퍼바이브), 리듬게임(하이파이 러쉬), 생활 시뮬레이션(딩컴 투게더) 등 ‘비 MMORPG’가 더 많았다. 넷마블이 모바일 게임 ‘나 혼자만 레벨업: 어라이즈’로 ‘대한민국 게임대상’을 차지했지만, 방준혁 의장은 이날 “이전에는 ‘일단 모바일로 나오고 그 다음에 PC로 연계한다’였는데, 몇년전부터 모바일과 PC를 동시에 내고 있다. 지금의 전략은 앞으로 2~3년 후 나올 게임들을 모바일과 PC·콘솔을 같이 내는 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘탈(脫) K게임’, 가능해? &nbsp; 14일 개막한 '지스타 2024'현장에서 신작 게임을 체험해보는 관람객들의 모습. 송봉근 기자 플랫폼과 장르 다변화가 필수라는 점은 모두 동의하지만, 아직 벽을 넘어선 곳은 많지 않다. 콘솔 게임 개발엔 시간과 돈이 많이 들며, 기존 온라인·모바일 게임처럼 일단 출시 이후 업데이트를 통해 완성도를 확 높이기가 어렵다. 한번에 완결성 있는 스토리와 게임성을 갖춰서 내놔야 하는 것. 오래 공을 들이는 만큼 실패했을 때 타격도 더 크다. 때문에 한국을 대표하는 게임사들조차 성공을 장담할 수 없는 상황이다. 다행인 점은, 몇몇 게임이 가능성은 보여줬다는 것이다. 지난해 ‘대한민국 게임대상’에서 대상을 받은 ‘P의 거짓’과 올해 최우수상 등 7개 부문을 휩쓴 ‘스텔라 블레이드’가 대표적. 한 게임사 관계자는 “몇년전까지는 한국이 콘솔 불모지 소리를 듣고, 콘솔 도전작들도 백이면 백 실패했지만 두 게임이 꽤 의미있는 성과를 보여줬다”며 “넥슨이나 엔씨소프트, 크래프톤 같은 대표선수들이 1000만장 이상 판매되는 대형 콘솔 게임을 내면 국내 개발 역량이나 토양이 확 바뀌고 모바일 시대처럼 세계 게임 시장의 주류로 다시 올라설 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; ■ 추천! 더중플 - 격동의 K게임 산업&nbsp;「 ①20년차 ‘노장’들이 버텼다, 넥슨을 지옥에서 구한 그들[넥슨연구①] 불과 몇 년 전, 최악의 위기를 맞았던 넥슨이 살아 돌아왔다. 아니, 부활을 넘어 독보적 1위로 질주하고 있다. 대부분의 한국 게임사들이 끝 모를 침체기에 접어든 현 시점, 넥슨은 어떤 혁신으로 위기에서 벗어났을까. 넥슨을 여타 게임사와 다르게 만든 원동력이 무엇인지 분석했다. https://www.joongang.co.kr/article/25284136 &nbsp; ②“‘18세 청불’ 벗어볼게요” 주가 폭락한 엔씨의 전략 한국 게임산업 황제로 불렸던 엔씨소프트가 추락하고 있다. 100만원을 웃돌았던 주가는 5분의1 토막이 났고, 실적도 함께 폭락했다. 엔씨에 무슨 일이 일어났고, 이제 무슨 일을 벌일까. 엔씨, 부활의 단초는 무엇일까. https://www.joongang.co.kr/article/25238643 &nbsp; ③주가 반토막 어쩔 거냐고? ‘배그’ 그 회사가 믿는 구석 “냉정하게 봤을 때, 한국 게임 회사 중에 글로벌 공략에 있어 진짜 성공했다고 할 만한 회사는 아직 한 곳 밖에 없다. 바로 크래프톤이다.” 한 게임업계 관계자의 말이다. 한국 게임의 폭발적 성장세가 꺾인 시기, ‘PUBG: 배틀그라운드’를 탄생시킨 장병규 크래프톤 의장의 미래 계획은 무엇일지 직접 들어봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25236591 &nbsp; ④모두 “리니지 라이크” 외칠 때…혼자 ‘P의 거짓’ 콘솔로 간 남자 한국 게임은 철저하게 PC와 모바일 온라인 게임, 그리고 ‘리니지류’의 MMORPG(다중접속역할수행게임)를 중심으로 성장해왔다. 집중은 빠른 성장으로 이어졌지만, 그만큼 다른 부분엔 소홀할 수밖에 없었다. 이런 상황에서, 네오위즈는 ‘P의 거짓’으로 콘솔의 문을 두드렸고 이례적인 성공을 일궈냈다. 어떻게 가능했을까. https://www.joongang.co.kr/article/25209263 」&nbsp;부산=윤정민 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.14 18:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25292091" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[5G보다 비싼 LTE 요금제 사라진다…“내년 통합 요금제 출시”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25291781</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25291781"/>
        <updated>2024-11-13T09:12:24.530Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291781" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/13/522f483c-0ce1-45bc-a37b-fc1334c314b6.jpg/_ir_410x230_/" alt="5G보다 비싼 LTE 요금제 사라진다…“내년 통합 요금제 출시”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291781" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
5G보다 비싼 LTE 요금제 사라진다…“내년 통합 요금제 출시”
</a>
</h2>
<p class="description">
유상임 과학기술정보통신부 장관이 13일 서울 중구 대한상공회의소에서 열린 과기정통부-통신사 CEO 간담회에 앞서 통신3사 CEO들과 기념 촬영을 하고 있다. 왼쪽부터 유영상 SK텔레콤 대표, 유 장관, 김영섭 KT 대표, 황현식 LG유플러스 대표. 뉴스1 &nbsp; 5G보다 비싼 LTE 요금제에 대한 소비자 불만이 커지는 가운데 통신 3사가 올해 안에 해당 요금제 판매를 중단하기로 했다. &nbsp; &nbsp; 과학기술정보통신부에 따르면 유상임 과기정통부 장관과 SK텔레콤, KT, LG유플러스 대표는 13일 오후 서울 중구 대한상공회의소에서 간담회를 갖고 통합 요금제 출시에 대해 논의했다. 류제명 네트워크정책실장은 이날 오후 기자들과 만나 “KT는 내년 1분기까지 LTE와 5G를 통합한 요금제를 신설하고, SK텔레콤과 LG유플러스도 빠른 시일 내에 통합 요금제를 출시할 예정”이라고 말했다. 5G·LTE 등 통신 세대와 관계없이 데이터 용량·전송 속도 등에 따라 통신 요금제 상품을 제공하는 방식이다. &nbsp; &nbsp; 통합 요금제 출시는 지난달 국정감사에서 LTE 속도가 5G의 5분의 1 수준인데 비해 일부 요금제 구간에선 요금이 더 비싸다는 지적에 따라 나온 대책이다. 최수진 의원실이 과기정통부로 부터 받은 ‘이동통신 3사 주요 LTE·5G 요금제 현황자료‘에 따르면 월정액 5만원 전후 요금제의 경우 LTE 요금제가 5G 요금제보다 2배 이상 비싼 것으로 드러났다. 예를들어 SKT의 월 5만원 LTE 요금제는 하루에 데이터를 4GB를 제공하는 반면 5G 요금제는 3만9000원에 6GB를 제공하고 있다. 유상임 과기정통부 장관은 모두 발언에서 “고품질의 서비스를 합리적인 요금으로 전 국민이 향유할 수 있게 시장 생태계를 건강하게 가꾸어 나가는 게 무엇보다 중요하다”고 말했다. &nbsp; 불법 스팸에서 청소년을 보호하기 위해 유 장관은 통신사에 만 12세 이하 청소년에 새 번호나 장기 미사용 번호를 우선 부여하도록 하는 방안도 주문했다. 지난 8월 불법스팸 대응을 위한 전사 태스크포스(TF)를 출범한 SKT는 만 12세 이하 청소년들에게 사용한 적 없는 번호를 우선 부여하고 있다. 류 실장은 “KT와 LG유플러스도 해당 제도를 시행하기 위해 준비 중”이라고 밝혔다. &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 ①“폰카 대박” 이름값은 했다…AI 없는 아이폰16 써보니 아이폰16‧아이폰16 프로와 애플워치10까지. 전작과 뭐가 달라지고 뭐가 좋아졌나? 냉정하게 판단해 추천·비추천 포인트를 알아봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25281845 &nbsp; ②‘당근’ 올리기 전 여기 가라, 중고폰 신상 안 털리는 꿀팁 사는 사람, 파는 사람 모두 어딘지 모를 불안을 안고 거래해야 하는 중고폰 시장. 중고 스마트폰 잘 사고 잘 파는 기술이 궁금하다면? https://www.joongang.co.kr/article/25240299 &nbsp; ③“나 뽑아줘” 총선 좀비 문자…폰에서 이거 치면 싹 거른다 코인 리딩방 광고는 물론 대출, 도박, 택배 사칭까지. 온종일 오는 스팸 전화와 문자에서 해방되고 싶다면. https://www.joongang.co.kr/article/25235185 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.13 18:11</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25291781" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] K게임 편견 깬다...20주년 맞은 지스타, 관전 포인트는?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25291762</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25291762"/>
        <updated>2024-11-13T09:12:24.533Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291762" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/13/f9a63deb-d71f-46a4-8c09-ecb867fa04cb.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] K게임 편견 깬다...20주년 맞은 지스타, 관전 포인트는?">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291762" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] K게임 편견 깬다...20주년 맞은 지스타, 관전 포인트는?
</a>
</h2>
<p class="description">
20주년을 맞는 국제 게임 전시회 ‘지스타(G-STAR) 2024’가 역대 최대 규모로 열린다. 엔데믹 이후 침체기를 겪고 있는 국내 게임사들이 다양한 플랫폼·장르 신작들을 선보이며 반등을 노릴 전망이다. &nbsp; 국내 최대 게임전시회 '지스타(G-STAR) 2024'를 하루 앞둔 13일 오후, 부산 해운대구 벡스코 광장의 모습. 지스타 2024는 오는 14일 개막해 17일까지 진행되며, 44개국 1375개 국내외 게임사들이 참가한다. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 지스타 2024는 14일부터 나흘간 부산 벡스코(BEXCO)에서 열린다. 지스타 조직위원회에 따르면, 접수 마감 시점인 지난 9월 6일 기준 총 3281개 부스 규모로 진행된다. 지난해 3250개를 뛰어넘는 역대 최대 기록이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 관전 포인트 3가지 &nbsp; 주목해서 볼 만한 관전 포인트는 크게 세가지다. 우선 올해 창립 30주년을 맞은, 넥슨이 지스타에 메인 스폰서로 참여한다. 2017년 이후 7년만에 메인 스폰서로 참여하는 넥슨은 참가사 중 최대인 300부스 규모로 전시관을 꾸렸다. 총 5개 신작을 선보이며, 이를 위해 500여대 시연 기기를 준비했다. 또 과거 넥슨 게임의 추억을 주제로 한 30주년 기념 특별 전시관을 꾸리고 주요 게임 배경음악을 오케스트라 연주로 들을 수 있는 공연도 마련했다. &nbsp; 지스타에 출품하는 넥슨의 게임들. 넥슨은 게임 시연을 위해 기기 500대를 전시관에 마련했다. 사진 넥슨 &nbsp; 두번째는 K게임에 대한 편견 깨기다. 국내 주요 게임사들은 10년 넘게 모바일 플랫폼, 다중접속역할수행게임(MMORPG) 장르를 중심으로 성장을 이뤘고 해당 기간 지스타 주요 출품작들도 같은 영역에 머물러 있었다. 그러나 지난해부터 변화가 시작됐다. PC와 콘솔 등의 플랫폼을 노린 게임들이 쏟아지기 시작했고, MMORPG 한우물만 파던 국내 주요 게임사들도 캐주얼 게임부터 ‘소울라이크’류 액션, 슈팅·어드벤처·서브컬처(하위문화) 게임 등을 내놓으며 호평을 받았다. 올해 역시 이런 흐름이 더 강해질 전망이다. 넥슨만해도 온라인 배틀로얄부터 액션 RPG까지 다양한 장르 게임을 공개한다. 이중 모바일로만 서비스하는 게임은 없다. &nbsp; 크래프톤의 신작 ‘하이파이 러시’는 리듬 액션 게임, ‘딩컴 투게더’는 생존·생활 시뮬레이션 게임이며 ‘프로젝트 아크’는 5대5 팀 전술 슈팅 게임. 넷마블이 공개할 신작 ‘왕좌의 게임: 킹스로드’ 역시 오픈월드 액션 RPG다. 지스타 최고 기대작 중 하나인 펄어비스의 ‘붉은 사막’도 콘솔과 PC로 서비스 될 오픈월드 액션 어드벤처 게임. 국내 게임사 한 관계자는 “콘솔 게임 ‘P의 거짓’이나 2D 어드벤처 게임 ‘데이브 더 다이브’가 지난해 화제를 모은 작품들이고, 올해도 한국 게임에 대한 편견을 깨는 신선한 게임들이 더 주목 받을 것”이라고 말했다. 지스타 관계자들이 행사 개막을 하루 앞둔 13일 오후 부산 해운대구 벡스코 광장에서 전광판 등 시설물을 점검하는 모습. 뉴스1 &nbsp; 인디게임(소규모 제작 게임)도 주목할 만한 분야다. 인디게임 전시관은 지난해 대비 대폭 확대된 규모로 제2전시장에 차려진다. 지스타에 처음 참가하는 글로벌 최대 게임 유통 플랫폼 스팀이 인디게임 전시관을 마련했다. 현장에서 휴대용 게이밍 기기 스팀덱으로 직접 체험할 수 있다. 총 60여개 개발사가 참가할 예정이다. 지스타는 인디게임을 전시회의 핵심 콘텐트 중 하나로 키우려고 하고 있다. 정부 역시 인디게임 육성이 게임 산업 전반의 성장에 도움이 된다고 보고, 지원하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 넷마블의 '나 혼자만 레벨업: 어라이즈'는 출시 5개월만에 글로벌 누적 이용자 수 5000만명을 돌파했다. 사진 넷마블 &nbsp; 한편 13일 열린 ‘2024 대한민국 게임대상’ 시상식에선 넷마블의 ‘나 혼자만 레벨업: 어라이즈’(나혼렙)가 대상을 받았다. 나혼렙은 글로벌 누적 조회수 143억 뷰를 기록한 웹툰 지식재산(IP)을 기반으로 만든 게임으로, 지난 5월 출시 후 약 5개월만에 전세계 5000만명의 누적 이용자 수를 기록했다. &nbsp; 관련기사 넥슨 북미·유럽 매출 93% 늘었다…게임사 희비 가른 글로벌 [팩플] 20년차 ‘노장’들이 버텼다, 넥슨을 지옥에서 구한 그들 [넥슨연구①] “크래프톤 의장은 극단적 T” 게임사, 숏폼 1200억 쏜 이유 [팩플] 신작·글로벌에 양극화된 게임사 실적…'3N2K'의 미래는 3년 만의 ‘IPO 빅게임’ 떴다, 시프트업 ‘승리의 여신’ 웃나윤정민 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.13 17:28</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25291762" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[넥슨 북미·유럽 매출 93% 늘었다…게임사 희비 가른 글로벌 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25291485</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25291485"/>
        <updated>2024-11-12T10:12:40.810Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291485" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/12/dafaed0b-13f2-4589-9e10-94472f4fca7a.jpg/_ir_410x230_/" alt="넥슨 북미·유럽 매출 93% 늘었다…게임사 희비 가른 글로벌 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291485" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
넥슨 북미·유럽 매출 93% 늘었다…게임사 희비 가른 글로벌 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
해외 매출이 3분기 한국 게임사 실적의 희비를 갈랐다. 다종다양한 장르, 멀티 플랫폼 환경에 대응할 수 있는 역량이 점차 게임사의 핵심 경쟁력이 되어가고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; &nbsp; 넥슨(도쿄증권거래소 상장)은 지난 3분기 1조2293억원의 매출을 올렸다고 12일 발표했다. 전년 동기 대비 13% 증가한 수치로 단일 분기 기준 역대 최대 매출이다. 영업이익도 같은 기간 11% 증가해 4672억원을 기록했다.&nbsp;넥슨은 이날 창사 30주년을 맞아 전체 임직원 8000여명을 대상으로 자사주 100주씩을 지급한다는 계획도 공개했다. &nbsp; 넥슨 게임 '퍼스트 디센던트'. 사진 넥슨 넥슨의 실적 발표를 끝으로 국내 주요 게임사 3분기 성적표가 모두 공개됐다.&nbsp;3N(넥슨·넷마블·엔씨소프트) 2K(크래프톤·카카오게임즈)로 불리는 상위 5개 게임사 중 넥슨과 크래프톤, 넷마블은 좋은 성적을 올렸지만 엔씨소프트와 카카오게임즈는 부진한 실적을 냈다. 크래프톤은 3분기에 역대 최대인 7193억원 매출을 기록했다. 전년 동기 대비 59.7% 성장했다. 영업이익(3244억원)도 71.4% 늘었다. 넷마블은 같은 기간 6473억원의 매출을 냈고, 영업이익은 655억원으로 흑자 전환했다.&nbsp;반면 엔씨소프트(4019억원, -5%)와 카카오게임즈(1939억원, -14.3%)의 매출은 전년 동기보다 줄었다. 엔씨는 143억원의 영업손실(적자전환)을 기록했고 카카오게임즈는 전년 동기 대비 80.1% 하락한 57억원의 영업이익을 보고했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 정근영 디자이너 3분기 3N2K의 희비를 가른 건 해외 매출이었다. 승승장구한 넥슨(비중 65%)과 크래프톤(89.8%), 넷마블(77%)은 총매출의 절반 이상을 해외에서 벌어들였다. 엔씨(28.8%), 카카오게임즈(12.7%, 상반기 기준)와는 대조적이었다. &nbsp; 넥슨은 12일 공개한 실적 발표 자료에서 글로벌 매출을 강조했다. 서구권과 일본 등지에 전담개발팀을 구성한 ‘메이플스토리’가 일본·북미 및 유럽, 동남아 등 기타지역에서 분기 매출 기록을 경신했고, 루트슈터 장르 신작 ‘퍼스트 디센던트’ 흥행에 힘입어 넥슨의 북미·유럽 매출이 전년동기 대비 93% 증가했다. 지난 5월 중국에 출시한 ‘던전앤파이터 모바일’도 꾸준히 흥행 중이다.&nbsp;크래프톤 역시 인도에 출시한 배틀그라운드모바일인도(BGMI)가 흥행을 이어가며 좋은 성과를 냈다. 넷마블은 동명의 웹툰 IP를 기반으로 제작한 ‘나 혼자만 레벨업 : 어라이즈’(나혼랩)가 전세계 170여개국에서 흥행한 덕에 2개 분기 연속 과거의 부진을 털어냈다. 현재 넷마블의 지역별 매출 비중은 북미가 43%로 가장 높고, 한국(23%)에 이어 유럽(13%), 동남아(8%), 일본(7%) 등도 고르게 분포했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 행간을 읽자면 &nbsp; &nbsp; 글로벌에서 통하는 게임을 만들기 위해선 다종다양한 장르, 멀티 플랫폼 대응이 필수다. 엔씨소프트의 경우&nbsp;‘리니지’로 대표되는 다중접속역할수행게임(MMORPG) 제작사로 명성을 쌓아왔지만, 내수용이란 평가가 많았다.&nbsp;MMORPG는 국내와 대만 등 극히 일부 지역에서만 인기를 끌어 확장성이 낮다. 특히 서구권 이용자들의 경우 리니지 특유의 과도한 과금체계에 대한 거부감이 크다. 북미·유럽 등 큰 시장의 메인 플랫폼인 콘솔 게임에 적합하지 않아 플랫폼 다변화 추세에도 역행한다. 해외에서 성공할 장르나 플랫폼에 보다 더 힘을 들여야 한다는 의미다. &nbsp; 엔씨소프트는 절치부심하고 있다. 엔씨는 최근 TL(쓰론 앤 리버티), LLL, TACTAN(택탄) 등 개발 중인 신작을 중심으로 회사를 물적분할해 개별 스튜디오 체제를 갖추기로 했다. “엔씨가 여기서 주저앉을 수는 없다는 절박한 심정”(김택진·박병무 공동대표)이라는 설명이 따랐다. 지난 3분기 실적발표에서 홍원준 CFO는 “(개발 중인) 아이온2는 글로벌 시장을 타깃으로 하고 있다. 게임 디자인과 전투 콘텐트, 비즈니스모델(BM)이나 마케팅 전략이 기존 출시 게임들과는 확연히 다를 것”이라고 말해 변화를 예고했다. &nbsp; 시프트업의 '스텔라블레이드'. 시프트업 홈페이지 캡처 카카오게임즈도 비슷한 상황이다. 한상우 대표는 3분기 실적발표에서 내년 출시할 주력 신작 크로노오디세이와 아키에이지크로니에 대해 “두 게임 모두 서구권을 중심으로 한 글로벌 시장에서의 성공을 목표로 개발하고 있다”며 “기존 MMO 게임 그러면 떠오르는 대규모 세력 간 전투, PVP(플레이어 대 플레이어), 분쟁 같은 류의 콘텐트는 과감하게 제거하거나 거의 줄였다”고 말했다. 카카오게임즈는 최근 ▶글로벌 실적 확대 ▶PC·콘솔 플랫폼 확장 ▶장르 다변화 등 핵심 전략 키워드를 새로 설정하고 전사 역량을 집중하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야해 &nbsp; &nbsp; 다만 새로운 장르와 플랫폼으로 글로벌에 도전하고, 꾸준히 성과를 올리는 일이 쉽지만은 않다. 지난해 9월 출시한 PC·콘솔 게임 ‘P의 거짓’ 성공으로 호실적을 기록했던 네오위즈는 1년 뒤엔 대폭 하락한 실적을 공개했다. 3분기 영업이익이 전년 동기 대비 68.1% 줄어든 65억원에 그쳤다. 지난 분기 액션 어드벤처 콘솔 게임 ‘스텔라 블레이드(4월 출시)’ 출시 효과를 본 시프트업 역시 이번엔 전분기 대비 21% 줄어든 영업이익(356억원)을 공개했다. &nbsp; ■ 추천! 더중플-격동의 K게임 산업, 미래는&nbsp;「 ①&nbsp;20년차 ‘노장’들이 버텼다, 넥슨을 지옥에서 구한 그들[넥슨연구①] 불과 몇 년 전, 최악의 위기를 맞았던 넥슨이 살아 돌아왔다. 아니, 부활을 넘어 독보적 1위로 질주하고 있다. 대부분의 한국 게임사들이 끝 모를 침체기에 접어든 현 시점, 넥슨은 어떤 혁신으로 위기에서 벗어났을까. 넥슨을 여타 게임사와 다르게 만든 원동력이 무엇인지 분석했다.&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25284136 &nbsp; ②“‘18세 청불’ 벗어볼게요” 주가 폭락한 엔씨의 전략 한국 게임산업 황제로 불렸던 엔씨소프트가 추락하고 있다. 100만원을 웃돌았던 주가는 5분의1 토막이 났고, 실적도 함께 폭락했다. 엔씨에 무슨 일이 일어났고, 이제 무슨 일을 벌일까. 엔씨, 부활의 단초는 무엇일까. https://www.joongang.co.kr/article/25238643 &nbsp; ③주가 반토막 어쩔 거냐고? ‘배그’ 그 회사가 믿는 구석 “냉정하게 봤을 때, 한국 게임 회사 중에 글로벌 공략에 있어 진짜 성공했다고 할 만한 회사는 아직 한 곳 밖에 없다. 바로 크래프톤이다.” 한 게임업계 관계자의 말이다. 한국 게임의 폭발적 성장세가 꺾인 시기, ‘PUBG: 배틀그라운드’를 탄생시킨 장병규 크래프톤 의장의 미래 계획은 무엇일지 직접 들어봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25236591 &nbsp; ④모두 “리니지 라이크” 외칠 때…혼자 ‘P의 거짓’ 콘솔로 간 남자 한국 게임은 철저하게 PC와 모바일 온라인 게임, 그리고 ‘리니지류’의 MMORPG(다중접속역할수행게임)를 중심으로 성장해왔다. 집중은 빠른 성장으로 이어졌지만, 그만큼 다른 부분엔 소홀할 수밖에 없었다. 이런 상황에서, 네오위즈는 ‘P의 거짓’으로 콘솔의 문을 두드렸고 이례적인 성공을 일궈냈다. 어떻게 가능했을까. https://www.joongang.co.kr/article/25209263 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.12 18:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25291485" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] "공간AI가 기회"…네이버, 사우디 국영기업과 합작법인]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25291317</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25291317"/>
        <updated>2024-11-12T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291317" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/12/dc83e66b-41f7-4f1b-9645-f8121ec8a489.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독] &quot;공간AI가 기회&quot;…네이버, 사우디 국영기업과 합작법인">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291317" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
[단독] "공간AI가 기회"…네이버, 사우디 국영기업과 합작법인
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 사우디아라비아 국영기업과 공동 합작 법인을 설립한다. 그간 축적해 온 공간지능 기술을 바탕으로 중동 등 글로벌 시장에서 입지를 확장하고 있다.&nbsp; &nbsp; 11일 중앙일보와 인터뷰 한 이동환 네이버랩스 비전 그룹 리더. 사진 네이버 &nbsp; 네이버에서 비전AI 기술을 이끌어 가고 있는 이동환 네이버랩스 비전 그룹 리더는 11일 중앙일보와 인터뷰에서&nbsp;“사우디 자치행정주택부 산하 국영기업 NHC와 조인트벤처(VC) 설립을 위한 협약을 체결했다”며 “네이버가 보유한 디지털트윈·AI 측위(위치측정) 등 공간지능 기술을 통해 개별 사업별 협력을 계속 확대해 나갈 계획”이라고 밝혔다. 현재 김유원 네이버클라우드 대표, 석상옥 네이버랩스 대표 등은 사우디 주택부가 주관하는 ‘시티스케이프 글로벌 2024’ 참석차 사우디를 방문 중이다. &nbsp; 네이버는 공간지능 기술을 글로벌 비즈니스 기회를 확대하는 차세대 기술로 주목하고 있다. 공간지능은 컴퓨터가 비전 AI 등을 통해 3차원의 물리적인 현실세계를 인식 및 이해하고 행동하도록 돕는 기술이다. 2차원 웹 공간을 주무대로 하는 생성 AI의 다음 단계라고 볼 수 있다. 미국 IT 컨설팅 업체 가트너는 공간지능 분야가 2033년까지 약 1조7000억 달러(약 2374조원) 규모로 성장할 것으로 전망하고 있다. &nbsp; 이동환 리더는&nbsp;“로봇, 증강·가상현실(AR·VR), 자율주행 등 앞으로 상용화 될 수많은 미래 기술의 핵심이 되는 원천 기술이 공간지능 기술”이라고 설명했다. 그는 “네이버는 디바이스부터 AI 소프트웨어, 클라우드 인프라까지 공간지능 기술의 풀스택(full stack)을 갖춘 유일한 글로벌 기업”이라며&nbsp;“앞으로 공간지능이 시장에서 차지하는 비중은 지금보다 훨씬 더 ‘점프업’(급등)하게 될 것”이라고 덧붙였다. 2017년 네이버에서 분사한 이후 네이버랩스가 공간지능 분야에서 출원한 국내외 누적 특허 수는 521개에 달한다. &nbsp; 지난 7월 경기도 성남의 네이버 1784를 방문한 사우디아라비아 상무부 마지드 알 카사비 장관이 로봇팔 앰비덱스를 체험하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 이날 이 리더는 팀네이버 통합 콘퍼런스&nbsp;‘단 24(DAN 24)’에서 실내·외 공간 정밀 매핑에 쓰이는&nbsp;‘ALIKE’ 솔루션, 매핑 로봇, AI 측위 시스템, 클라우드 인프라 등&nbsp;다양한 공간지능 기술들을 통합한 ‘네이버 트윈XR 플랫폼’을 공개했다. 이 플랫폼을 바탕으로 네이버는 AR·VR, 로봇, 자율주행, 스마트 시티 등 다양한 분야의 서비스 개발을 지원하고 있다. 이 리더는&nbsp;“2017년부터 가능성을 보고 긴 시간을 갖고 쌓아온 기술력”이라고 소개했다. &nbsp; 이러한 솔루션을 기반으로 공간지능은 현장에서 구체적으로 어떻게 쓰이고 있을까. 이동환 리더는 사우디에서 협력하고 있는 디지털트윈 사업을 예로 들어 설명했다. 사우디는 배수 시설이 열악해 비가 조금만 와도 홍수 피해가 크게 난다. 이 경우 디지털 트윈으로 현실과 똑같이 구축한 3D 가상 세계에서 홍수 상황을 시뮬레이션 해볼 수 있다. 이 리더는 “시뮬레이션을 통해 도시 내에 대피로를 어떻게 구축할 것인지, 어떻게 피해를 차단할 것인지 등의 솔루션을 도출하는 데 도움을 줄 수 있다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 사우디에 이어 주목하고 있는 나라는 일본이다. 최근 네이버는 일본 최대 통신기업인 NTT동일본과 스마트 빌딩 내 로봇과 AR 가이드 적용 프로젝트 협력을 준비하고 있다. 이 리더는&nbsp;“일본이 고령화 문제와 지진 등 재난 상황에 대한 문제 해결 기술로 로봇이나 AR 어플리케이션 등 공간지능 기술 수요가 높은 상황”이라고 말했다. &nbsp; 공간 AI에서의 공간은 무한한 데이터의 세계이고, AI는 그 공간을 탐색하는 도구다. 이 리더는&nbsp;“현재 많은 이들이 주목하고 있는 생성 AI가 AI 시장의 전부가 아니다. AI 분야는 굉장히 넓게 퍼져 사람들의 일상을 바꿔나가고 있다”고 말했다. 그는&nbsp;“AI 시대는 비가역적인 흐름이고, 여기서 수익성을 더 강화하는 게 기술 담당자들의 역할”이라며&nbsp;“GPU를 사용하고 있는 알고리즘 단에서의 경량화, 시나리오 최적화 작업 등을 통해 더 실효성 있는 기술을 확보해 나가겠다”고 밝혔다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.12 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25291317" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["맥락 읽는 검색, 3차원 지도"…네이버, AI 입고 확 달라진다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25291123</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25291123"/>
        <updated>2024-11-11T08:15:40.958Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291123" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/11/e518649d-c937-4565-95c2-ac71234742ce.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;맥락 읽는 검색, 3차원 지도&quot;…네이버, AI 입고 확 달라진다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25291123" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
"맥락 읽는 검색, 3차원 지도"…네이버, AI 입고 확 달라진다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 검색·지도·쇼핑 등 수천만 명이 쓰는 핵심 서비스에 인공지능(AI)을 밀착 적용한다. 거대언어모델(LLM) ‘하이퍼클로바X’와 공간지능 등 그간 쌓아온 AI 원천기술을 사용자들에게 친숙한 서비스에 붙여 본격적인 시너지 효과를 내겠다는 취지다. &nbsp; 11일 서울 코엑스에서 열린 네이버 콘퍼런스 '단 24'에서 최수연 네이버 대표가 기조연설을 하고 있다. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 최수연 네이버 대표는 11일 서울 강남구 코엑스에서 열린 팀 네이버 통합 콘퍼런스&nbsp;‘단 24’(DAN 24) 기조연설(키노트)을 통해 “네이버는 각종 AI 원천 기술과 수천만 명이 쓰는 대규모 서비스를 동시에 보유함으로써 글로벌 IT 시장 변화의 흐름 속에서 차별화 할 자산을 확보하고 있다”고 강조했다. 이어 “이제는 네이버가 가진 원천 기술을 바탕으로 실제 서비스에 AI를 밀착시킬 시기”라고 말했다. &nbsp; 단 24는 네이버가 지난해부터 진행한 연례 콘퍼런스로 네이버의 핵심 비즈니스 전략과 사업 부문별 기술 현황, 방향성 등을 공유하는 자리다. 지난해 네이버는 이 행사를 통해 하이퍼클로바X를 처음 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 네이버는 올 3분기 역대 최대 영업이익을 올렸다. 하지만 캐시카우인 검색 부문과 미래사업인 AI 기술력 확보 면에서 구글·오픈AI 등 글로벌 빅테크와 겨뤄야 하는 상황. ‘네이버가 현재 경쟁력을 언제까지 이어갈 수 있을지’에 대한 시장 의구심이 역대 최대 실적에도 불구하고 쉽사리 가시지 않는 이유다. &nbsp; 이에 대한 돌파구로 네이버는 이날 ‘온서비스 AI’(On-Service AI) 전략을 내세웠다. 수천만 명의 사용자들이 일상적으로 쓰는 서비스를 AI로 고도화 해 기존의 캐시카우는 지키고, 신규 비즈니스 영역에도 새로운 시장을 창출하겠다는 의미다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 서비스들이 있어? &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; ‘검색’에서&nbsp;‘탐색’으로: 현재 통합 검색 기능에 AI와 개인화 추천 기술을 결합한 생성 AI 검색 기능&nbsp;‘AI 브리핑’을 내년 상반기 중 선보인다. AI 브리핑은 흩어진 정보를 종합해 검색 결과를 요약하고, 자료의 믿을 만한 출처를 함께 제시한다. 예를 들어 ‘19개월 아기 잠만 자요’처럼 여러 문서에 필요한 정보가 흩어져 있는 질문에 대해 AI 브리핑을 통해 출처 문서 등의 내용을 종합적으로 요약해 전체 맥락을 이해하기 쉽게 소개한다.&nbsp;현재 최근 오픈AI에서 출시한 대화형 AI 검색 기능인 챗GPT 서치, 기존에 네이버가 선보인 대화형 AI검색 큐(Que:)와는 다르다. 최재호 네이버 발견·탐색 프로덕트 부문장은&nbsp;“대화를 통해 검색하는 것의 효용성을 내부적으로 발견하지 못했다”며&nbsp;“기존 네이버 검색 장점은 그대로 살리면서 생성 AI 장점인 요약을 통해 검색 결과 자체를 더 풍성하게 만들고자 한다”고 설명했다. &nbsp; 3차원 기능 강화 지도: 네이버 지도에는 공간지능 기술로 3차원 기능을 한층 강화한&nbsp;‘거리뷰3D’ 서비스를 출시한다. 기존 길 안내 기능에 오프라인 정보를 3차원으로 담아내 더 생생한 정보를 제공한다는 계획이다. 증강현실(AR) 내비게이션, 가상현실(VR) 실내투어 등의 기능도 선보인다. 이를 통해 온라인에서도 오프라인의 현장감을 구현해 판매자 및 브랜드에 새로운 비즈니스 기회를 창출하겠다는 것. 이세훈 네이버 플레이스 사업 기획 리더는 “3D 지도상에 판매자들이 올리는 음식점이나 카페 등의 정보와 개인화 추천 기술이 결합돼 판매자·사용자 편익을 동시에 올릴 것”이라고 밝혔다. &nbsp; 개인화 된 쇼핑 경험: 내년 1분기 중에는 AI 추천 기술을 결합한 쇼핑 앱 ‘네이버플러스 스토어’를&nbsp;내놓는다. 상품 탐색에 특화된 AI와 개인화 추천 기술을 접목해 사용자 관심사에 맞는 최적화된 상품과 혜택을 추천한다. 예를 들어 출산을 앞둔 사용자가&nbsp;‘출산’이라는 단어만 입력해도&nbsp;‘국민 출산템’ 등 연관 질문들을 AI가 제공, 검색 의도에 맞춘 결과를 내놓는 식이다. 기존 네이버앱과 별도로 출시하는 이유에 대해 이윤숙 네이버 쇼핑 사업 부문장은&nbsp;“꼭 살 것이 정해졌을 때만 접속하는 사이트 말고, ‘뭐 사지’ 하는 마음으로 쉽게 접근할 수 있게 하기 위한 방침”이라고 전했다. 배송 포트폴리오도&nbsp;‘지금배송’‘새벽배송’‘희망일배송’ 등 세분화 할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp; &nbsp; (서울=뉴스1) = 최수연 네이버 대표가 11일 서울 강남구 코엑스에서 열린 팀네이버 통합 콘퍼런스 '단 24' 질의응답 세션에서 질문에 답변하고 있다. (네이버 제공) 2024.11.11/뉴스1 &nbsp; 네이버는 매년 매출의 20~25% 규모를 AI 연구개발(R&amp;D)에 투자해 기술 개발을 이어나간다는 계획이다. 최 대표는 키노트 후 열린 기자간담회에서 “당장의 투자수익률(ROI)보다는 사명감 갖고 기술을 내재화 해야 한다는 생각을 뿌리 깊게 갖고 있다”며&nbsp;“우리의 경쟁사는 빅테크들이고 앞으로도 지속적으로 기술 내재화를 해 나갈 것이기 때문에 선제적인 투자는 여전히 필요하다고 본다”고 밝혔다. 미국 도널드 트럼프 대통령 당선인 취임 이후 빅테크 플랫폼 기업 관련 규제 상황에 대해선 “트럼프 대통령 취임 이후 빅테크와 AI 기업들에 대해서는 비규제, 인수합병(M&amp;A)에 있어서는 자유로운 방식을 취할 것으로 예상된다”며 “이런 것들이 최근 우리 입장에서는 반대되는 플랫폼 규제 상황과 맞물릴 경우 어떤 영향을 미칠지 면밀히 보고 있다”고 말했다. &nbsp; 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.11 16:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25291123" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["16세 미만 SNS 전면금지" 초강경 호주, 그 뒤엔 '아이들 죽음' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25290877</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25290877"/>
        <updated>2024-11-10T08:13:18.500Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25290877" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/10/158b220b-cd28-4fc5-adf8-f570ac3df482.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;16세 미만 SNS 전면금지&quot; 초강경 호주, 그 뒤엔 '아이들 죽음' [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25290877" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
"16세 미만 SNS 전면금지" 초강경 호주, 그 뒤엔 '아이들 죽음' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
호주가 16세 미만 아동의 사회관계망서비스(SNS) 사용 금지법을 만들기로 했다. AP=연합뉴스 &nbsp; 10대들의 소셜미디어(SNS) 사용이 중독 및 각종 범죄로 이어지면서 국가와 기업들은 자체 보호망을 강화하고 있다. 호주는 세계 최초로 청소년의 SNS 이용을 전면 금지하는 법안을 만들기로 했고, 인스타그램·페이스북을 운영하는 메타는 전 세계 청소년 계정을 비공개로 전환하는 작업에 들어갔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 8일(현지시간) 호주 8개 주 정부는 청소년의 SNS 사용을 금지하는 국가 계획을 만장일치로 지지하기로 했다. 전날 앤서니 앨버니지 호주 총리가 기자회견을 열고 “과도한 SNS 사용으로 청소년의 신체적·정신적 건강이 위협받고 있다. 16세 미만 청소년의 SNS 사용 금지법을 이달 중 국회에 발의하겠다”고 밝혔는데, 이에 대한 주 정부 차원의 공감대를 이룬 것이다. AP에 따르면, 법안은 2주 내에 의회에 제출될 예정이다. &nbsp; 7일(현지시간) 앤서니 앨버니지 호주 총리가 “SNS 사용으로 청소년의 신체적·정신적 건강이 위협 받고 있다. 16세 미만 청소년의 SNS 사용 금지법을 이달 중 국회에 발의할 예정”이라고 밝혔다. AP=연합뉴스 &nbsp; 호주가 추진하는 청소년 SNS 금지법이 시행되면, 보호자 동의 여부와 상관없이 16세 미만 청소년은 SNS 계정을 사용할 수 없다. 만약 이들이 인스타그램·페이스북·엑스(X)·틱톡 등&nbsp;SNS를 사용할 경우, 책임은 보호자가 아닌 SNS 기업에 지운다. 호주 정부는 기업이 16세 미만 청소년의 SNS 접근을 막기 위해 적절한 조치를 했는지 점검하고, 이를 제대로 이행하지 않으면 벌금을 부과할 예정이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 배경은 &nbsp; 호주 뿐 아니라 프랑스·노르웨이 등에서도 청소년의 SNS 이용을 금지 또는 제한하려는 움직임이 한창이다. SNS가 청소년에게 미치는 악영향이 수면 위로 속속 드러나고 있어서다. 지난 4일(현지시간) 프랑스 파리에선 7개 가족이 틱톡에 집단 소송을 제시했다. 이들의 딸 7명 중 2명은 스스로 목숨을 끊었고 4명은 극단적 선택을 시도했으며 1명은 거식증 앓고 있는데, 원고들은 틱톡이 자살·자해·섭식 장애를 조장하는 수많은 영상을 아이들에게 노출했다고 주장했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 메타, ‘10대 계정’ 도입 &nbsp; 지난 9월 인스타그램을 운영하는 메타는 18세 미만 청소년의 계정을 비공개로 전환하는 '10대 계쩡'을 도입했다. 사진 인스타그램 홈페이지 &nbsp; 메타는 18세 미만 청소년의 인스타그램 계정을 비공개로 전환하는 ‘10대 계정(Teen account)’을&nbsp;미국·캐나다·영국·호주 등 4개국에 지난 9월부터 도입했다.&nbsp;비공개인 10대 계정은 팔로워가 아닌 사람이 콘텐트를 보거나 DM(개인 메시지)을 보낼 수 없다. 또 알고리즘이 선정적·폭력적 또는 자살·자해에 관련한 콘텐트를 추천하지 않는다. &nbsp; 한국에는 내년 1월부터 ‘10대 계정’이 적용된다. 국내 시행을 앞두고 지난 5일 서울 강남구의 메타코리아 오피스를 찾은&nbsp;프리앙카 발라 아시아태평양 안전 정책 총괄은 “수년 간의 연구를 통해 같은 10대라도 연령에 따라 정신 발달 정도가 다르다는 인사이트를 얻었다”면서&nbsp;“13~15세와 16~17세 연령대별로 안전성 정책을 다르게 적용한 이유”라고 설명했다.&nbsp;16세 미만이 10대 계정 설정을 끄려면 보호자의 허락이 있어야 하지만, 16세 이상은 스스로 10대 계정 설정을 끌 수 있다. 다만 보호자들은 언제든 감독 기능을 켜고 이들의 사용 시간 등을 제한할 수 있다. &nbsp;&nbsp; 5일 서울 강남구 센터필드 메타코리아 오피스에서 열린 '유스 세이프티 라운드테이블'에서 프리앙카 발라 메타 아시아태평양 안전 정책 총괄이 '10대 계정'에 대해 소개하고 있다. 사진 메타 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 해결해야 할 것들 &nbsp; 다만 이러한 정책들이 얼마나 실효성을 가질지는 미지수다. 지난해 틱톡은 18세 미만 청소년이 60분 이상 서비스를 사용할 시 자동으로 잠금 화면이 나타나게끔 제한을 뒀지만, 비밀번호만 다시 입력하면 이어서 이용이 가능해 유명무실한 대책이라는 비판을 받기도 했다. &nbsp; 의도적으로 연령을 속여 10대 계정 등 청소년 보호 방안을 우회하는 경우에 대한 우려도 나온다. 이에 대해 발라 총괄은&nbsp;“‘성인 분류기(Adult Classifier)’라는 자체 소프트웨어 기술로 이용자의 프로필·팔로워 목록, 상호작용 행태 등을 확인해 연령을 추정할 수 있다. 일례로 생일 축하한다는 게시물을 통해 이용자의 연령을 예측하는 식”이라고 설명했다. 또&nbsp;“기존 연령을 바꾸려고 할 때 AI 얼굴 인식 기술을 도입하는 것도 고려 중”이라고 덧붙였다. 이희정 고려대 법학전문대학원 교수는&nbsp;“연령 확인은 다양한 기술로 보완이 가능하겠지만, (데이터) 프로파일링 등 프라이버시 침해라는 딜레마적 상황이 발생할 수 있다. 이를 염두해 방안을 모색해야 할 것”이라고 조언했다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.10 16:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25290877" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 역대 최대 영업이익 올린 네이버…AI 검색·쇼핑·구독강화 한다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25290613</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25290613"/>
        <updated>2024-11-08T08:15:08.984Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25290613" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/08/f8baf3fc-9035-4521-822a-32701e66c614.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 역대 최대 영업이익 올린 네이버…AI 검색·쇼핑·구독강화 한다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25290613" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] 역대 최대 영업이익 올린 네이버…AI 검색·쇼핑·구독강화 한다
</a>
</h2>
<p class="description">
경기도 성남에 위치한 네이버 본사의 모습. 연합뉴스 &nbsp; 네이버가 분기 기준 역대 최대 영업이익을 냈다. 검색 부문을 포함해 전 사업분야 실적이 고르게 성장하면서다. 생성 인공지능(AI)이 글로벌 검색 시장 판을 흔들고 있는 가운데 네이버도 모바일·멀티모달 등을 통해 AI 검색 기능을 강화할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 네이버는 3분기 연결기준 매출이 2조 7156억원으로 전년 동기 대비 11.1% 증가했다고 8일 공시했다. 영업이익은 5253억원으로 지난해 같은 기간 대비 38.2% 증가했다. 네이버의 분기 영업이익이 5000억원을 넘은 건 이번이 처음이다. 김남선 네이버 최고재무책임자(CFO)는 실적발표 콘퍼런스콜에서 “2년간 체질개선을 통해 매출과 이익이 동반 성장할 수 있는 구조를 만들었다”고 말했다. &nbsp; 서치플랫폼 부문 매출은 9977억원으로 전년 동기 대비 11.0% 증가했다. 그동안 경기 침체로 인한 광고 시장 축소 등 요인으로 다른 부문에 비해 성장이 더뎠지만, 10개 분기 만에 두 자릿수 성장률을 보였다. 서치플랫폼 부문은 검색으로 성장한 네이버의 전통적인 캐시카우이자 플랫폼 자체 본질적 경쟁력을 평가할 수 있는 가늠자이기도 하다. AI와 데이터를 활용한 검색 강화, 숏폼(클립) 도입 등으로 이용자가 네이버 앱에 체류하는 시간이 길어졌고, 이를 바탕으로 광고 효과도 높아졌다. 최수연 네이버 대표는 “성과형 광고 시장이 올해 약 21% 성장할 것으로 예상된다”며 “경쟁사 대비 높은 성장률을 보이고 있다”고 밝혔다. &nbsp; AI 매출이 포함된 클라우드 부문 매출은 전년 동기 대비 17% 증가한 1446억원을 기록했다. 특히 7월 사우디아라비아 주택부와 체결한 디지털 트윈 플랫폼 구축 사업 공급 계약에서 발생한 매출이 처음으로 3분기에 포함됐다. 최 대표는 “사우디에서는 디지털 트윈 사업 뿐 아니라 수퍼앱, AI 모델 및 데이터센터 구축 등 폭넓은 기회가 있을 것으로 보인다”고 말했다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야해 &nbsp; 전날 부진한 실적을 공개한 카카오와 달리 네이버는 전 부문에서 고른 성장을 보였다. 특히 콘텐트 부문에서 두 기업의 희비가 엇갈렸다. 카카오게임즈, 카카오엔터테인먼트 등의 부진으로 카카오의 콘텐트 부문 매출은 전년 동기 대비 14% 줄었다. 반면 네이버는 전년 동기 대비 6.4% 성장했다. 최 대표는 “유료 이용자들의 '락인(Lock-In) 효과'로 유료 이용자당 월평균 결제액(ARPPU)은 전년 동기 대비 14.7% 성장했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘더더더’ 성장 위한&nbsp;네이버의 계획 &nbsp; ①AI 검색 본격 출격 글로벌 시장에서 AI 검색 경쟁이 치열해지면서 포털 기반 검색 경쟁력 약화에 대한 우려가 나오고 있다. AI 검색은 검색창에 키워드를 넣는 기존 검색 방식과 달리 질문을 하면 최신 정보를 AI가 찾아 즉답 해주는 방식이다. 구글은 검색 결과와 함께 AI가 요약한 답을 보여주는 ‘오버뷰’ 기능을 일부 국가에서 올해 출시했다. 네이버는 하이퍼클로바X를 기반으로 이용자의 의도와 맥락을 이해해 직접 답을 해주는 ‘AI 브리핑’ 기능을 내년에 모바일에 적용할 계획이다. 최 대표는 “생성 AI 기반 검색 서비스가 학습 데이터 기반으로 답하는 방식에서 웹상의 최신 데이터를 활용해 답변하는 방식으로 발전하고 있다”며 “이미 네이버는 숏테일(한 단어) 검색에 강점을 갖고 있는만큼, 앞으론 롱테일(문장형) 검색 및 외국어 검색 등에 AI를 우선 적용할 것”이라고 말했다. &nbsp; ②커머스 앱 독립 출시 네이버는 지난달 30일 베타테스트를 시작한 ‘네이버플러스 스토어’를 내년 상반기 별도 앱으로 출시한다. 네이버플러스 스토어는 AI 기반 맞춤 쇼핑 추천 기능을 고도화한 서비스다. 기존 네이버의 AI 추천 서비스가 ‘선호할만한 상품’ 중심으로 추천했다면, 네이버플러스 스토어에서는 이용자별 맞춤 혜택과 트렌드 정보를 결합해 더 개인화된 추천을 제공한다. 예를 들어 스포티한 취향을 보유한 이용자 피드에서는 최근 유행하는 브랜드 운동화, 트레이닝복, 단백질 음료 같은 연관 상품이 추천되는 동시에 현시점 특가 라이브를 운영하는 스토어들과 쿠폰·프로모션 정보, 이용자의 멤버십 적립 혜택이 자동 반영된 최적 가격 정보도 확인할 수 있다. 별도 앱을 키우면서도 네이버 본래 앱의 이용자 체류 시간은 줄어들지 않게 할 수 있을지가 관건이 될 것으로 보인다. &nbsp; ③구독 강화 구독 서비스는 매출액이 광고 등 비즈니스에 비해 적지만, 경기 불황 등 외부 요인에 영향을 덜 받아 안정적인 수입원이 될 수 있다. 카카오가 전날 실적발표에서 “구독 서비스 성장에 집중하겠다”고 말한 배경이다. 이제 본격적인 구독 기반 수익화에 나서는 카카오와 달리, 네이버는 2020년 부터 ‘네이버플러스 멤버십’을 키우며 구독 서비스에 경험을 쌓아왔다. 네이버는 “플러스 멤버십 회원을 대상으로 네이버 생태계 내 혜택을 강화하고, 생태계 밖에서도 혜택이 확장될 수 있도록 지원할 계획”이라고 밝혔다. 도착보장 상품에 한해 무료배송과 무료 교환, 반품 기능을 11월 부터 정식으로 제공한다. 생태계 바깥에선 넷플릭스 등 외부 사업자들과 제휴하고, 백화점, 공항 등 오프라인 제휴도 늘릴 계획이다. 김남선 CFO는 “넷플릭스 제휴 역시 기존 티빙 등 다른 콘텐트 사업자와 제휴할 때의 주요 조건과 크게 다르지 않아 마진에 미치는 영향은 제한적”이라고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.08 16:26</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25290613" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[머스크 웃고, 구글·메타 운다…'트럼프 당선'에 엇갈린 빅테크 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25290524</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25290524"/>
        <updated>2024-11-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25290524" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/08/70bfa9cc-2c84-4e7b-83be-f21e27f54184.jpg/_ir_410x230_/" alt="머스크 웃고, 구글·메타 운다…'트럼프 당선'에 엇갈린 빅테크 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25290524" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
머스크 웃고, 구글·메타 운다…'트럼프 당선'에 엇갈린 빅테크 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
도널드 트럼프 미국 대통령 당선인이 승리를 거머쥐며 미국 빅테크들 사이에도 희비가 교차하고 있다. 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)는 웃고 있지만, 구글과 메타의 속내는 복잡해졌다. &nbsp; 도널드 트럼프 전 대통령이 지난 6일(현지시간) 플로리다주 웨스트팜비치 컨벤션 센터에서 승리 연설을 하고 있다. AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 실리콘밸리는 전통적인 민주당의 텃밭이었다. 하지만 이번 대선에선 테크 리더들의 지지 방향이 엇갈렸다.&nbsp;트럼프 당선으로 가장 수혜를 입을 기업인으론 단연 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 꼽힌다. 머스크는 선거운동 기간 동안 트럼프에 ‘올인’했다. 엑스(X·옛 트위터) 게시글을 통해 공개 지지하는 건 물론, 지난달 5일(현지시간)에는 트럼프가 총격을 당했던 펜실베니아주 버틀러 유세장에서 찬조 연설도 했다.&nbsp;트럼프는 이에 화답하듯 지난 6일 승리 연설에서 머스크에 대해 “우리가 가진 인재 중 최고로 중요한 사람”이라고 말했다. 테슬라 주가도 당일 3.5%, 시간 외에서 15% 가까이 치솟으며 시장의 기대를 한몸에 받았다. 지난달 5일 펜실베니아주 버틀러 유세장을 찾은 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO). AFP=연합뉴스 머스크가 트럼프 행정부에서 실제 어떤 역할을 맡을지도 관심이다. 머스크는 지난 8월 ‘정부 효율화 위원회(가칭, Department of Government Efficiency)’를 기꺼이 맡겠다는 게시글을&nbsp;엑스에&nbsp;올렸고, 지난달 트럼프도 폭스뉴스와 인터뷰에서 머스크를 “비용 절감 장관(Secretary of Cost-Cutting)”이라고 칭했다. 실제 머스크의 스페이스X는 정부가 발주한 로켓을 만들 때 원가와 보장수익을 받는 방식 대신, 성과를 얻으면 고정된 돈을 받는 대안을 만들어 우주 발사체 분야에서 혁신적 비용 절감에 성공한 바 있다. 정부는 민간기업이 쓰는 대로 돈을 지불해야 하는 비효율에서 벗어났고, 기업은 비용을 줄일수록 이익을 더 내는 구조를 만들면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 심경 복잡한 구글·메타 &nbsp; 친(親) 기업 기조를 보여온 트럼프인 만큼 빅테크 기업들도 법인세 인하, 연방거래위원회(FTC)의 반독점 제재 완화 등을 기대하고 있다. 트럼프가 “바이든 대통령의 인공지능(AI) 행정명령을 철폐하겠다”고 말한 만큼, AI 관련 규제도 완화될 가능성이 높다.&nbsp;다만 구글과 메타는 트럼프의 당선이 마냥 즐겁진 않다. 올해 초 피격 사태 당시 트럼프는 구글과 페이스북이 관련 게시글을 검열한다며 “선거 조작 시도”라고 주장했다. 지난 3월 CNBC와 인터뷰에선 “틱톡 금지는 페이스북에 힘을 실어주는 결과가 될 것”이라며 페이스북에 대해 “사람들의 적(enemy of the people)”이라 표현했다. 구글도 속내가 복잡하다. 트럼프와는 반대로 반독점에 강경한 J.D. 밴스 부통령 당선인이 구글을 강경하게 비판하고 있어서다. 밴스는 지난 2월 “이제 구글을 해체할 때가 됐다”는 게시글을 엑스에 올렸다. 지난 8월에는 파이낸셜 타임스와 인터뷰에서&nbsp;“나는 구글이 너무 크고 강력하다고 생각한다”며 “상황이 어떻게 될지 지켜봐야겠지만 구글이 분할돼야 한다고 생각한다”고 입장을 밝힌&nbsp;바 있다. J.D.밴스 부통령 당선인이 지난 6일(현지시간) 승리 연설을 하는 모습. AP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 웃음 만개, 암호화폐 &nbsp; 신재민 기자 머스크만큼이나 웃고 있는 업계는 또 있다. 암호화폐 업계다. 트럼프는 스스로를 ‘암호화폐 대통령(crypto president)’라고 칭할 정도로 이 시장에 우호적이다. 지난 7월 ‘비트코인 2024 콘퍼런스’ 연설에서 “미국이 지구의 암호화폐 수도이자 세계의 비트코인 수퍼파워가 되도록 하겠다”며 비트코인을 미국의 비축 자산으로 만들겠다고 말했다. 암호화폐 업계도 막대한 기부금을 트럼프에 쏟아부었다. 미국 최대 거래소인 코인베이스와 암호화폐 분야에 많이 투자해온 벤처캐피털(VC) 앤드리슨 호로위츠(a16z)는 트럼프의 정치자금 기부단체 수퍼 팩(Super PAC)인 페어셰이크(Fairshake)에 각각 7500만 달러(약 1040억원)와 6000만 달러(약 840억원)를 기부했다. 트럼프 당선 확정 이후 비트코인은 7만 6000달러를 넘어서며 사상 최고치를 기록했고, 코인베이스 주가도 31% 폭등했다. &nbsp; &nbsp; 김민정 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.08 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25290524" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메이플 20년해도 재밌다…"돈 밝힌다" 욕먹던 넥슨의 역습]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25290411</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25290411"/>
        <updated>2024-11-07T12:20:55.458Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25290411" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202411/10/be1d348a-c7a7-4ae5-9c87-a3abd9275cd3.jpg/_ir_410x230_/" alt="메이플 20년해도 재밌다…&quot;돈 밝힌다&quot; 욕먹던 넥슨의 역습">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25290411" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
메이플 20년해도 재밌다…"돈 밝힌다" 욕먹던 넥슨의 역습
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플-넥슨, 좌절과 부활의 역사 뜯어보기&nbsp;「 게임을 좋아하든 게임사 투자에 관심이 있든, 몰라서도 안 되고 모를 수도 없는 게임회사가 있습니다. 한국 게임 산업 역사에서 ‘올타임 넘버1’으로 꼽히는 넥슨입니다. 불과 몇 년 전, 최악의 위기를 맞았던 넥슨이 살아 돌아왔습니다. 아니, 부활을 넘어 독보적 1위로 질주하고 있습니다. &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선 30년차 게임사 넥슨의 좌절과 극복, 미래를 분석하고 연구한 콘텐트를 소개합니다. 팩플은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다. 대부분의 한국 게임사들이 끝 모를 침체기에 접어든 현 시점, 넥슨이 어떤 혁신으로 위기에서 벗어났는지, 넥슨을 여타 게임사와 다르게 만든 원동력이 무엇인지 분석했습니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; 3N, 3N2K, NK, 1N….&nbsp;한국 게임 산업계 구도를 표현한 단어들이다. 시기에 따라 잘나가는 회사가 생겨났고 주춤하는 회사도 있었다. 흥행산업 특성상 순식간에 스타트업이 대기업이 되기도 했고 큰 회사도 실패가 반복되면 휘청한다. 넥슨은 그런 게임산업계 흥망성쇠가 반복되는 가운데 30년간 드물게 한 자리를 지켜온 회사다. 3N(넥슨·엔씨소프트·넷마블) 중 엔씨소프트는 최근 3분기 실적에서 12년만에 적자를 냈고 넷마블도 어려운 시기를 겪었다. 3N2K(3N·크래프톤·카카오게임즈)로 불렸던 카카오게임즈 역시 엔데믹 이후 어려운 시기를 겪고 있다. 그런데 넥슨만은 굳건하다. 국내 게임사 최초 매출 5조원 돌파가 멀지 않은 상황이고 3년 뒤엔 7조원을 달성한다는 목표를 밝히기도 했다. 게임 이용자든 투자자든, 넥슨에 다시 주목할 수밖에 없는 이유다. &nbsp; 넥슨은 30년 전, 서울 강남구 작은 오피스텔에서 창업했다. 비슷한 시기 창업한 1세대 벤처 회사, 게임사 모두 출발은 비슷했다. 하지만 넥슨만큼 오랫동안 단단하게 버틴 곳을 찾기는 쉽지 않다.&nbsp;물론, 부침도 많았다. 당장 5년 전만해도 고(故) 김정주 창업자가&nbsp;회사를 통째로 매각하려 했고, 모바일 전환을 위해 수백억원을 들여 개발한 게임들은 줄줄이 쓴 맛을 봤다.&nbsp;2019년에 모바일게임 5개, 이듬해 7개가 서비스를 종료했다. 명확한 방향 없는, 중구난방식 개발과 모바일 환경 분석 실패가 원인이었다. 설상가상 중국에서 성공을 노리고 개발한 ‘던전앤파이터 모바일’은 사드(THAAD) 사태로 인한 ‘한한령’으로 출시 일정이 무기한 연기되기도 했다.&nbsp;넥슨 대신 ‘돈슨’(돈만 밝히는 넥슨)으로 불릴 만큼 게이머들 사이에서 민심을 잃었고, 개발역량이 부족하다는 비판도 꾸준했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 하지만&nbsp;넥슨은 버텼고, 변화를 만들어 냈다. 원래 잘하던 라이브 서비스 역량 강화에 더 투자했고, 신작 개발 과정은 ‘빅 앤 리틀’이란 선택과 집중 전략을 통해 효율화했다. 1년을 채 못버티고 서비스를 접는 게임이 허다한 시장에서 20년 이상 수익을 내는 게임을 여러 개 만들어 냈고, K게임의 과제인 장르 다변화도 신작을 통해 이뤄냈다.&nbsp;5년이 지난 현 시점, 넥슨은 여전히 한국 최고 게임 회사의 자리에 있다. 나아가 ‘1N’의 시대가 도래했다는 평가까지 나온다.&nbsp; &nbsp; 화려하게 부활한 넥슨은 어떻게 변화를 만들어 냈을까. 넥슨이 엔씨소프트, 넷마블 등 경쟁자들과 차이를 만들어낸&nbsp;‘한방’은 무엇일까.&nbsp;이 상승세는 잠깐의 반등인가, 지속 가능한 변화인가. 여전히 남은 숙제들, 글로벌 시장 공략과 새로운 대형 지식재산(IP) 구축, 유료 아이템 확률 조작 등의 논란을 극복할 수 있을까. 지금 넥슨의 최고경영자들은 미래를 어떻게 대비하고 있을까.&nbsp;넥슨 게임을 기다리는 사람들, 넥슨에 투자해도 될지 고민하는 사람들, 나아가 게임 산업의 미래가 궁금한 이들 모두에게 필요한 정보를 꾹꾹 눌러 담았다. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣어 주세요. 20년차 ‘노장’들이 버텼다, 넥슨을 지옥에서 구한 그들[넥슨연구①] https://www.joongang.co.kr/article/25284136 “400억 베팅 정말 후달렸다” 5조 넥슨 만든 김정주 승부수[넥슨연구②] https://www.joongang.co.kr/article/25284735 &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플-격동의 K게임 산업, 미래는&nbsp;「 ①주가 반토막 어쩔 거냐고? ‘배그’ 그 회사가 믿는 구석 “냉정하게 봤을 때, 한국 게임 회사 중에 글로벌 공략에 있어 진짜 성공했다고 할 만한 회사는 아직 한 곳 밖에 없다. 바로 크래프톤이다.” 한 게임업계 관계자의 말이다. 한국 게임의 폭발적 성장세가 꺾인 시기, ‘PUBG: 배틀그라운드’를 탄생시킨 장병규 크래프톤 의장의 미래 계획은 무엇일지 직접 들어봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25236591 &nbsp; ②“‘18세 청불’ 벗어볼게요” 주가 폭락한 엔씨의 전략 한국 게임산업 황제로 불렸던 엔씨소프트가 추락하고 있다. 100만원을 웃돌았던 주가는 5분의1 토막이 났고, 실적도 함께 폭락했다. 엔씨에 무슨 일이 일어났고, 이제 무슨 일을 벌일까. 엔씨, 부활의 단초는 무엇일까. https://www.joongang.co.kr/article/25238643 &nbsp; ③모두 “리니지 라이크” 외칠 때…혼자 ‘P의 거짓’ 콘솔로 간 남자 한국 게임은 철저하게 PC와 모바일 온라인 게임, 그리고 ‘리니지류’의 MMORPG(다중접속역할수행게임)를 중심으로 성장해왔다. 집중은 빠른 성장으로 이어졌지만, 그만큼 다른 부분엔 소홀할 수밖에 없었다. 이런 상황에서, 네오위즈는 ‘P의 거짓’으로 콘솔의 문을 두드렸고 이례적인 성공을 일궈냈다. 어떻게 가능했을까. https://www.joongang.co.kr/article/25209263 」&nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.11.07 21:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25290411" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>