<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2023-08-25T17:08:06.469Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] AI 대중화·수익화 나선 네이버…'생태계' 키우고 '환각'도 해결할까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25187135</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25187135"/>
        <updated>2023-08-24T08:12:50.671Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25187135" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/24/a045b5ca-5c21-43c3-b626-2f35ca7bba9b.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/24/a045b5ca-5c21-43c3-b626-2f35ca7bba9b.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/24/a045b5ca-5c21-43c3-b626-2f35ca7bba9b.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] AI 대중화·수익화 나선 네이버…'생태계' 키우고 '환각'도 해결할까" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25187135" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] AI 대중화·수익화 나선 네이버…'생태계' 키우고 '환각'도 해결할까
</a>
</h2>
<p class="description">
24일 서울 삼성동에서 열린 팀네이버 컨퍼런스 단23에서 최수연 네이버 대표가 발표하고 있다. 사진 네이버 검색→모바일→이커머스로 이어진 네이버의 성장엔진 바통을 생성 인공지능(AI)이 넘겨받을 수 있을까. 네이버가 최신 거대언어모델(LLM) 하이퍼클로바X를 공개했다. 네이버 서비스 전반을 하이퍼클로바X와 연결하는 동시에 각 기업에 최적화한 기업향(向) 서비스로 수익을 내겠다는 전략이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버는 24일 서울 삼성동에서 ‘팀 네이버 콘퍼런스 단23’을 열고 하이퍼클로바X를 선보였다. 하이퍼클로바X는 2021년 네이버가 세계 3번째로 공개한 LLM인 하이퍼클로바의 업그레이드 버전이다. 네이버는 하이퍼클로바X를 만들기 위해 최근 5년간 AI 분야에만 1조원 이상을 투자했다. 이날 최수연 네이버 대표는 “다양한 서비스로 창작자·사업자·광고주·파트너를 연결하고 이들이 성장해 다시 플랫폼 성장을 이끄는 위닝루프(winning loop, 승리의 선순환)가 우리의 성공 공식”이라며 “이 루프에 하이퍼클로바X를 더해 성공 속도를 가속하겠다”고 말했다. &nbsp; 다만 네이버는 매개변수(파라미터) 규모는 LLM의 핵심 노하우라며 공개하지 않았다. 매개변수는 생성 AI 훈련에 쓰인&nbsp; 성능 가늠자 중 하나인 오픈AI도 GPT-4 파라미터를 공개하지 않고 있다. 성낙호 네이버클라우드 하이퍼스케일AI 기술 총괄은 “내부 평가에서 GPT-3.5보다 하이퍼클로바X의 답변 적합도가 75% 높았다”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 글로벌 빅테크들이 주도한 LLM 개발 경쟁은 규모를 키우고 기술을 과시하는 단계를 지나, 개발한 LLM으로 어떻게 돈을 벌 것인지 묻는 단계로 이행 중이다. 마이크로소프트(MS)가 오픈AI의 챗GPT를 자사 검색엔진 ‘빙’에 도입하고, 구글이 AI 챗봇 바드로 반격에 나선 것도 연장 선상의 일. 하이퍼클로바X와 함께 네이버가 공개한 여러 생성 AI 서비스는 이 질문에 대한 네이버의 답이다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp;━&nbsp; 생성 AI의 대중화, B2C &nbsp; 네이버가 24일 공개한 LLM 하이퍼클로바X 기반 서비스. 사진 네이버 네이버는 대화 서비스부터 사무용 도구까지 하이퍼클로바X의 다양한 쓸모를 공개했다. 이날 오후 4시 시범서비스를 시작한 ‘클로바X’는 챗GPT 같은 대화형 AI 서비스다. ‘맞춤형 식단 구독 서비스를 구상하고 있습니다. 투자 제안서 초안을 써주세요’라고 입력하면 서비스 소개부터 특징과 장점, 시장 분석, 예상 수익 등의 항목으로 나눠 투자 제안서 초안을 만들어주는 식이다. &nbsp; 클로바X는 네이버 내외부 서비스의 API(응용프로그램 인터페이스)를 연동하는 ‘스킬’을 통해 생태계 확장을 노린다. 이용자가 클로바X에서 쏘카, 배민, 컬리, 야놀자 서비스를&nbsp; 불러다 쓸 수 있는 것. 예컨대 ‘아이와 함께 타기 좋은 렌터카 추천해줘’ 하면 쏘카의 렌터카 중 적합한 차종 정보를 보여주고 예약까지 연결된다. 네이버가 이같은 생태계를 어디까지 넓히느냐에 따라 AI 플랫폼으로서 네이버의 영향력이 결정될 것으로 보인다. &nbsp; 오는 11월부터 네이버 통합 검색에 순차 적용될 큐(QUE)는 복잡한 질문도 이해하는 검색 서비스다. 이용자가 ‘주말에 분당에서 브런치 하기 좋은 테라스 있는 식당 찾아줘’라 질문하면, 네이버 플레이스 정보를 통해 적당한 식당을 추천하고, 각 식당 이미지, 리뷰, 영업시간 등 정보를 보기좋게 편집해 제공하는 식이다. 최 대표는 “너무 많은 선택지는 정보탐색과 선택을 어렵게 한다”며 “이런 경험과 과정을 혁신하려 한다”고 말했다. 이외에 네이버는&nbsp;창작자·사업자들을 위해 글쓰기 도구 ‘클로바 포 라이팅’과 광고주를 위한 생성형 AI 기반 광고 상품 ‘클로바 포 애드’도 선보인다. &nbsp; 네이버가 24일 공개한 LLM 하이퍼클로바X 기반 서비스 큐. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 생성 AI의 수익화, B2B &nbsp; 기업간 거래(B2B) 분야는 LLM을 통해 어떻게 수익을 낼 수 있을지에 대한 네이버의 방향성을 보여준다. ‘프로젝트 커넥트X (Project CONNECT X)’는 생산성 도구다. 메신저, 메일 등 여러 경로로 오는 업무 지시를 AI가 통합해 실행 계획을 세워 보고서, 이메일 초안도 만들어준다. 성낙호 총괄은 “AI가 기업 환경에서 사용하는 문서나 히스토리를 기반으로 오늘 해야 할 일을 자동으로 감지해 추천하고, 이메일 답장을 제안하는 등 업무 생산성을 눈에 띄게 향상시킬 수 있을 것”이라고 말했다. 우선 네이버 사내에서 쓰고 차후 다른 기업에 제공한다. &nbsp; 네이버는 기업용 AI 서비스로 ‘뉴로클라우드’도 내놨다. LLM을 자체 개발하기 어려운 기업들에게 하이퍼클로바X를 제공하고, 클라우드를 기업 내에 두는 방식으로 데이터 보안을 보장하는 서비스다. 김유원 네이버클라우드 대표는 “컨테이너 한 상자 정도의 작은 크기의 AI 클라우드를 기업 내부에 설치한다”며 “기업 내부 데이터의 보안을 유지하면서 AI를 학습시킬 수 있다”고 설명했다. &nbsp; 이같은 네이버의 B2B AI 기술은 삼성전자 DS(반도체) 부문과의 AI 반도체 협업에 이미 쓰이고 있다. 삼성전자가 반도체 관련 데이터를 하이퍼클로바X에 학습시키며 AI 반도체 고도화에 활용하고 있는 것으로 확인됐다. LLM에 최적화된 AI 반도체를 개발하고 생산해야 하는 DS 부문으로선 현재 자체 개발 중인 삼성전자의 생성 AI보다 이미 사업화 단계에 있는 네이버의 하이퍼클로바X를 쓰는 게 낫다고 판단한 것으로 보인다.&nbsp; 네이버가 이날 4시부터 시범 서비스를 시작한 클로바X에 중앙일보 팩플팀을 소개해달라고 요청하자 나온 화면. 팩플레터 이름이 팩플 weelky로 변경된 점을 제외하고는 대체로 맞는 결과를 보여줬다. 사진 네이버 캡처 &nbsp;━&nbsp; 시장 반응은? &nbsp; 네이버 주가는 이날 하루 동안 6.25% 오를 만큼 시장 반응은 긍정적이다. 하지만 글로벌 LLM 모델들에서 제기된 할루시네이션(hallucination·환각) 오류는 하이퍼클로바X에도 남아 있다. 생성 AI 서비스가 허위 정보를 그럴싸한 사실처럼 답하는 기술적 오류다. 이에 대해 네이버 출처가 명확한 문서를 사용하는 기술들로 답변의 정확도를 높였다고 설명한다. 김용범 네이버 서치US AI 기술 총괄은 “이런 자체 기술 탑재 후 환각 현상이 72% 감소했다”고 말했다. AI 학습용 콘텐트의 저작권 침해 문제도 우려 요소다. 뉴욕타임스(NYT)와 로이터, 니케이 같은 해외 주요 언론사는 자사 사이트에서 챗GPT 개발사인&nbsp;오픈AI의&nbsp;데이터 수집을 금지했다.&nbsp;최수연 대표는 “고품질 데이터인 뉴스 콘텐트를 어떻게 활용할지에 대해선 국제적으로도 첨예한 논란이 있어 명확히 답변하기 어렵다”며 “다만 기존 학습한 부분은 현행 법과 규제, 약관에 근거한 것이고, 앞으로 학습할 부분은 콘텐트 제공자들과 긴밀히 협의해 서로 윈윈이 되는 구조를 만들고 싶다”고 설명했다. 네이버는 24일 거대언어모델(LLM) 하이퍼클로바X를 공개했다. 컨퍼런스 기자 간담회에서 최수연 네이버 대표(왼쪽에서 세번째) 등이 상세 기능에 대해 설명하고 있다. 왼쪽에서부터 최재호 서치CIC 책임리더, 김용범 네이버 서치 US AI 기술총괄, 최 대표, 성낙호 네이버클라우드 기술 총괄. 박민제 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁자들은? &nbsp; 카카오 자회사 카카오브레인도 현재 LLM을 고도화 작업 중이다. 2021년 말 한국어 특화 LLM인 코GPT를 선보였고 올해 안에 발전된 코GPT 2.0을 공개할 계획이다. LG AI연구원은 지난달 전문가용 거대 AI '엑사원2.0'을 공개했다. SK텔레콤도 최근 미국 생성 AI 스타트업 앤스로픽에 1억 달러를 투자하며 통신사업에 특화된 LLM을 구축 중이다. KT도 ‘믿음’을 하반기 출시할 예정이다. 관련기사 [팩플] “지금은 네이버의 네 번째 전환점”…AI 공개 앞두고 출사표 쓴 네이버 [팩플] 엔씨도 한다, 거대 AI…국내 6번째 자체 개발, 돌파구 될까 [팩플] SKT, 앤트로픽에 1억불 투자해 다국어 LLM 개발…구글·네이버와 차별점은 AI 거짓말, 걸러낼 수 있을까…내년 총선, ‘가짜 뉴스’와의 전쟁박민제·여성국 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.24 17:02</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25187135" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["기업 맞춤용 챗GPT 쓰세요" 오픈AI 급하게 만든 이 숫자 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25186967</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25186967"/>
        <updated>2023-08-24T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186967" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/24/9b901038-1e53-4a21-a0a2-96b8ea9786fd.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/24/9b901038-1e53-4a21-a0a2-96b8ea9786fd.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/24/9b901038-1e53-4a21-a0a2-96b8ea9786fd.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;기업 맞춤용 챗GPT 쓰세요&quot; 오픈AI 급하게 만든 이 숫자 [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186967" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
"기업 맞춤용 챗GPT 쓰세요" 오픈AI 급하게 만든 이 숫자 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI가 ‘맞춤형 챗GPT’를 만들 수 있는 기업용 서비스를 출시했다. 성장이 주춤한 오픈AI가 기업 대상 서비스로 위기를 벗어날 수 있을까. AP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 오픈AI는 챗GPT에 적용된 ‘GPT-3.5 터보’의 파인튜닝(미세조정) 서비스를 출시했다고 22일(현지시간) 밝혔다. 파인튜닝이란 사전 학습(프리 트레이닝)된 AI 모델에 데이터를 추가 학습시켜 특정 분야에 특화된 AI를 만드는 작업이다. 가령 의료 분야의 데이터를 추가 학습시키면 의료 전문 GPT가된다. 기업들도 사전 학습된 AI 모델에 사내에 축적한 데이터를 학습시키면 맞춤형 모델을 만들 수 있는 것. 오픈AI는 올 가을 가장 최신 모델인 GPT-4의 파인튜닝 서비스도 선보일 예정이라고 밝혔다. 기업들은 API(응용프로그램 인터페이스)를 통해서 이용할 수 있고, 비용은 기존 모델의 API 가격보다 5~10배 정도 비싸다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 오픈AI는 새로운 수익 모델이 필요한 상황이다. 개인 사용자에겐 ‘챗GPT 플러스’(월 20달러)로 사용료를, 기업들로부턴 GPT 모델의 API를 가져다 쓰는 비용을 받고 있지만 천문학적인 운영비와 투자비를 감당하기엔 턱없이 부족한 수준이다. 챗GPT 운영비는 하루 70만 달러(약 9억 3000만원) 이상으로 추정된다. 미국의 IT 매체 디인포메이션에 따르면 오픈AI는 지난해 매출 2800만 달러(약 375억원)를 냈지만, 그 19배에 달하는 5억4000만 달러(약 7230억원)의 손실을&nbsp;기록했다. &nbsp; 최근엔 오픈AI 파산 가능성도 제기되고 있다. 인도의 IT매체 애널리틱스인디아매거진(AIM)은 지난 10일 오픈AI가 2024년 말 파산할 가능성도 있다고 보도했다. AIM은 사용자 수 감소, 오픈소스 거대언어모델(LLM)의 등장, 막대한 손실 규모를 들어 파산 가능성을 점쳤다. 트래픽 통계 사이트 시밀러웹에 따르면 지난 7월 한 달간 챗GPT 웹사이트의 전 세계 데스크톱 및 모바일 트래픽은 전달보다 9.6% 감소했다. 6월에 시작된 감소세가 이어지고 있다. 추가 투자를 받으려면 성장세를 회복해야 하는 상황.&nbsp; &nbsp; 이날 오픈AI의 기업용 챗GPT에 시장이 반응할지도 미지수다. 하정우 네이버클라우드 AI 이노베이션 센터장은 “GPT-3.5의 성능이 좋긴 하지만, 기업들이 자사의 데이터를 (오픈AI 쪽에) 업로드해야 하기에 심리적 저항감이 있을 수 있다”며 “오픈AI 대신 메타의 ‘라마’&nbsp;같은 오픈소스 모델을 쓰려는 기업 수요가 더 있을 것”이라고 말했다. 박찬준 업스테이지 LLM팀 테크리더는 “보안 문제에서 안심할 수 없기에 금융권에서는 (오픈AI 모델을) 도입하지 않을 가능성이 크다”며 “오픈AI의 서버 환경에 따라 기업 서비스가 좌우될 수 있다는 점도 한계”라고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 韓기업도 기업용 시장 노린다 &nbsp; 오픈AI 외에도 전 세계 IT 기업들이 기업용 AI 시장을 노리고 있다. 기업과 공공기관에 클라우드 서비스를 하는 아마존웹서비스·마이크로소프트·구글은 물론, 한국의 AI 기업들도 이 시장에서 치열한 경쟁을 예고하고 있다.&nbsp; ① 멀티 LLM으로 기업 공략하는 SKT: SK텔레콤은 23일 기업·공공 시장을 공략하기 위한 멀티 LLM 전략을 발표했다. 고객이 필요로 하면 SKT가 개발한 AI 에이닷뿐만 아니라 앤스로픽, 코난 등 SKT 투자사들의 LLM을 골라 쓸 수 있게 기업·공공기관에 서비스하겠다는 것. SK텔레콤 AI 서비스 '에이닷'용 슈퍼컴퓨터 ‘타이탄’. 사진 SK텔레콤 &nbsp; ② 기업 맞춤형 AI 선보이는 네이버: 네이버는 24일 기존 LLM인 하이퍼클로바를 업그레이드한 ‘하이퍼클로바X’를 공개한다. 산업별로 특화된 맞춤형 서비스를 제공하겠다는 전략이다. 파인튜닝 범위도 과감하게 넓힌다. 네이버 하정우 센터장은 “하이퍼클로바X 모델 전체를 새로운 데이터로 추가 학습시키는 ‘풀 파인튜닝’ 서비스를 추가해 기업 고객에 더 잘 맞는 AI 모델을 제공하겠다”고 설명했다. 이전까지는 LLM 모델의 일부만 새 데이터로 학습시키는 방식으로 파인튜닝 했었다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 오픈소스 AI 모델을 주도하는 메타가 새로운 언어번역 AI를 내놨다. 메타는 22일(현지시간) 최대 100개 언어를 번역할 수 있는 오픈소스 AI ‘심리스 M4T’를 공개했다. 100개 언어로 된 음성·텍스트를&nbsp;AI가 인식하고, 이를 다른 언어의 음성·텍스트로 번역할 수 있는 기술이다. 마크 저커버그 최고경영자(CEO)는 “우리는 이 AI를 페이스북, 인스타그램, 왓츠앱, 메신저, 스레드에 적용할 것”이라고 밝혔다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.24 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25186967" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한국 인종차별로 ‘인어공주’ 망했다? 디즈니 “그건 아니고…”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25186783</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25186783"/>
        <updated>2023-08-23T21:08:03.268Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186783" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/25/f8851f0a-7224-4d61-ad8c-21815f3a7458.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/25/f8851f0a-7224-4d61-ad8c-21815f3a7458.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/25/f8851f0a-7224-4d61-ad8c-21815f3a7458.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="한국 인종차별로 ‘인어공주’ 망했다? 디즈니 “그건 아니고…”" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186783" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
한국 인종차별로 ‘인어공주’ 망했다? 디즈니 “그건 아니고…”
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s interview “잘 만든 콘텐트? 평가는 오직 대중의 몫” 김소연 디즈니코리아 대표 &nbsp;&nbsp; “웃음은 시대를 초월하고 상상력에는 나이 제한이 없으며 꿈은 영원하다.” &nbsp; 월트 디즈니가 남긴 이 말은 더 이상 통하지 않는 걸까. 1923년부터 전 세계 어린이와 어른들에게 꿈과 희망을 심어줬던 월트 디즈니 컴퍼니(디즈니)가 100년 역사상 최대 위기에 직면했다. 올 들어 핵심 사업인 놀이공원 ‘디즈니월드’ 관람객이 대폭 줄어든 데다 제작비 2억5000만 달러를 들인 영화 ‘인어공주’가 손익분기점을 넘기지 못하고 쓸쓸히 막을 내린 것. 2019년 출범 당시 ‘넷플릭스의 대항마’로 기대를 모았던 온라인동영상서비스(OTT) 디즈니플러스는 올해 2분기 5억1200만 달러의 영업손실을 기록하며 ‘디즈니 왕국’에 균열을 내고 있다. &nbsp; 2021년 한국 상륙 이후에도 디즈니플러스는 쉽지 않은 길을 가는 중. 국내 OTT 시장에서 넷플릭스는 물론 티빙, 쿠팡플레이, 웨이브 등 토종 삼총사를 따라잡지 못한 채 만년 5위를 지키고 있다. 최근 디즈니의 한국 OTT 시장 철수설이 퍼진 것도 이 같은 배경에서다. &nbsp; 지난달 24일 서울 강남구 역삼동 디즈니코리아에서 만난 김소연 디즈니코리아 대표는 “한국 시장 철수는 사실무근”이라며 단호하게 말했다. 후발주자로서 느리지만 의미 있는 성장을 하고 있다는 설명이다. “탄탄한 이야기에 기반을 둔 로컬 콘텐트를 제작해 전 세계 시청자를 연결하는 역할을 하겠다”는 각오도 밝혔다. 2007년 디즈니에 합류한 김 대표는 2년 전 디즈니플러스의 한국 론칭을 주도했고, 지난해 5월 디즈니코리아 수장에 올랐다.&nbsp; &nbsp; ‘100년 기업’ 디즈니는 한국 OTT 시장에서 어떤 생존 전략을 준비하고 있을까. 김 대표를 만나 이야기를 들었다. &nbsp; 한호정 디자이너, 사진 김종호 기자 &nbsp;━&nbsp; “韓 철수·투자 축소, 사실무근” &nbsp; &nbsp; 지난해 말 디즈니의 구원투수로 재등판한 밥 아이거 최고경영자(CEO)는 디즈니 군살 빼기에 총력을 기울이고 있다. 아이거 CEO는 직원 7000명에 대한 해고 절차에 돌입한데 이어 디즈니플러스의 캐나다 오리지널 콘텐트 제작을 중단했다. &nbsp; 디즈니 본사가 강도 높은 구조조정을 진행 중이다. 위기라고 할 만큼의 상황은 아니라고 본다. 지속적인 성장과 수익성 확보를 위해 장기적인 관점에서 구조조정을 진행했고, 시장 변화에 맞게 글로벌 사업 전략을 다시 짜는 중이다. &nbsp; 올해 상반기 디즈니의 한국 OTT 조직 해체설이 퍼졌다. &nbsp; 오보가 나와도 매번 대응하진 않았다. 서비스 업체는 서비스로 증명해야 한다는 소신도 있었다. 하지만 추측을 넘어 아예 잘못된 내용들이 많더라. 한국 OTT 조직을 해체하거나 인력을 축소한 적이 없다. 글로벌 본사도 여러 번 얘기했는데 디즈니의 미래 성장 동력 중 가장 중요한 게 스트리밍 서비스인데 조직을 왜 줄이겠나. 다만 전사 차원에서 비용을 효율적으로 집행하기 위해 기준이 더 강화됐다. 수익성을 강화하기 위해 꼼꼼히 보완하겠다는 차원이다. &nbsp; 단도직입적으로 묻겠다. 디즈니플러스는 한국 사업을 철수할 계획이 있나. 황당한 소문이다. 사실이 아니다. 2021년 11월 한국에서 OTT 사업을 시작한 지 2년도 채 안 됐다. 계획에 맞게 잘 가고 있는데 이런 소문이 퍼져 안타깝다. 아무래도 디즈니 본사 차원의 변화 때문에 확산된 이야기 같다. 디즈니뿐 아니라 많은 글로벌 기업들이 최근 경영상 어려움을 겪었고 비용 절감과 수익성 개선을 위해 조직을 슬림화했다. &nbsp; 콘텐트 투자를 줄인다는 이야기도 있다(※디즈니플러스는 올해 말까지 16편의 오리지널 작품을 공개하기로 했다. 지난해 12월 선보인 ’카지노’의 제작비는 약 200억원, 이달 초 공개한 ‘무빙’은 약 500억원으로 알려졌다). 로컬 콘텐트 투자 계획도 바뀐 게 없다. 처음 한국에서 서비스를 시작하며 일정 규모의 국내 콘텐트를 제작하겠다는 목표가 있었고, 최초 배정된 재원이 줄지 않았다. 다만 디즈니플러스 국내 론칭 첫해에는 세분화된 개인 이용자의 취향에 맞춰 여러 콘텐트를 다양하게 많이 마련하는 데 중점을 뒀다. 하지만 지금은 글로벌 상황과 전사적 분위기를 감안해 선택과 집중을 해야 할 시기라고 본다. 이용자 데이터가 쌓였기 때문에 우리 서비스를 원하는 사람들의 취향에 더 맞춰가자는 의미다. 이 부분은 본사의 구조조정 기조가 영향을 미쳤다. &nbsp; 한국 이용자들의 취향은 어떤가. 국내에서 방영한 오리지널 콘텐트 중에는 ‘카지노’ ‘형사록’&nbsp;같은 범죄·스릴러물이 인기를 얻었다. 대중이 좋아하는 작품이 결국 잘 만든 콘텐트다. 작품 선별 기준을 이용자에게 맞게 꾸준히 진화시킬 예정이다. &nbsp; 김소연 월트디즈니 컴퍼니 코리아 대표가 지난달 24일 서울 강남파이낸스센터에서 중앙일보와 인터뷰 하고 있다. 김종호 기자 &nbsp;━&nbsp; “OTT 시장, 단기간 승부 어려워” &nbsp; 아직 디즈니플러스는 국내 OTT 시장에서 이렇다 할 ‘한 방’을 보여주지 못하고 있다. ‘겨울왕국’ ‘미녀와 야수’ ‘알라딘’ 등 디즈니 오리지널 콘텐트와 ‘어벤져스’ ‘가디언즈 오브 갤럭시’ 같은 마블(MCU) 시리즈 등 인기 콘텐트를 보유하고도 넷플릭스만큼의 파급력을 발휘하지 못하고 있는 것. &nbsp; &nbsp; 지난달 모바일인덱스가 집계한 국내 OTT 업계 월간활성이용자수(MAU)에 따르면 넷플릭스는 1174만 명으로 압도적 1위를 지키고 있다. 이어 티빙(522만 명), 쿠팡플레이(519만 명), 웨이브(400만 명)가 2~4위를 차지하고 있으며 디즈니플러스(192만 명)는 4위와 멀찌감치 떨어진 5위를 기록하고 있다. &nbsp; 디즈니플러스가 MAU 200만 명대로 올라가지 못하고 있다. 언론에 이용자 수 지표가 자꾸 공개돼 신경쓰이긴 하는데, 다소 억울한 측면이 있다. OTT 시장 후발주자 입장에서는 론칭 1~2년 만에 시장에서 자리잡는 게 쉬운 일은 아니다. 디즈니가 글로벌 브랜드로서 콘텐트에 강점이 있긴 하지만 한국 시장에서 인정받으려면 결국 국내 제작 콘텐트가 핵심이다. 각 OTT의 견고한 팬덤을 무너뜨리는 데도 시간이 필요하다. 짧은 시간에 결판내는 걸 목표로 하지 않는다. 지금은 우리의 속도와 계획에 맞춰 잘 진행하고 있다. &nbsp; 국내 시장을 위한 전략은 무엇인가. 투자가 우선이다. 우리는 콘텐트로 승부한다. 안 쓰고 덜 써서 매출을 올리는 건 장기적으로 의미가 없다. 디즈니의 글로벌 콘텐트를 꾸준히 공급받으며 자체 콘텐트를 지속적으로 만드는 게 중요하다. 매출 상승, 광고 수익은 (투자) 이후의 문제다. &nbsp; 김주원 기자 투자 규모를 더 늘릴 계획도 있나. 규모를 확대한다기보다 예정된 투자를 줄이지 않는다는 의미다. 본사의 긴축 모드에도 불구하고 한국과 일본 시장의 콘텐트 제작 계획엔 변함이 없다. 다른 나라와 비교해선 상대적으로 투자가 늘어난 효과가 있다. &nbsp; 디즈니코리아에 대한 본사의 평가는. 한국이 제작한 오리지널 콘텐트에 대한 기대가 크다. 국내에서 만든 20여 개 작품 중 전 세계 디즈니플러스를 통해 공개한 것들은 내부 지표를 통해 성적을 확인하는데, 거의 모든 작품이 기대에 부합하는 성과를 냈다. 디즈니코리아가 만든 오리지널은 아시아뿐 아니라 글로벌 시장에서 통하는 핵심 콘텐트이기도 하다. &nbsp; ‘카지노’나 ‘무빙’ 같은 대작은 목표치가 어느 수준인가. 수치화된 목표가 있다기보다 비슷한 규모로 투자한 작품과 반응을 견주는 수준이다. 디즈니플러스는 인기 순위 등을 집계해 외부에 공개하지 않는다. 잘 만든 콘텐트에 대한 시청자들의 눈높이가 올라가면서 제작 비용이 많이 올랐다. 매체별 경쟁도 심해지고 각종 영상 기술도 발전하다 보니 대충 만들어서는 사람들이 안 본다. 주어진 제작비를 최대한 효율적으로 활용해 가치를 높이는 것이 중요하다. &nbsp; 국내 이용자들은 디즈니플러스의 기술 서비스에 대한 문제를 많이 지적한다. 부실한 번역과 자막 등(※지난 17일 ‘무빙’의 주연 배우 류승룡은 디즈니플러스에서 다음 회차 보기 오류가 발생하자 자신의 SNS에 직접 해결 방법을 게시했다). 자막이나 번역 문제는 론칭 초기에 나온 문제로 현재 시스템적으로 많이 보완했다. 보유하고 있는 콘텐트가 너무 많다 보니 심의를 거쳐 자막⋅더빙을 마치기까지의 시간이 굉장히 촉박했다. 이런 작업은 결국 인력 싸움이다. 단기간에 문제를 해결하는 것이 물리적으로 불가능한 상황이었다. 그간 제작 중심으로 운영된 회사라 플랫폼 관련 시행착오가 불가피했다. 계속 개선해 가겠다. &nbsp; 디즈니플러스가 지난 9일 공개한 오리지널 콘텐트 '무빙'. 사진 디즈니코리아 &nbsp;━&nbsp; “엔데믹, 미디어 산업 전환기” &nbsp; &nbsp; 코로나 특수를 떠나보낸 글로벌 OTT 업계의 공통 화두는 수익성 개선. 넷플릭스는 중남미 일부 국가에서 시범운영하던 계정 공유 유료화 정책을 미국, 영국, 캐나다 등 100여 개 국가로 확대했고 광고 요금제를 도입했던 디즈니플러스는 10월부터 미국에서 구독료를 인상하고 거주지가 다른 사람과 계정을 공유할 경우 이용을 차단하겠다고 예고했다. 국내 OTT 업계도 이 같은 움직임에 동참할 가능성이 높아졌다. &nbsp; 엔데믹 이후 OTT 시장의 성장이 주춤하다. 팬데믹 기간 어려움을 겪은 산업이 많았는데 미디어 산업은 유례 없는 호황을 누렸고 폭발적으로 성장했다. 한국도 몇 년간 고전하던 OTT 산업이 비대면 시기에 성장 궤도에 올랐다. 지난 2~3년간 워낙 정신 없이 성장했기 때문에 상대적으로 지금은 성장이 더 정체된 것처럼 보이기도 한다. 미디어 산업은 패러다임이 바뀌고 시장이 안정화될 때까지 항상 긴 시간이 걸렸다. 성장 목표를 보수적으로 잡고 기다려야 할 시기다. &nbsp; 본사는 계정 공유 유료화와 구독료 인상을 예고했다. 한국에선 언제 적용하나. 수익성 개선을 위해서는 그게 자연스러운 수순이지만 한국 소비자가 어떻게 받아들일지에 대해 고민의 여지가 있다. 현재로선 관련 내용을 검토하고 있지 않다. &nbsp; 한국 시장도 수익성을 고려해야 할 시기 아닌가. 미국은 OTT 가입률이 70~80% 정도로 높아서 선택의 여지가 없다. 반면에 한국은 OTT 가입률이 30~40% 정도라 성장 가능성이 아직도 충분하다. 콘텐트 제작사들은 ‘글로벌 브랜드인 디즈니가 한국에서 잘 성장해야 미디어 시장의 파이가 커지지 않겠냐’고 말한다. 디즈니플러스가 국내 OTT 시장 확대를 위해 중요한 역할을 해보려고 한다. &nbsp; 김주원 기자 &nbsp;━&nbsp; “100년 기업, 결국은 콘텐트” &nbsp; 디즈니 실사 영화 '인어공주'의 한 장면. 사진 디즈니코리아 그간 디즈니가 제작한 영화는 한국 시장에서 큰 사랑을 받으며 글로벌 흥행의 든든한 버팀목이 됐다. 국내 누적 관객 수 1279만 명을 기록한 디즈니의 실사 영화 ‘알라딘’이 대표적이다. 그런데 디즈니의 ‘한국 불패’ 신화를 무너뜨린 작품이 올해 5월 개봉한 실사 영화 ‘인어공주’다. 레게 머리를 한 흑인 에리얼이 등장한 이 영화는 국내 관객 수 64만 명에 그치며 흥행엔 실패했다. 제작비 2억5000만 달러(약 3300억원)짜리 글로벌 기대작이었지만 국내 시장의 평가는 차가웠다. &nbsp; 영화 ‘인어공주’가 국내 흥행에 실패했다. 내부 평가는 어떤가. 한국 시장에서는 호불호가 많이 갈린 것 같다. 일본에서는 흥행이 잘됐고 북미에서도 꽤 괜찮았다. 원래 성적이 잘 나오는 시장도 있고 기대에 못미치는 경우도 있는데, 이번에 한국 시장에 대해 디즈니가 새로운 깨달음을 얻었다고 생각한다. 디즈니의 목표는 많은 사람이 만족할 수 있는 최고의 엔터테인먼트를 만드는 것이다. 이번 경험은 앞으로의 제작 계획에 반영할 것 같다. &nbsp; 한국에서의 흥행 실패를 인종차별적 문제로 해석한 CNN의 보도가 논란이 됐다. 한국은 박스오피스 기준 세계 영화 TOP3 안에 드는 주요 시장이다. 왜 한국에서는 인어공주가 흥행하지 못했을까를 분석하다 보니 이런 저런 해석이 나왔고, CNN이 인종 문제로 접근했던 것 같다. 사실 인어공주는 모든 세대가 추억을 품고 있는 역사적인 타이틀이다 보니 각자의 해석에 따라 다양한 평가가 나올 수 있다. 해당 보도는 디즈니의 입장과 무관하다. &nbsp; 지나친 PC주의(Political Correctness, 정치적 올바름)가 인어공주 원작을 훼손했다는 비판이 나오며 디즈니 본사의 최고다양성책임자가 사퇴했다. &nbsp; 디즈니는 그동안 전 세계 많은 사람의 마음을 움직이는 콘텐트를 만들어 왔다. 시대가 바뀌며 콘텐트가 너무 한쪽으로 치우친 모습을 보여준다는 비판이 나왔고, 2017년 디즈니 본사에 ‘다양성’이란 가치를 책임지는 자리를 신설했다. 우리 주변에 존재하는 다양한 삶의 모습을 담아내는 건 크리에이터들에게 중요한 가치이기 때문에 그들과 일하는 디즈니란 회사에도 다양성, 형평성, 포용성은 굉장히 중요하다. &nbsp; 디즈니의 콘텐트 철학은 무엇인가. 디즈니는 스토리텔링의 창의성, 콘텐트 전달 방식의 혁신, 이야기로 사람들을 감동시키는 진정성을 중시한다. 탁월한 스토리텔링과 경험으로 전 세계 사람들의 삶을 즐겁게 하고 풍요롭게 하는 것이 우리의 목표다. 탄탄한 이야기에 기반을 둔 로컬 콘텐트는 전 세계 시청자를 연결하는 힘이 있다. 디즈니코리아의 중요한 역할은 글로벌 시장에 양질의 콘텐트를 공급하는 것이다. &nbsp; 설립 100주년인 올해가 디즈니엔 가장 힘든 한 해라는 평가가 나올 만큼 상황이 녹록지 않다. 디즈니 내부에선 어떤 각오로 새로운 100년을 준비하나. 오랫동안 사랑받아 온 미디어 기업으로서 해답은 콘텐트에 있다고 생각한다. 올해 인어공주가 부진하긴 했지만 이후 선보인 영화 ‘엘리멘탈’이 다시 큰 사랑을 받지 않았나. 100년 기업만이 보여줄 수 있는 저력이다. 모든 사람이 인생의 한 순간, 한 장소나 한 지점에서 디즈니를 접하거나 봤을 것이라고 생각한다. 한국에서 디즈니의 역사는 30년 정도 됐는데 창립기념일(10월 16일)을 전후해 대규모 행사보다는 소비자들에게 다양한 경험을 줄 수 있는 전시를 준비 중이다. 좋아하는 캐릭터와의 경험을 더욱 풍성하게 할 수 있는 기회가 되면 좋겠다. &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.23 15:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25186783" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["챗GPT 데이터 수집? 안돼"…뉴욕타임스·로이터·니케이 막았다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25186662</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25186662"/>
        <updated>2023-08-23T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186662" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/23/dd3e52f3-eb23-4c98-9c80-8694ad72d793.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/23/dd3e52f3-eb23-4c98-9c80-8694ad72d793.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/23/dd3e52f3-eb23-4c98-9c80-8694ad72d793.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;챗GPT 데이터 수집? 안돼&quot;…뉴욕타임스·로이터·니케이 막았다 [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186662" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
"챗GPT 데이터 수집? 안돼"…뉴욕타임스·로이터·니케이 막았다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
샘 올트먼 오픈AI CEO가 9일 서울 여의도 63빌딩에서 열린 대담회에 참석해 발언하고 있다. 사진 소프트뱅크벤처스 &nbsp; ‘챗GPT 데이터 수집기 출입 금지’. 뉴욕타임스(NYT)와 로이터, 니케이 같은 해외 주요 언론사가 자사 사이트에서 오픈AI(챗GPT 개발사)의 데이터 수집을 금지했다. 아마존과 에어비앤비 같은 대형 플랫폼도 동일한 조치를 취했다. ‘기술 개발을 위해서’라는 AI 개발사의 명분에,&nbsp;‘그건 네 지갑을 위한 기술’이라며 콘텐트 공급자들이 선을 그은 셈이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 미국 IT 매체 더버지는 21일(현지시간) 뉴욕타임스가 자사 사이트에서 오픈AI의 웹크롤러(web-crawler) ‘GPT 봇’의 접근을 막았다고 보도했다. 웹 크롤러란 웹 페이지에 게시된 콘텐트를 자동으로 긁어가는 장치로, 주로 검색 엔진 등이 사용한다. 각 사이트는 국제인터넷표준화기구(IETF)의 권고에 따라 표준화된 문서(robots.txt)에 크롤링을 허용하는지 여부를 기재하는데, NYT는 오픈AI의 크롤러를 금지한다고 밝혀둔 것. &nbsp; 중앙일보 확인 결과, NYT 외에도 로이터·니케이, 지식검색 사이트인 쿼라(Quora) 등도 오픈AI의 데이터 대량 수집을 막아둔 것으로 나타났다. 아마존·에어비앤비·이케아 등도&nbsp;자사 플랫폼 내의 제품·숙박 정보를 포함한 모든 데이터에 대해 같은 조치를 해둔 상태다. 고객을 위해 인터넷에 올려둔 정보를 오픈AI가 공짜로 가져다가 GPT 성능 키우는 데 쓰는 걸 좌시하지 않겠다는 의미다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; 오픈AI가 지난 7일 인터넷의 정보를 긁어오는 웹 크롤러 '챗GPT봇' 출시를 공지하면서, 웹사이트의 크롤링을 원치 않을 경우 비허용하는 방법도 안내했다. 사진 오픈AI 홈페이지 앞서 지난 7일 오픈AI는 GPT봇의 출시를 자사 홈페이지에 알리는 동시에, ‘원치 않으면 비허용(disallow) 처리하라’ 라며 방법도 공지했다. 외신들은 신형 AI 모델 GPT-5를 개발 중인 오픈AI가 저작권 침해 논란을 피해가려는 것으로 본다. AI 학습에 남의 저작물을 무단 사용해 비판받자 ‘싫으면 막으세요, 방법도 알려드렸습니다’라고 면피성 선수를 치는 게 아니냐는 것.&nbsp; &nbsp; 웹 크롤링은 검색 엔진들이 주로 사용하는데, 콘텐트가 검색 결과에 노출되는 효과가 있다. 그래서 온라인 쇼핑몰들은 검색 엔진의 크롤링을 선택적으로 허용한다. 쿠팡이 구글 광고봇의 크롤링은 허용하지만, 경쟁사인 네이버 크롤링은 금지하는 식이다. 오픈AI는 GPT봇을 소개하며 “수집한 데이터는 AI 품질 개선에 활용될 수 있다”라고 안내하고 있다. 신재민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 챗GPT의 대중화 이후 해외에서는 콘텐트 창작자들과 AI 개발사 간 법적 공방이 한창이다.&nbsp;오픈AI와 스태빌리티AI 같은 주요 AI 개발사들은 자사의 AI 모델이 어떤 데이터를 학습했는지 공개하지 않고 있다. 그래서 관련 소송이 잇따라 일어나고 있다. 스태빌리티AI는 사진·이미지 데이터베이스 회사 게티이미지로부터, 오픈AI·메타·깃허브 등은 작가와 개발자들로부터&nbsp;“동의를 받지 않고 저작물을 AI 모델 훈련에 사용했다”라며 저작권 침해 손해배상 소송을 당한 상태다.&nbsp;데이터 추적 플랫폼 등이 챗GPT가 NYT·로이터·월스트리트저널(WSJ) 등의 뉴스 기사를 학습했다고 분석하자, 전 세계 언론사 2000여 곳이 참여하는 뉴스미디어연합(INMA)은 AI 학습에 뉴스가 어느 정도 활용되고 있는지 조사하고 있다. &nbsp; ‘AI 기술 개발’ 명분과&nbsp;‘창작자 보호’ 사이에 긴장도 커지고 있다. AI 기업 친화적인 정책을 추진하고 있는 영국이 대표적이다. 영국&nbsp;지식재산권부는 지난해 6월 AI 개발사에 광범위한 저작권 면책을 부여하는 정책을 발표했으나, 창작업계와 여론의 반발에 부딪혀 지난 2월 이를 공식 철회했다. 이후 지난 6월 구체적 강령을 만들기 위한&nbsp;실무 그룹을 꾸렸는데, 여기에는&nbsp;파이낸셜타임스·BBC·AP 같은 언론사, 스태빌리티AI, IBM·마이크로소프트(MS) 같은 빅테크, 창작자 협회 등이 참여한다. 정근영 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나랑 무슨 상관인데? &nbsp; 국내 AI 개발사들은 ‘토종 AI 발전을 위해서’라며 ‘저작권에 구애받지 않는 데이터 학습’을 주장하고 있다. 기존 저작권법(35조의 5)에 ‘공정 이용’ 조항이 있는데, 이를 보다 명확하게 규정해 위법 걱정 없이 AI 학습에 데이터를 사용할 수 있게 해달라는 요구다. 지난달 기획재정부는 ‘서비스산업 디지털화 전략’에서 AI 학습을 위한 크롤링 등의 면책 여부를 명확히 하는 방향으로 저작권법 개정 방향을 밝힌 바 있다.&nbsp; &nbsp; 그러나 민간 AI 개발사의 AI 기술 고도화를 ‘국익’이란 이유로 역시 민간 영역인 콘텐트 저작자의 권리보다 앞세울 수 없다는 주장도 나온다.&nbsp;지난 6월 국회에서 열린 한국저작권법학회 세미나에서 박수호 한국음악저작권협회 과장은 “저작물을 학습한 AI의 결과물이 곧 원 저작자의 경쟁자가 되는 상황”이라고 우려했다. 생성 AI가 만든 음악·그림 등이 범람하면 인간 창작자의 저작물 가치가 떨어질 수 있다는 것. 현행 저작권법은 공정 이용 여부를 판단할 때&nbsp;‘해당 저작물의 시장 가치에 미치는 영향’을 고려해야 한다고 되어 있다. &nbsp; 22일 한국신문협회는 ‘생성형 인공지능(AI)의 뉴스 저작권 침해 방지를 위한 신문협회 입장’을 내고 “정당한 법률 근거 없이 뉴스 콘텐트를 AI 학습에 이용하는 것은 언론사의 권리 침해”라고 밝혔다. 협회는&nbsp;네이버·카카오·구글·MS 등 국내외 빅테크에 대해 ①뉴스 저작권자와 이용기준 협의 ②‘글로벌 AI 원칙’ 준용 공표 ③생성형 AI 학습 데이터의 출처 등 공개 ④뉴스 콘텐트 이용 방식 구체적으로 명시 ⑤뉴스 저작물에 대한 적정한 대가 산정 기준 마련 등 5대 요구사항을 전달했다. 심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.23 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25186662" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[넷플릭스도 연봉 12억 내걸었다…"AI 인재 못 구해 난리" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25186369</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25186369"/>
        <updated>2023-08-22T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186369" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/22/bce0240e-505b-4078-be82-bc534a7007ea.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/22/bce0240e-505b-4078-be82-bc534a7007ea.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/22/bce0240e-505b-4078-be82-bc534a7007ea.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="넷플릭스도 연봉 12억 내걸었다…&quot;AI 인재 못 구해 난리&quot; [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186369" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
넷플릭스도 연봉 12억 내걸었다…"AI 인재 못 구해 난리" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“국내에 AI 인재 부족한 건 아시죠? 그중에서도 팀장 이상 관리자급은 더 귀합니다. 대기업도 스타트업도 사람 못 뽑아서 난리예요.” &nbsp; 임원급 헤드헌팅 업체 브리스캔영의 이준영 이사는 최근 기업들로부터 인공지능(AI) 전문가 영입 의뢰를 연이어 받고 있다며 이같이 말했다. 채용 플랫폼 리멤버의 최소연 헤드헌팅팀 리드는 “최근 대기업 AI 총괄 채용에서 후보자의 이전 직장 연봉이 6억원 이상이었다”며 “이런 인재를 서로 붙잡기 위해 기업들이 경매하듯 이들 몸값을 올리고 있다”라고 말했다. &nbsp; AI 기술이 기업 경쟁력 강화의 지름길로 떠오르며 AI 기술·전략을 총괄할 임원급 인재 영입 경쟁이 치열하다. 이미 수년 전부터 AI 인재 영입에 혈안이 된 정보기술(IT) 기업뿐 아니라, 제조·유통·금융 등 비(非) IT 기업들도 AI 전문가 확보에 나서면서 인재 전쟁이 벌어진 것. 특히, 올해 초 챗GPT 등 생성 AI 충격 이후, 기업들은 디지털 전환(DX)에 속도를 내는 추세다. 한국무역협회 조사에 따르면 한국 기업의 디지털 전환 수준을 5단계(준비-도입 시작-적용-정착-활발히 진행)로 구분할 때, 한국 기업들은 미국과 유럽 대비 1~1.5 단계 낮은 수준이다. 인공지능(AI). 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 대기업은 AI 인재 전쟁 &nbsp; 포스코는 지난해 1월 미래기술연구원 산하 AI 연구소를 출범하며 LG전자와 삼성디스플레이 AI 연구소에서 AI 담당 임원을 영입했다. AI 연구소장에 LG전자 AI 연구소장 출신 김주민 전무를 임명했고, 삼성디스플레이 연구소 AI 팀장 출신 김필호 상무도 함께 영입했다. 포스코 관계자는 “상무보급 이상 임원 6명이 그룹 내 AI 역량 확산을 위해 노력하고 있다”면서 “AI 연구 인력 20~30명을 확보하는 게 목표”라고 설명했다.&nbsp;KB국민은행도 지난해 6월 금융AI 센터장(상무)에 오순영 전 한글과컴퓨터 CTO를 영입하며 AI를 접목한 금융 서비스 개발에 힘을 실었다. &nbsp; 쿠팡과 경쟁하는 이마트는 AI 엔지니어링 담당 임원과 데이터사이언스 담당 임원을 두고 있다. 수집된 데이터로 고객 경험 개선 서비스를 개발하고 관리하는 역할을 한다. 이마트 관계자는 “아마존, 구글 등과 적극 협업하는 등 AI 경쟁력 강화에 힘쓰고 있다”고 말했다. 삼성전자는 지난달까지 ‘AI 데이터 분야 경력 채용’을 진행했고, 현대자동차는 그룹 내 미국 로봇AI 연구소(보스톤다이나믹스 AI 연구소) 등을 통해 해외 AI 인재들과 접점을 두고 있다.&nbsp; 신재민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 최고경영진에 추가되는 CAIO&nbsp; &nbsp; 일부 기업은 AI 기술을 총괄하는 최고AI책임자(CAIO) 자리를 따로 만들기도 한다. 기업의 의사결정 전반에 AI 기술과 전략을 고려하겠다는 의지다. 기업용 AI 솔루션을 개발하는 B2B(기업간 거래) 기업 올거나이즈는 지난해 말 CTO(최고기술책임자)와 CAIO를 분리했다. 회사 관계자는 “AI 기술의 발전 속도가 매우 빨라, 기술 변화와 기업 고객의 요구에 선제적으로 대응하기 위해서 CTO와 분리했다”라고 설명했다. 조선업에서도 CAIO가 등장했다. HD현대중공업 그룹은 지난해 말 AI 기술과 신사업 역량 강화를 위해 CAIO 직책을 신설, 중간지주사에서 AI를 담당하던 임원을 CAIO에 앉혔다. 조선업도 해양 자율주행 기술 등을 중심으로 AI 기술 도입이 가파르게 진행되고 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 김현정 IBM컨설팅 대표는 “CAIO 리더십이 생겨나는 것은 고무적이지만, 자리 하나보다도 기업이 AI 투자와 정책에 얼마나 준비됐는지가 더 중요하다”고 말했다. 직원 500명 이상 규모의 한 IT기업 CTO는 “국내 AI 기술 수준은 CAIO 도입을 논하기 다소 이른감이 있다”며 “서비스화가 가능한 AI 인력과 기술력을 갖추는 게 우선”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; AI 인재 전쟁은 해외에서도 뜨겁다. 빅테크는 물론 유통·금융 기업들도 AI 전문가 찾기에 발 벗고 나서며 인재 품귀 현상이 빚어지고 있는 것. 지난 14일(현지시간) 월스트리트저널에 따르면 넷플릭스는 지난달 연봉 90만달러(약 12억원)에 머신러닝 플랫폼 매니저 구인 공고를 내 화제를 모았고, 월마트와 골드만삭스도 AI 전문가 채용 공고에 25만달러(약3억3000만원)를 제시했다. 최소연 리멤버 리드는 “미국도 AI 인재 수요가 많기 때문에 국내 AI 전문가들이 해외 취업을 하기도 한다”고 전했다. &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘인재 뺏길라’ 개발자 소통 강화하는 IT 기업들 &nbsp; AI 전문가를 포함한 개발자가 일하기 좋은 환경이 중요해지면서 네카라배(네이버·카카오·라인플러스·배민) 등 IT 대기업과 삼성전자, SK텔레콤 등은 조직 관리를 강화하고 있다. 개발자 소통과 조직문화를 전담하는 ‘데브렐’(DevRel, Development Relations의 줄임말)팀을 기존 인사(HR) 업무에서 분리하는 게 대표적. 개발자 영입, 교육, 관리 등을 세심하게 신경 써 이들의 이탈을 막고 업무에 몰입하는 개발 문화를 조성하기 위해서다.&nbsp;데브렐은 개발자 확보 경쟁이 치열한 실리콘밸리에서 10여 년 전 생겨난 직무다.&nbsp; &nbsp; 네이버 개발자들이 지난달 열린 '엔지니어링 데이'에 참석한 모습. 엔지니어링 데이를 통해 인공지능(AI)·머신러닝(ML), 데이터 엔지니어링 등 다양한 분야에서 업무 경험과 노하우를 나눈다. 사내 데브렐은 이런 행사를 기획하고 진행한다. 사진 네이버 박민우 라인플러스 데브렐팀 리드는 “최신 AI 기술 관련 교육을 받고 싶어하는 사내 개발자들이 늘었다”면서 “‘모두가 AI개발자가 되자’는 모토로 사내 AI 교육 프로그램을 활발히 진행하고 있다”고 말했다. 박수현 우아한형제들(배민 운영사) 데브렐 팀장은 “AI 기술 발달로 사내 개발 인력의 구조나 개발자 채용 수요를 예측하고 장기 로드맵을 짜고 있다”며 “기업들이 개발 인재를 육성하고, 영입도 해야하기 때문에 데브렐 업무는 더 중요해질 것”이라고 전망했다.&nbsp; &nbsp; 숙련된 AI 전문가와 관리자 부족은 당분간 계속될 전망이다. 삼성전자, KT, 네이버, LG전자 등 대기업이 대학에 AI 계약학과를 개설하며 인재 입도선매에 나서고 있지만, 기업들의 AI 수요는 이제부터 시작이기 때문. 김현정 IBM 컨설팅 대표는 “국내 산업 구조상 AI 인재 육성 기반이 아직은 약하기 때문에 기업들의 임원과 간부 수요 부족은 계속될 것”이라면서&nbsp;“실제 역량은 부족하지만 AI 인재로 포장된 사람을 영입하면 조직 전체가 헤맬 수 있기 때문에 주의해야 한다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.22 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25186369" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “지금은 네이버의 네 번째 전환점”…AI 공개 앞두고 출사표 쓴 네이버]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25186245</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25186245"/>
        <updated>2023-08-21T10:12:12.916Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186245" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/21/7ff4d638-043b-4723-91df-976626d099fe.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/21/7ff4d638-043b-4723-91df-976626d099fe.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/21/7ff4d638-043b-4723-91df-976626d099fe.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “지금은 네이버의 네 번째 전환점”…AI 공개 앞두고 출사표 쓴 네이버" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186245" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] “지금은 네이버의 네 번째 전환점”…AI 공개 앞두고 출사표 쓴 네이버
</a>
</h2>
<p class="description">
최수연 네이버 대표. 사진 네이버 &nbsp; 최신 AI 언어모델 공개까지 사흘 앞둔 네이버가 출사표를 먼저 내놨다. 오픈AI나 구글ㆍ마이크로소프트 등이 주도하는 생성 AI 경쟁에서 밀리지 않고 네이버만의 강점을 찾겠다는 다짐이다. 플랫폼 기업에 대한 규제와 빅테크의 공세 속에서 네이버가 기술 경쟁력을 지킬 수 있을지 관심이 모인다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 최수연 네이버 대표는 21일 ‘AI 시대 속 네이버의 경쟁력’이라는 제목의 최고경영자(CEO) 주주 서한을 통해 생성 AI 기술에 대한 네이버의 비전과 성장 전략을 주주들에게 설명했다. 최 대표가 주주 서한을 보낸 건 지난 5월 이후 두 번째다.&nbsp; &nbsp; 24일 네이버가 공개할 거대언어모델(LLM) ‘하이퍼클로바X는 2021년 선보인 AI 모델의 업그레이드 버전이다. 네이버는 24일 서울 삼성동에서 콘퍼런스를 열고 하이퍼클로바X와 이를 기반으로한 대화형 에이전트 ‘클로바X’, 검색 서비스 ‘큐(Cue:)’ 등 소비자를 대상(B2C) AI 서비스를 대거 선보인다.&nbsp;네이버는 한국어에 특화된 하이퍼클로바X를 통해 기존의 네이버 서비스를 고도화하고, 기업간거래(B2B) 서비스도 출시하겠다고 밝혀왔다. &nbsp; 24일 공개되는 네이버의 대화형 AI 서비스 클로바X. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘생성 AI가 태풍처럼 몰려오는데 네이버는 플랫폼 시대의 경쟁력을 유지할 수 있나’. 이번 주주 서한은 챗GPT가 쏘아올린 생성 AI 경쟁 국면에서 네이버가 받은 질문에 대한 답이다. 주주 총회가 아닌 서비스 공개를 앞두고 주주 서한이 나온 것도 이례적이다. 도전에 직면한 네이버의 각오와 절박함이 엿보이기도. &nbsp; ◦ 네이버의 기술력: 네이버가 2년 전 공개한 하이퍼클로바의 매개변수 규모는 오픈AI의 GPT-3(1750억 개)보다 많은 2040억 개. 하이퍼클로바X의 매개변수 규모는 이 보다 많을 것으로 예상되지만, 정확한 수치는 공개되지 않았다. 네이버는 “하이퍼클로바X는 챗GPT보다 한국어를 6500배(GPT 3.5 기준) 많이 학습했다”고 강조한다. 최근 3~4년 간 네이버가 밝힌 AI 투자 비용은 1조원 이상. 최 대표는 “기초 연구부터 애플리케이션 개발·연동에 이르기까지 광범위한 투자가 이뤄지고 있다”고 설명했다. &nbsp; ◦ 네이버 시장: 실리콘밸리 기업들이 주도하는 생성 AI 기술 경쟁은 이미 언어와 시장의 장벽을 넘은 지 오래다. 구글은 지난 5월 생성AI 챗봇 ‘바드’를 공개하며 영어 외에도 한국어, 일본어 등을 지원하기 시작했다. 지난달에는 바드를 업데이트해 영어·한국어·일본어 3종에 머물렀던 바드의 언어 종류를 46종으로 확대했다. 비(非)영어권 국가에 진출해 해당 국가의 정치 및 문화적 맥락에 맞는 AI 모델을 지원하겠다는 네이버와 구글은 해외에서도 경쟁할 수밖에 없다. 이들 말고도 오픈AI, 마이크로소프트, 메타 등 빅테크 경쟁자들도 많다. &nbsp;━&nbsp; 네이버의 네 번째 파도 &nbsp; 이날 서한에서 최 대표는 네이버의 성장을 이끈 네 번의 기술 전환점을 자세히 소개했다. 그는 “과거 주요 전환기 때마다 막대한 자본을 보유한 글로벌 대기업과의 경쟁은 네이버의 존립에 있어 큰 위협으로 다가왔다”며 “숱한 위기에서도 네이버는 한층 더 견고한 플랫폼으로 성장했다”고 말했다. &nbsp; 최 대표는 인터넷 산업의 전환기를 검색(1999∼), 모바일 전환(2007∼), 전자상거래 vs. 소셜미디어(2014∼)로 분류하고 현재 생성AI로 네 번째 패러다임 변화를 맞고 있다고 진단했다. 그러면서 “네이버는 그 어느 경쟁 플랫폼도 보유하지 못한 고품질의 광범위한 개인화 데이터를 보유하고 있다”고도 자신했다. 그 근거로 국내 검색어 점유율 1위, 국내 가장 널리 사용되는 지도 서비스, 240만개의 오프라인 상점ㆍ식당에 대한 로컬 리뷰, 차별화한 콘텐트 소비(뉴스, 지식iN, 네이버 블로그, 네이버 카페 등), 15억개 이상의 상품과 11억개의 리뷰를 보유한 이커머스(전자상거래), 월 1억건 이상의 결제 처리 건수를 들었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; B2B 공략하는 하이퍼클로바X &nbsp; 뉴로클라우드 Rack + 데이터센터 타입. 사진 네이버 &nbsp; 하이퍼클로바X를 기반으로 네이버는 10월부터 B2B 시장 확대에도 나설 전망이다. 최 대표는 “많은 기업들이 막대한 비용, 보안, 사내 리소스 등의 제약으로 인해 자체적인 AI 수요를 충족시키는 데 어려움을 겪고 있다“며 ”적은 샘플 데이터로도 AI를 쓸 수 있는 맞춤형 솔루션을 제공하려고 한다”고 설명했다.&nbsp;구체적으로 기업용 AI 솔루션 ‘클로바 스튜디오’를 10월에 출시하고, 생성 AI 서비스를 이용하는 기업에 보안을 제공하는 ‘뉴로클라우드’도 선보인다.&nbsp;&nbsp; 관련기사 [팩플] 네이버, 역대 최대 영업이익…AI에 승부건다 [팩플] 머스크도, 메타도 뛰어드는 생성 AI 전쟁...구글은 韓 시장에 '러브콜' 네이버, 출시 시간표까지 공개했다…생성 AI에 집중하는 이유 [팩플] 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.21 18:34</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25186245" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 은행도, 식당도 ‘AI 목소리’에 빠졌다…쑥쑥 크는 AICC]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25186234</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25186234"/>
        <updated>2023-08-21T09:09:14.888Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186234" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/21/88ede42b-bc4f-450d-80b7-e31a11d9a138.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/21/88ede42b-bc4f-450d-80b7-e31a11d9a138.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/21/88ede42b-bc4f-450d-80b7-e31a11d9a138.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 은행도, 식당도 ‘AI 목소리’에 빠졌다…쑥쑥 크는 AICC " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186234" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] 은행도, 식당도 ‘AI 목소리’에 빠졌다…쑥쑥 크는 AICC
</a>
</h2>
<p class="description">
KT의 AICC를 도입한 기업 고객센터 현장. 사진 KT “대기 없이 24시간 상담 가능합니다.” 요즘 크고 작은 기업 홈페이지에는 이런 안내 문구가 쓰여 있다. 365일 언제든 실시간으로 고객을 응대할 수 있는 인공지능(AI) 상담원 효과다. &nbsp; AI 기술이 고도화하며 인간 상담사들이 줄지어 앉아 있던 콜센터가 AICC(AI 컨택트센터)로 진화 중이다. 빠르게 성장하는 국내 AICC 시장에 통신 3사를 비롯한 정보통신기술(ICT) 기업들이 새로운 먹거리를 찾아 뛰어들고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK텔레콤의 투자를 받은 AICC 개발사 페르소나AI. 사진 홈페이지 캡처 SK텔레콤은 국내 AICC 개발사 페르소나AI에 전략적 투자(SI)를 집행해 3대 주주가 됐다고 21일 밝혔다. 투자 규모와 지분율은 공개하지 않았다. 페르소나AI는 지난 2월 SK텔레콤이 만든 ‘K-AI 얼라이언스’ 에도 속해 있다. 자체 개발한 자연어처리 엔진을 기반으로 2021년 구독형 AICC 서비스를 시작, 현재 KB금융그룹·한화손해보험 등의 금융사에 서비스를 제공 중이다. SK텔레콤은 자체 AI 고객센터 상품에 페르소나AI의 챗봇·콜봇을 접목해 중소기업용 AICC서비스를 구독형으로 출시할 계획이다. 이규식 SK텔레콤 AI 컨택트사업 담당은 “페르소나AI와 함께 음성 AI 기술을 다양한 산업 영역에서 활용할 수 있도록 생태계를 확장해갈 계획”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 콜센터 업무는 AI 기술 발전으로 가장 크게 변화한 분야 중 하나다. AICC는 인건비 부담 없이 24시간 고객을 응대할 수 있고, 다국어 서비스도 가능해 기업 수요가 늘어나는 추세다. 자체 콜센터를 구축하던 금융사나 대기업들도 최근에는 구독형 AICC 서비스로 전환하고 있다. 챗봇이나 콜봇은 대기시간 없이 바로 상담을 시작하고, 단순 예약·안내·접수 요청도 직접 처리해 인간 상담원의 업무를 돕는 역할을 한다. 고객과인간 상담원 간 대화를 AI가 실시간 대화록으로 작성해 상담원에게 관련 정보와 추천 코멘트도 제안한다. &nbsp; 최근엔 AICC 비용이 저렴해지면서 중소기업, 소상공인들로 저변이 넓어지고 있다. 특히, 팬데믹 이후 시장 규모가 급성장했다. 시장조사업체 폴라리스 마켓리서치에 따르면 글로벌 AICC 시장 규모는 2021년 14억 1000만 달러(약 1조 9000억원)에서 2030년 80억 7600만 달러(약 10조 8000억 달러)로 성장할 전망이다. 국내 AICC 시장은 연평균 23.7%씩 성장해 2030년 4546억원 규모로 커질 것으로 예상된다(얼라이드 마켓리서치).&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AICC 업체들, 차별화 포인트는 &nbsp; 정근영 디자이너 ◦ 통합형 서비스의 KT: 현재 AICC 시장의 선두는 KT다. 과거 공공기관, 지자체 고객센터 구축 역량을 기반으로 AICC 사업에서도 속도를 내고 있다. 지난해 계약 체결된 대규모 콜센터(인간 상담원 규모 150석 이상)의 AICC 도입 10건 중 7건은 KT가 가져갔다. 지난해말 AICC 통합 브랜드 ‘에이센’을 출범하며 구축형·구독형 AICC 서비스와 클라우드·통신인프라·상담앱을 함께 제공하고 있다. 박재한 KT 융합기술원 팀장은 “AICC 도입 후 대기시간이 줄고 원하는 정보를 빠르게 얻게 돼 고객 만족도가 높고, 상담 직원의 업무 효율성도 높아졌다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ◦ 글로벌·LLM 강조한&nbsp;SKT·LG유플러스:&nbsp;SK텔레콤은 해외 기업과 손잡고 국내외 AICC 시장을 동시에 공략하고 있다. 글로벌 고객센터 플랫폼 기업 제네시스와 함께 클라우드 기반 AICC 서비스를 출시했고, 아마존웹서비스와 협력해 ‘종량형 클라우드 컨택센터 서비스’를 시작했다. LG유플러스는 KB금융그룹과 현대차의 AICC를 구축했던 LG CNS과 손잡고 LG그룹의 거대언어모델(LLM) ‘엑사원’을 활용한 구축형 AICC 서비스를 추진 중이다. 중소기업 대상 콜봇과 소상공인 대상 AICC 등 구독형 서비스를 중심으로 글로벌 시장 진출도 준비 중이다. &nbsp; ◦ 차별화 앞세운 후발 주자들:&nbsp;지난 4월 클라우드 기반 AICC 서비스를 시작한 카카오엔터프라이즈는 월 단위 구독형 서비스를 앞세워 중소기업을 공략하고 있다. 스타트업 스켈터랩스는 불완전판매 해피콜, 마케팅 활용 콜봇 등 금융, 유통, 병원에 맞는 분야별 AICC 특화 기능을 별도 제공하며 차별화에 나섰다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AICC가 인간 일자리 줄일까 &nbsp; 현재 AICC는 상담원의 업무 능력을 향상시키는 도우미 역할을 하고 있지만, 장기적으로는 그 역할이 바뀌거나 AI 상담원이 인간 상담원을 대체할 가능성이 크다. 시장조사기관 스트레이츠 리서치는 글로벌 AICC 시장 전망 보고서에서&nbsp;“아직까지는 AICC가 인간 상담사의 업무 효율을 높이는 보조적 수단의 역할이 크다”며&nbsp;“AI 기술 발전에 따라 더욱 다양한 역할을 수행하며 더 빠르게 시장 규모를 키워갈 것으로 보인다”고 분석했다. AI 역할이 확대되면, AI가 단순 반복 업무를 전담하고, 일부 인간 상담원들이 AI 상담원의 학습을 돕는 ‘봇 마스터’ 역할을 할 수도 있다. 규모가 작은 중소기업이나 소상공인들은 이미 인간 상담원 없이 AICC 서비스만으로 고객센터를 운영하고 있다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.21 17:54</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25186234" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['길 잃은 카카오' 사옥 앞엔 "아무리 기다려도..." 김범수 노래만 [현장에서]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25186066</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25186066"/>
        <updated>2023-08-21T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186066" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/21/5250ac90-9c5e-44ee-9e31-9f7c55272adc.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/21/5250ac90-9c5e-44ee-9e31-9f7c55272adc.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/21/5250ac90-9c5e-44ee-9e31-9f7c55272adc.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="'길 잃은 카카오' 사옥 앞엔 &quot;아무리 기다려도...&quot; 김범수 노래만 [현장에서]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186066" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
'길 잃은 카카오' 사옥 앞엔 "아무리 기다려도..." 김범수 노래만 [현장에서]
</a>
</h2>
<p class="description">
지난 17일 경기 성남시 카카오 판교아지트 앞 광장에서 열린 ‘무책임경영 규탄, 고용불안 해소를 위한 카카오 공동체 2차 행동의 모습. 뉴시스 지난 17일 오후 12시, 경기도 성남 판교테크노밸리에 위치한 카카오 사옥 앞. 지난달에 이어 이날 카카오 노동조합이 개최한 두 번째 집회는 ‘MZ세대 감성’으로 가득했다. 다른 민주노총 집회와 달리, 이날 250여명의 참석자 대부분은 단체 조끼 대신 단체 티셔츠를 입었고, 피켓 대신 흰색 양산을 손에 쥐었다. 노조는 이날 참석자들에게 ‘한정판 피규어’를 나눠줬다. &nbsp; 분위기는 명랑했지만 요구사항은 가볍지 않았다. 창업자인 김범수 카카오 미래 이니셔티브센터장이 직접 최근 카카오의 경영난에 책임지고 사과하라는 것. 지난달부터 카카오엔터프라이즈, 카카오엔터테인먼트 등 카카오의 주요 계열사들은 줄줄이 구조조정을 하고 있다. 이날 마이크를 잡은 오치문 카카오 노조 수석부지회장은 “김범수 센터장이 최근 국립오페라단 이사장에 임명됐다고 한다. 회사는 곪아 터지고 있는데, 외부 이미지에만 신경 쓰는 모습이 참담하다”고 목소리를 높였다.&nbsp;또다른 노조원들은 “이런 위기 상황에서 브라이언(김범수 센터장의 영어 이름) 어디로 숨었는지 모르겠다”고 분통을 터뜨렸다.&nbsp; &nbsp; 노조만 불안한 게 아니다. 주주들은 이 회사를 계속 믿어도 될지 불안하고 불만이다. 지난 2분기 카카오 실적은 암담했다. 신규 편입된 SM엔터테인먼트의 실적을 빼면 영업이익은 전년 동기대비 41% 하락해 반 토막에 가깝다. 주가도 1년 전의 65% 수준(18일 종가 4만8450원). 한때 코스피 시총 3위(2021년 6월)까지 올랐던 카카오의 시총은 10위권 밖으로 밀려난 지 오래다.&nbsp; &nbsp; 문제는 카카오의 미래다. 전 세계가 AI 기술 경쟁으로 치열한 가운데, 카카오는 최근에야 AI 조직을 정비했다. IT업계 안팎에서는 지난해 데이터센터 화재 이후, 카카오가 기술 리더십을 잃어버린 것 아니냐는 우려가 나온다. 풍랑이 거센 바다에선 선장의 역할이 중요하다. IT 업계에서나 주주들, 혹은 카카오 이용자들에게 카카오라는 기업의 선장은 누굴까. 창업자이자, 카카오 지분 24.17%(지난 6월 말 기준·케이큐브홀딩스 등 특수관계인 포함)를 가진 최대주주 김범수 센터장이다.&nbsp; &nbsp; 그러나 그는 지난해 3월 회사의 글로벌 전략을 재편한다며 이사회 의장에서 사임한 이후 공식 직함은 미래 이니셔티브 센터장만 맡고 있다. 해외에서 카카오의 먹거리를 찾겠다고 했다. 전년도 국회 국정감사에서 ‘플랫폼 갑질’ ‘해외 안 나가고, 골목상권이나 침해하는 내수 대기업’으로 호되게 비판받은 이후였다.&nbsp; &nbsp; 그러나 1년 뒤 국감에 그는 또 불려 나왔다. 판교 데이터센터 화재로 수일간 카카오톡 ‘먹통 사태’가 벌어진 직후였다. 카카오의 리더십 부재가 도마에 올랐다. 경영 복귀 의사를 묻는 국회의원의 질의에 그는 “전문적인 영역에서 시스템적으로 (경영을) 하는 부분이 저보다 더 역량을 나타낼 것”이라며 선을 그었다. 말은 맞다. 기업이 어느 정도 성장하고 나면 창업자의 카리스마보다 전문경영인의 전문성이 중요하다.&nbsp; &nbsp; 그러나 현재 카카오가 ‘당장의 살림’과&nbsp;‘미래의 먹거리’를 분리할 수 있는 상황인지 우려스럽다. 게다가 카카오의 핵심 의사결정을 김 센터장이 직접 챙긴다는 건 IT업계 내 공공연한 사실이다. 그렇기에 최근 금융 당국은 김 센터장이 지난 2월 SM엔터의 주식 시세를 조종한 혐의에 관련이 있다고 보고 그의 사무실과 자택을 압수수색했다. 카카오호의 구멍이 점점 더 커지는 모양새다. &nbsp; 다시 판교의 현장. 이날 집회에선 민중가요 대신 가수 김범수의 대중가요 ‘보고 싶다’ ‘나타나’ ‘제발’ 등이 흘러 나왔다. 동명이인인 김범수 센터장을 겨냥한 선곡이었다. 노조는 사과를 바란다지만, 주주들과 사회는 카카오의 성장을 더 바란다. 김 센터장의 답가는 언제쯤 들어볼 수 있을까.&nbsp; 김범수 카카오 미래이니셔티브 센터장이 지난해 10월 서울 여의도 국회 과학기술정보방송통신위원회에서 열린 국정감사에서 증인 선서를 하고 있다. 장진영 기자 &nbsp; &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.21 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25186066" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[제동 걸린 '리니지 라이크'..."환불해달라"는 유저들 심상찮다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25186062</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25186062"/>
        <updated>2023-08-21T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186062" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/23/85997fce-4124-4683-b685-1cc9bb308904.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/23/85997fce-4124-4683-b685-1cc9bb308904.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/23/85997fce-4124-4683-b685-1cc9bb308904.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="제동 걸린 '리니지 라이크'...&quot;환불해달라&quot;는 유저들 심상찮다 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25186062" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
제동 걸린 '리니지 라이크'..."환불해달라"는 유저들 심상찮다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
웹젠이 2020년 출시한 게임 'R2M' 사진 웹젠 넘쳐나던 ‘리니지 라이크(like·같은)’ 게임 시장에 빨간 불이 켜졌다. 법원이 ‘게임 규칙’의 경제적 가치를 인정한 판결을 내놓으면서다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 서울중앙지법 민사합의61부는 지난 18일 엔씨소프트(이하 엔씨)가 웹젠을 상대로 낸 저작권 침해 중지 등 청구 소송에서 원고 승소 판결했다. 엔씨는 웹젠이 2020년 출시한 다중접속역할수행게임(MMORPG) R2M이 엔씨의 모바일 게임인 리니지M의 시스템을 모방했다며 2021년 소송을 제기했다. 재판부는 리니지M의 시스템을 저작권법이 보호하는 창의적 ‘저작물’로는 인정하지 않았다. 하지만 부정경쟁방지법이 보호하는 ‘성과물’로는 인정했다. 이 성과를 웹젠이 무단 사용해 엔씨에 경제적 피해를 줬다는 것. 재판부는 웹젠이 엔씨에 10억원을 배상하고, R2M 서비스를 중지할 것을 명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 모바일 게임 시장은 진입장벽이 낮다. 2021년 한해 구글 플레이, 애플 앱스토어 등 자체등급분류사업자를 통해 출시된 게임만 국내에 95만 2185개(게임물관리위원회)다. 경쟁이 치열하다 보니 수익성이 검증된 게임과 유사하게 만들어 적당한 흥행, 소위 ‘중박’을 노리는 모방 게임이 늘었다. 리니지M은 2017년 출시 이후 구글 매출 기준 5위 이하로 떨어진 적이 없는 인기 게임으로, 올해 누적 매출 5조원을 돌파했다. 게임업계에서 ‘요즘 나오는 MMORPG는 다 리니지 라이크’라고 얘기할 정도로 유사 게임이 많이 나오는 이유다. 그 중 대표 격인 R2M에 대한 소송에서 법원이 엔씨 손을 들어주자 게임업계는 비상이 걸렸다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘○○○ 라이크’가 뭐야 &nbsp; 특정 게임 이름 뒤 붙이는 '라이크'는 일종의 하위 장르를 의미한다. 크게 인기를 끈 게임이 등장하고 이후 이 게임의 시스템, 문법을 따르는 게임이 이어질 때 붙인다. 일본 게임개발사 프롬소프트웨어의 데몬즈 소울·다크소울 시리즈에서 비롯된 ‘소울 라이크’가 대표적인 예다. 롤플레잉 게임(RPG) 중 극도로 어려운 난이도, 자유로운 전투 시스템 등 소울 시리즈의 특징과 유사하면 소울 라이크로 분류하는 식이다. 대부분 라이크 게임은 게임 진행방식 등 총론에선 원조의 장르적 문법을 따르지만, 각론에선 개성적 시스템, 캐릭터 등을 넣어 차별화하는 식으로 고정 팬을 확보한다. 네오위즈의 글로벌 기대작 ‘P의 거짓’도 소울 라이크 게임으로 알려져 있다. &nbsp; 국내에선 한국형 MMORPG의 기준을 만든 리니지M 이후, 리니지 라이크라는 용어가 쓰이기 시작했다. 문제는 총론뿐만 아니라 각론까지 유사한, 리니지와 다를 게 없는 게임들이 급증했다는 점이다. 원조의 수익성까지 해칠 지경에 이르자, 엔씨 내부에서도 위기감이 커졌다. 홍원준 엔씨소프트 최고재무책임자(CFO)는 지난 8일 실적 발표 후 콘퍼런스콜에서 “시중에 리니지 라이크 게임이 매우 많아졌고 기존 IP(지식재산) 매출에 영향을 미치고 있다”고 말했다. &nbsp; 엔씨소프트는 아힌하사드의 축복 등 리니지M의 시스템을 웹젠의 R2M이 모방했다며 소송을 제기했고 법원은 지난 18일 엔씨소프트의 일부 승소 판결했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 법원은 왜? &nbsp; 판결문에 따르면 재판부의 판단은 크게 두 갈래다. 하나는 웹젠의 R2M이 모방한 리니지M의 게임 규칙인 ‘아인하사드의 축복’, 무게 시스템 등을 엔씨의 저작물로는 볼 수 없다는 점이다. 법률상 저작물이 되려면 창작성이 있어야 하는데 그렇지 않다는 것. 예컨대 아인하사드의 축복은 2005년 출시된 월드 오브 워크래프트(WOW)에 나온 ‘버프’ 시스템 등을 변형했다. 다른 시스템들에 대한 판단도 동일했다.&nbsp; &nbsp; 하지만 재판부는 엔씨의 이 시스템이 부정경쟁법방지법이 보호하는 ‘성과물’이라는 점은 인정했다. 현행 법은 상당한 투자와 노력을 기울여 만들어 낸 성과물을 타인이 무단 사용해 경제적 이익을 침해하는 것을 금지한다. 또 재판부는 R2M의 시스템이 리니지M과 유사하다는 엔씨의 주장도 대부분 인정했다. 예를 들면 리니지M의 아인하사드의 축복은 3단계로 구분해 자신의 캐릭터에게 경험치·재화를 차등지급하는데 R2M의 ‘유피테르’ 시스템도 유사하다는&nbsp; 판단이다. 재판부는 엔씨가 2015년부터 총 1000억원 이상 개발 비용을 투자한 점 등을 종합해 웹젠이 엔씨의 경제적 이익을 침해했다고 인정했다. 이광욱 법무법인 화우 변호사는 “저작권법과 달리 부정경쟁방지법은 창작성이 없어도 상당히 노력해 만들어낸 성과라면 이를 보호하도록 하고 있다”고 설명했다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 웹젠·엔씨의 대응은? &nbsp; 웹젠은 지난 18일 ″웹젠은 1심 판결에 대한 항소를 준비하고 있다″며 ″R2M의 게임 서비스가 실제로 중단되는 사례가 발생하지 않도록 법적 대응을 준비 중″이라고 공지했다. 사진 웹젠 홈페이지 캡처 &nbsp; 웹젠은 판결 선고 당일 항소장을 법원에 제출했다. 추후 엔씨가 R2M 서비스 중단을 요구할 경우를 대비해 강제집행정지 신청도 할 계획이다. 박광엽 웹젠 게임사업본부장은 커뮤니티 공지글에서 “R2M 서비스가 실제 중단되는 사태가 발생하지 않도록 신속하게 법적 대응할 것”이라고 밝혔다. 하지만 일정부분 타격은 불가피할 전망이다. 게임 이용 전망이 불투명해지자 이용자들이 이탈할 가능성이 커졌다. 실제 게임 커뮤니티엔 공지글 이후 “환불해달라”“과금안한다”는 글들이 올라오고 있다. &nbsp; &nbsp; 엔씨도 항소할 계획이다. 1심에선 R2M의 매출 규모 파악이 어려워 손해액 중 일부인 10억원만 청구했는데 항소심에선 손해액을 더 늘릴 것으로 보인다. 1심 재판부는 구글플레이 스토어 등에서 R2M이 기록한 총 매출이 7939만 달러(약 1064억 2070만원)에 달할 것으로 추정했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘무늬만 라이크’ 줄어들까 &nbsp; 게임업계에선 이번 판결로 유명 게임을 심하게 모방하는 ‘무늬만 라이크’ 게임이 줄어들 것을 기대하고 있다. 국내 대형게임사 관계자는 “게임 출시 전 법무팀에서 게임 간 유사성을 검증하는 기준이 더 강화될 것으로 보인다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 최근 게임 시장 경쟁이 격화되면서 관련 분쟁은 이미 늘고 있다. 엔씨는 웹젠 외에도 지난 4월 카카오게임즈와 엑스엘게임즈를 상대로 저작권 침해 중지 소송을 냈다. 이 회사의 아키에이지 워가 리니지2M을 따라 했다는 취지다. 한국저작권위원회에 따르면 2021년 게임 저작권 침해 시정권고 건수는 1만 338건이다.&nbsp;&nbsp; 김주원 기자 &nbsp; 법원도 게임물 저작권의 보호 범위를 점차 넓혀가는 추세다. 2019년 대법원이 영국 게임 개발사 킹닷컴(팜히어로사가 운영사)이 국내 아보카도엔터테인먼트(포레스트매니아 운영사)를 상대로 낸 소송에서 저작권 침해를 인정하기도 했다. 이전까지는 게임 규칙에 저작권을 인정하지 않았는데 이 판례를 기점으로 일부 인정되기 시작했다.&nbsp; 관련기사 [팩플] 엔씨 “리니지M 따라하지마” 웹젠에 소송…불붙는 'IP전쟁' 표절 소송, 리니지M 이겼지만…재판부 "저작권 대상은 아니다" [팩플] 엔씨-카겜, 초유의 ‘리니지 소송’…K-게임의 딜레마 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.21 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25186062" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “K-통신으로 화웨이 대체”…8조5000억 오픈랜 시장 뭐길래]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25185122</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25185122"/>
        <updated>2023-08-16T09:08:55.735Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25185122" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/16/a7c08228-9e06-4c0f-82fb-eae021845ef1.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/16/a7c08228-9e06-4c0f-82fb-eae021845ef1.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/16/a7c08228-9e06-4c0f-82fb-eae021845ef1.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “K-통신으로 화웨이 대체”…8조5000억 오픈랜 시장 뭐길래" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25185122" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[팩플] “K-통신으로 화웨이 대체”…8조5000억 오픈랜 시장 뭐길래
</a>
</h2>
<p class="description">
이종호 과학기술정보통신부 장관이 16일 오후 경기도 성남시 수정구 판교제2테크노밸리 기업지원허브에서 열린 ‘오픈랜 인더스트리 얼라이언스 출범선포식’에서 참석자들과 기념 촬영하고 있다. 이날 열린 출범선포식에 SK텔레콤, KT, LG유플러스, 삼성전자, LG전자 등 오픈랜 관련 기업들과 산학연 전문가들이 참여했다. 사진 과학기술정보통신부 정부가 통신 장비·기술 기업과 손잡고 64억달러(약 8조5000억원) 규모의 글로벌 오픈랜(Open RAN, 개방형 무선 접속망) 시장 선점에 나선다. 화웨이(중국), 에릭슨(스웨덴), 노키아(핀란드)가 80%를 차지하는 글로벌 통신장비 시장에서 새로운 먹거리를 찾고 중소 장비 기업들의 판로를 개척하겠다는 전략이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 과학기술정보통신부(과기정통부)는 16일 경기도 성남시 판교 제2테크노밸리 기업지원허브에서 ‘오픈랜 인더스트리 얼라이언스(ORIA) 출범 선포식’을&nbsp;개최했다. 오픈랜은 서로 다른 제조사의 기지국 장비를 연동해서 쓸 수 있도록 하는 네트워크 기술. 민·관 협의체인 ORIA는 국내 오픈랜 기술 개발을 지원하고 산업 생태계를 활성화하기 위해 지난 4월 발족했다.&nbsp; &nbsp; 이날 행사에는 SK텔레콤·KT·LG유플러스 등 통신 3사와 삼성전자·LG전자·노키아 등 국내외 장비 제조사, 소프트웨어 개발사 등 기업과 유관기관 29곳이 참석했다. 초대 의장사는 SK텔레콤이 맡았다. 이종호 과기정통부 장관은&nbsp;“오픈랜은 글로벌 기술 패권 경쟁을 선도하는 핵심 요소로 주목 받고 있다”며&nbsp;“ORIA를 중심으로 민·관, 대·중소 기업 간 협력과 상생의 생태계를 조성하고 기술·표준 관련 국제 협력을 적극 추진할 계획”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 최근 세계 각국은 오픈랜 기술 개발에 한창이다. 오픈랜이 화웨이, 에릭슨, 노키아 등 ‘빅3’ 중심의 현 통신장비 시장 구도를 깰 수 있는 무기로 주목 받으면서다.&nbsp; &nbsp; 기존 무선 통신 환경에서는 통신장비 업체 1곳이 안테나, 무선장치, 기지국 장비, 소프트웨어 등을 통째로 맡아 구축했다.&nbsp;여러 업체가 만든 장비를 섞어 쓸 경우 네트워크 성능이 떨어지기 때문. 빅3의 장비를 쓰는 통신사가 대부분이라, 삼성전자 등 후발 통신장비 업체들은 시장 진입이 쉽지 않았다. &nbsp; 하지만 미국이 이 구도를 흔드는 데 적극 나서면서 상황이 달라지고 있다. 미 정부는 중국 기업인 화웨이의 통신 장비가 세계 안보를 위협할 수 있다며 다양한 장비를 혼합해 쓸 수 있는 오픈랜 기술 개발에 나섰다. 한국은 아직 기술 개발 초기지만 미국과 일본은 올해 기술 상용화 단계에 돌입했다.&nbsp; &nbsp; 최근 다른 국가들도 통신 장비 공급처를 다양화 해야할 필요성에 공감하면서 오픈랜 시장은 빠르게 커지고 있다. 시장조사기관 옴디아에 따르면 전 세계 오픈랜 시장 규모는 2021년 12억 달러(약 1조 6000억원)에서 2026년 64억 달러(약 8조 5500억원)로 약 5배 성장할 전망이다. 한국 정부도 ORIA를 중심으로 오픈랜 기술·표준 경쟁력을 확보하고 글로벌 시장을 선점해 대기업과 중소·중견기업의 수출길을 개척한다는 목표를 세웠다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp;━&nbsp; 오픈랜 시장 육성, 어떻게? &nbsp; ① 제품 경쟁력 확보: 과기정통부는 오픈랜 장비 국제인증체계(K-OTIC)를 마련하고 판교 ‘오픈랜 테스트베드’에 글로벌 제조사의 통신 장비를 도입해&nbsp;국내 기업의 실험·실증을 지원할 계획이다. 미국·영국 등과 국제공동연구를 추진하고, 국내외 오픈랜 장비의 상호운용성을 검증할 수 있도록&nbsp;매년 두 차례 국제 행사도 개최하기로 했다. &nbsp; ② 성장 생태계 조성: ORIA를 중심으로 기업과 학계, 연구소가 하드웨어·소프트웨어·클라우드 산업을 연계한 공급망 조성에 나선다. 2027년까지 오픈랜 기술 관련 부품, 장비, 소프트웨어 개발을 위한 연구·개발(R&amp;D)을 추진할 예정. 국내외 오픈랜 수요 발굴을 통해 국내 기업의 시장 진출을 지원한다는 계획이다. &nbsp; ③ 시장 점유율 확대:&nbsp;한국이 6G(6세대) 통신 기술을 주도한다면 오픈랜 기술의 시장 점유율도 자연스레 따라올 것이라고 정부는 기대한다. 이 때문에 5G 오픈랜 공급망을 위한 R&amp;D뿐 아니라 6G 원천·응용 기술 확보에도 주력하기로 했다. 오픈랜 시장 진입 단계부터 핵심 기술과 제품을 확보하고 해외 시장으로 진출하겠다는 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 정부는 오픈랜 정책을 추진하며 기존 대기업과 중소 통신장비 기업의 협력 사례를 참고하기로 했다. 앞서 삼성전자와 쏠리드는 5G 기지국 솔루션과 무선장치 장비를 연동해 미국 시장에 함께 진출했고, 노키아도 국내 삼지전자와 협업해 오픈랜 장비를 개발하고 있다. 과기정통부 관계자는&nbsp;“오픈랜 산업 고도화에 발맞춰 국내 부품 기업이 글로벌 강소 기업으로 성장할 수 있도록 지원할 예정”이라고 밝혔다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.16 17:28</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25185122" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 엔씨도 한다, 거대 AI…국내 6번째 자체 개발, 돌파구 될까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25185085</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25185085"/>
        <updated>2023-08-16T07:09:09.970Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25185085" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/16/a6aa1a03-1674-42ce-aba5-8ba8851446cd.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/16/a6aa1a03-1674-42ce-aba5-8ba8851446cd.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/16/a6aa1a03-1674-42ce-aba5-8ba8851446cd.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 엔씨도 한다, 거대 AI…국내 6번째 자체 개발, 돌파구 될까" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25185085" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] 엔씨도 한다, 거대 AI…국내 6번째 자체 개발, 돌파구 될까
</a>
</h2>
<p class="description">
경기 성남시 분당구에 위치한 엔씨소프트 R&amp;D센터 사옥의 모습. [사진 엔씨소프트] 엔씨소프트(이하 엔씨)가 국내 게임사 중 최초로 자체 개발한 인공지능(AI) 언어모델을 공개하고, 본격적인 상용화에 나선다. 게임 밖에서 새 성장 동력을 찾기 위한 포석이다. &nbsp; 엔씨는 16일 자체 개발한 AI 거대언어모델(LLM, Large Language Model)인 ‘바르코(VARCO)’를&nbsp;공개했다. 바르코는 엔씨의 AI 언어모델을 아우르는 통합 브랜드로, 종류는 ^기초모델 ^인스트럭션 모델 ^대화형 모델 ^생성형 모델 등 4가지다. 각 LLM은 매개변수(파라미터) 규모에 따라 성능이 구분된다.&nbsp;이날 엔씨가 공개한 LLM들은 중·소형 규모의 한국어 전용 모델로&nbsp;각각 매개변수는 13억개, 64억개, 130억개다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; ① 최초의 기록:&nbsp;국내 게임사 가운데 자체 개발한 LLM을 선보인 것은 엔씨소프트가 처음. 엔씨는 네이버(하이퍼클로바)·카카오(코GPT)·KT(믿음)·SKT(에이닷)·LG(엑사원) 등에 이어 국내 6번째로 자체 개발 LLM을 보유하게 됐다. LLM은 AI가 사전 학습한 데이터로 새로운 결과물을 만들어내는 생성 AI의 기반 기술로, 오픈AI의 대화형 AI 서비스인 ‘챗GPT’는 GPT-3.5, 구글의 ‘바드’는 PaLM2 등 자체 언어모델에 뿌리를 두고 있다. &nbsp; ② 엔씨의 돌파구: 엔씨는 올해 2분기 매출 4402억원, 영업이익 353억원을 기록했다. 전년대비 각각 30%, 71.3% 줄어든 아쉬운 성적표다. 리니지W 등 기존 게임 매출이 급감한 영향이다. 오는 12월 국내 출시 예정인 PC·콘솔 신작 ‘쓰론 앤 리버티(TL)’ 개발에 집중하고 있지만, 비공개 베타테스트(CBT) 이후 악평이 나온 데다 해외 출시가 내년으로 밀리면서 시장의 기대도 꺾인 상황. 성장성에 빨간불이 켜진 엔씨에게는 돌파구가 절실하다. 엔씨는 2011년부터 자체 연구·개발한 AI 기술력을 B2B(기업 간 거래) 사업으로 키워 새로운 성장 동력을 만들어 내고자 한다.&nbsp; 바르코는 “AI를 통해 당신의 독창성을 실현하세요(Via AI, Realize your Creativity and Originality)”라는 의미를 담고 있다. 추후 페르소나를 담을 수 있는 챗봇 언어모델부터 게임 퀘스트 생성을 지원하는 언어모델 등 다양한 종류의 LLM을 선보일 예정이다. 사진 엔씨소프트 관련기사 NPC들끼리 뒷담화한다…AI가 게임 만나자 벌어진 일 [팩플] 엔씨, AI 10년 투자하더니…윤송이의 무기 ‘디지털 김택진’ “지금은 AI의 10대 시절”…윤송이, AI윤리 뛰어든 이유 K게임, 모바일에 갇혔지만…나홀로 성장, 넥슨 '한끗 차' 비결 [팩플] &nbsp;━&nbsp; 그래서 바르코로 뭘 해? &nbsp; 엔씨에 따르면, 바르코 LLM을 활용해 간단한 일상 대화용 챗봇을 만들거나, 문서요약·정보추출 등 자연어 기반 AI 서비스 개발을 할 수 있다. AI 허브, 국립국어원 등에 공개된 한국어 데이터를 비롯해 뉴스·논문 등 인터넷에 공개된 자료들을 활용했다. 영문 데이터는 자체 번역해 내용을 추렸다. 엔씨 관계자는 “게임에 바로 적용할 수 있을 정도로 게임 콘텐트 제작에 특화됐고, 한국어 성능도 동급 LLM 대비 뛰어나다”며&nbsp;“정제된 고품질 데이터를 활용한 만큼 게임 외 다양한 비즈니스에 접목하기 수월하다”고 설명했다. 바르코 LLM은 아마존웹서비스(AWS)의 ‘세이지메이커 점프스타트’를 통해 배포되며 한 달 간 무료 이용이 가능하다. 이후에는 유료로 전환된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 엔씨는 다양한 언어모델을 내년 3월까지 순차적으로 공개할 계획이다. 우선 이달 말 한국어·영어를 모두 하는 이중언어(bilingual) 모델을 선보인다. 바르코 LLM을 기반으로 디지털 휴먼, 생성 AI 플랫폼, 대화형 언어모델 등 다양한 AI 연구·사업에 나설 예정이다. 동시에 교육, 금융, 바이오 등의 전문 지식을 결합한 특정 분야 전용 버티컬 LLM도 내놓을 예정. 내년에는 바르코 LLM을 기반으로 이미지·글·디지털 휴먼을 만들 수 있는 생성 AI 플랫폼 3종을 ‘바르코 스튜디오’라는 이름으로 출시한다. 이제희 엔씨 최고연구책임자(CRO)는 “바르코는 현재까지 공개된 유사 크기 한국어 언어모델 대비 최고 성능을 보여주고 있다”며 “앞으로 게임 콘텐트 개발은 물론 다양한 도메인에서 새로운 가치와 경험을 제공하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 엔씨를 시작으로 하반기에는 국내 기업들의 ‘한국형 AI’ 대전이 벌어진다. 지난달 LG가 엑사원 2.0을 공개한 데 이어, 네이버는 오는 24일 한국어 학습에 특화된 최신 LLM인 ‘하이퍼클로바X’를 외부에 공개한다. 다음 달엔 생성 AI 기반 검색 서비스 ‘큐:’를 시범 서비스 형태로 선보인다. 카카오도 하반기 ‘Ko(코)GPT 2.0’을 공개를 앞두고 있다. LLM을 자체 개발한 기업 대부분이 일반 기업들에 LLM을 제공하는 B2B 시장을 타깃으로 하고 있어, 이 시장 경쟁이 더 치열해질 전망이다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.16 16:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25185085" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[게임 중독으로 흉기난동?…"항생제 봐라" 전문가가 부정한 근거 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25184957</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25184957"/>
        <updated>2023-08-16T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25184957" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/16/4accfa3c-a0cb-47f1-82cc-5ab1e99ae492.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/16/4accfa3c-a0cb-47f1-82cc-5ab1e99ae492.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/16/4accfa3c-a0cb-47f1-82cc-5ab1e99ae492.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="게임 중독으로 흉기난동?…&quot;항생제 봐라&quot; 전문가가 부정한 근거 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25184957" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
게임 중독으로 흉기난동?…"항생제 봐라" 전문가가 부정한 근거 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
가상공간에서 총을 쏘고, 흉기를 휘두르는 폭력적 게임과 현실세계 범죄와의 상관관계에 대한 논란이 커지고 있다. 한 게임 이용자가 게임을 즐기고 있다. 사진 프리픽 &nbsp; 폭력성 강한 게임은 현실 세계의 범죄도 유발할까. ‘신림역 흉기난동 살인’ 사건 피의자 조선(33)이 게임중독 상태였다는 검찰 수사 결과 발표를 두고, 게임 이용자와 정치권을 중심으로 논란이 커지고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 서울중앙지검 전담수사팀은 지난 11일 수사결과를 발표하면서 “피고인(조선)이 현실과 괴리된 게임중독 상태에서 ‘불만과 좌절’ 감정이 쌓여 저지른 ‘이상동기 범죄’”라며 “젊은 남성을 의도적 공격 대상으로 삼아, 마치 컴퓨터게임 하듯이 공격했다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 수사 결과 발표 후 게임 커뮤니티를 중심으로 “또 게임 탓”이냐는 비판이 나오면서 논란이 확산되고 있다. 물론 검찰이 범행의 직접적 원인으로 게임을 지목한 것은 아니다. 피고인 조선이 최근 8개월간 대부분의 시간 동안 게임을 하거나 게임 영상을 보는 등 중독 상태였고, 사후 분석 결과 실제 범행 행태에 게임과 유사점이 있던 만큼 일정 부분 영향을 미쳤다고 판단한 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; 그러나 게임 이용자들은 명확한 근거 없이 게임을 이번 범죄의 원인처럼 묘사했다고 비판한다. 피고인의 가정환경, 개인 성향 등 다른 요인도 많은데 유독 게임을 콕 집어 언급했다는 지적이다. 정치권도 가세했다. 하태경 국민의힘 의원은 지난 12일 자신의 페이스북에 “검찰이 의사도 아닌데 어떻게 이런 말을 할 수 있냐”며 “게임중독이라는 한 마디로 문화산업 전체에 악영향을 미칠 수 있다”고 지적했다. 이상헌 더불어민주당 의원도 “하루아침에 게임을 악의 원흉으로 만들었다”고 비판했다. 문화체육관광부는 검찰 수사 결과에 대한 이상헌 의원 관련 질의에 “게임이용 시간이 많다고 범죄와 상관관계를 단정 짓는 것은 무리가 있다”며 “게임은 국민 74.4%가 즐기는 대표적인 여가 및 문화생활"이라고 밝혔다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 게임과 폭력 범죄, 진실은? &nbsp; 게임이 폭력 범죄의 원인으로 지목되는 일은 그전에도 있었다. 하지만&nbsp;가상공간에서 총을 쏘고 칼을 휘두르며 범죄를 저지르는 게임 이용이 현실 세계의 범죄로 연결되는지에 대해선 학계에서도 아직 의견이 갈린다. 정신질환 측면에서 게임중독이 폭력성에 영향을 미친다는 분석도 많지만, 영향이 없다는 분석도 그만큼 많다.&nbsp; &nbsp; 총기 난사 사건이 빈발한 미국에서도 마찬가지다. 최근 게임업계에서 화제로 떠오른 미국 스탠포드대 브래인스톰 연구소 발표가 대표적이다. 이 연구소는 82건의 관련 논문을 검토한 후 “비디오 게임 이용과 현실 세계의 폭력적 행동 사이엔 인과관계가 없다”는 분석 결과를 지난 5월 미국 잡지&nbsp;포춘에 기고했다. &nbsp; 연구 책임자인 데이비드 더피(David Dupee) 연구 전략 디렉터는 중앙일보와 이메일 인터뷰에서 “모든 관련 논문을 검토했지만 게임과 현실의 폭력 간 인과관계를 밝혀낸 건은 하나도 없었다”고 말했다. 그는 “오히려 폭력적 비디오 게임 출시 후 몇 달 간 폭력 범죄가 감소하기도 했다”며 “연구자들은 총기 판매점 증가를 (범죄 증가의) 원인으로 본다”고 덧붙였다. 게임이 실제 폭력 성향의 배출구 역할을 했을 수도 있다는 해석이다. &nbsp; 최근 국내 흉기 난동 범죄에 폭력적 게임이 미친 영향에 대해 더피 디렉터는 항생제와 질병을 예로 설명했다. 그는 “중병을 앓는 환자가 항생제 사용 후 사망했다고 항생제를 사망 원인으로 볼 수는 없지 않냐”며 “폭력적 비디오 게임이 보편화하고, 많은 총격범들이 그걸 해본 만큼 상관관계(correlation)는 있을 수 있지만 그렇다고 게임을 범죄 원인(causation)으로 볼 수는 없다”고 지적했다. 이어 “누군가 비디오 게임을 한다는 것만으로&nbsp; 그들이 폭력 범죄를 저지를 가능성을 예측할 수 없다”며 “우리 연구 결과는 총기에 대한 접근성, 근본적 정신 질환 문제가 해당 범죄의 원인이라는 것”이라고 설명했다.&nbsp; 하태경 의원은 신림동 흉기난동 사건 검찰 수사 결과에 대해 게임 중독 때문으로 볼 수 없다고 비판했다. 사진 페이스북 캡쳐 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국내 전문가 의견은? &nbsp; 국내 전문가들도 게임이 범죄를 유발하는 여러 복합적 요인 중 하나는 될 수 있지만, 게임 때문에 범죄가 일어났다고 보긴 어렵다는 의견이 많다. 이수정 경기대 범죄심리학과 교수는 “그런 게임을 한다고 다 그렇게 되는 건 아니고, 기본적 성향과 의지가 있어야 (게임이) 일종의 도화선처럼 작용할 수 있다"며 “정유정 사건 등 이전에 발생한 유사 범죄, 범죄 행위자의 주변 환경 등 여러 누적된 문제와 함께 복합적으로 영향을 받았을 것"이라고 설명했다. &nbsp; 관련기사 [단독] WHO "게임중독은 병"···프로게이머는 환자냐 물으니 PC방 49시간, 아이템 사기···법원 "이정도가 게임중독" "무직, 청혼 거절, 열등감"…'신림역 흉기난동' 조선 구속기소박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.16 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25184957" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] PC·TV에서도 ‘기묘한 이야기’ 게임 푼다…넷플릭스는 왜?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25184848</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25184848"/>
        <updated>2023-08-15T09:09:01.393Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25184848" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/15/a6acdc7c-588b-48d6-ace7-6c3272416f16.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/15/a6acdc7c-588b-48d6-ace7-6c3272416f16.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/15/a6acdc7c-588b-48d6-ace7-6c3272416f16.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] PC·TV에서도 ‘기묘한 이야기’ 게임 푼다…넷플릭스는 왜?" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25184848" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] PC·TV에서도 ‘기묘한 이야기’ 게임 푼다…넷플릭스는 왜?
</a>
</h2>
<p class="description">
넷플릭스가 ‘클라우드 게임’ 사업에 본격 진출한다. 모바일 앱을 넘어 TV와 PC에서도 구독자들에게 넷플릭스 게임을 서비스하겠다는 것. ‘계정 공유 금지’로 크게 늘어난 구독자들을 플랫폼에 더 확실히 붙들어 두겠다는 전략이다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 글로벌 1위 온라인 동영상 서비스(OTT) 넷플릭스는 14일(현지시간) 자사 뉴스 블로그에 “TV, 컴퓨터, 모바일 등 구독자들이 넷플릭스를 즐기는 모든 기기에서 게임도 서비스하겠다”고 밝혔다. 이날부터 넷플릭스는 캐나다·영국의 일부 구독자를 대상으로 TV용 게임 2종의 베타 테스트를 진행한다. 향후 수주 내에 넷플릭스 웹사이트에 접속해서 PC 게임도 서비스할 예정이다. &nbsp; TV용 게임 서비스를 위해 넷플릭스는 지난 9일 애플 앱스토어에 ‘넷플릭스 게임 컨트롤러’ 앱도 출시했다. 안드로이드용 앱은 아직 없다. TV에서 게임을 실행할 땐 스마트폰에 컨트롤러 앱을 다운로드하고, TV와 스마트폰을 연동하면 된다.&nbsp;넷플릭스 게임이 지원되는 TV는 LG TV, 삼성 스마트TV, 구글TV용 크롬캐스트, 아마존 파이어TV 스트리밍 미디어 플레이어 등이다. 지원 기기는 추가될 예정. 넷플릭스의 클라우드 게임 서비스 이미지. 사진 넷플릭스 &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ① ‘잡은 물고기’ 붙드는 플랫폼: 넷플릭스는 2분기 실적 발표에서 글로벌 가입자수가 직전 분기 대비 589만명 증가해 총 2억3839만명이라고 밝혔다. 지난 5월부터 시행한 계정 공유 금지 정책이 효과를 봤다. 이번 게임 서비스 확대는 모여든 물고기를 락인(Lock-in, 붙들어 두기)하려는 전략으로 보인다. 몰입도 높은 게임은 방문횟수 및 체류시간을 늘리기에 가입자 충성도를 높이는 콘텐트로 꼽힌다. 국내에선 커머스 앱 컬리가 ‘마이컬리팜’이라는 인앱게임(별도의 앱 설치 없이 기존 앱 내에서 즐길 수 있는 게임)을 내놓으며 충성고객 확보에 나섰다. 출시 첫날인 1일과 지난 9일을 비교했을 때 마이컬리팜 이용자의 컬리앱 방문 횟수는 3배 가까이 늘었다. &nbsp; ② 넷플릭스의 IP 전략, 게임의 역할:&nbsp;넷플릭스는 2021년 7월 일렉트로닉 아츠(EA)와 페이스북 오큘러스를 거친 마이크 버듀를 게임 개발 부사장으로 영입하며 클라우드 게임 사업을 준비했다. 같은해 11월부터는 무료 모바일 게임 서비스를 출시하며 게임 사업의 포문을 열었다. 나이트 스쿨 스튜디오, 넥스트 게임즈 등 게임사도 차근차근 인수했다. 현재 70개의 모바일 게임이 넷플릭스 앱 내에서 서비스되고 있다. 넷플릭스 게임의 특징은 영상 콘텐트로 흥행성이 검증된 오리지널 IP(지식재산)를 활용한다는 점이다. 특히 전 세계적으로 인기를 끈 오리지널 IP로 만든 게임이 성공할 경우, 플랫폼 수익성도 극대화할 수 있다. 현재 넷플릭스 오리지널인 ‘기묘한 이야기’ ‘나르코스’ ‘투핫’ 등이 모바일 게임 버전으로 나와 있다. 향후 ‘더 글로리’나 ‘좀비버스’ 같은 한국의 인기 오리지널 콘텐트도 게임으로 제작될 지 주목된다. 넷플릭스에 따르면, 일단 올해 40개의 게임이 출시될 예정. &nbsp; 넷플릭스 게임 '기묘한 이야기: 퍼즐 테일즈'. 사진 넷플릭스. &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 넷플릭스 외에 아마존 프라임 비디오, 애플TV 플러스, HBO맥스, 파라마운트 플러스 등 OTT 업체들은 포화 상태에 이르렀다. 영화·드라마 같은 기존 콘텐트만으론 신규 성장을 기대하기 어려운 상황. 이에 넷플릭스 등은 전통 방송사들이나 일부 후발주자들이 하던 스포츠 중계로 영역 확장을 시도하고 있다. 올 가을 넷플릭스가 스포츠 중계에 나설 가능성이 크다. 먼저 이 시장에 진출한 건 아마존과 애플. 아마존 프라임 비디오는 미국프로풋볼(NFL) 목요일 중계를 하고 있고, 애플TV 플러스는 올해부터 10년간 미국프로축구(MLS)를 중계하는 계약을 따냈다. 국내 OTT 후발주자인 쿠팡플레이도 손흥민 선수가 속한 영국프리미어리그(EPL) 토트넘 경기 중계에 이어 K리그 전 경기를 생중계하고 있다.&nbsp; &nbsp; 다만 스포츠 중계는 중계권료 등 거액의 투자에 비해 효용이 떨어진다는 분석도 있다. 애플TV가 10년간 MLS를 스트리밍하기로 하면서 리그에 지급하기로 한 돈은 매년 25억달러(약 3조3400억원)에 달한다.&nbsp;그러나 미국 경제전문매체 배런스 등에 따르면 애플TV 플러스는 수십억 달러의 손실로 애플 실적에 타격을 줄 것이라는 전망이 나온다. 팀 롱 애널리스트는 “애플TV 가 애플 서비스 부문(2분기 매출 212억 달러)에서 차지하는 매출은 2%에 불과하다”며 “2025년에 손실이 정점을 찍을 것”으로 추정했다.&nbsp; &nbsp; 함께 읽으면 좋은 기사들 [팩플 오리지널] 넷플도 뛰어든 ‘스포츠 중계’…독배냐 성배냐, OTT의 셈법 [정제원의 시선] 애플이 스포츠를 먹는다면김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.15 17:48</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25184848" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['알뜰폰 환승족' 두달 연속 감소…뜨겁던 인기 주춤한 이유는 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25184666</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25184666"/>
        <updated>2023-08-14T10:09:59.649Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25184666" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/14/93d57031-71c7-4803-ae09-db90ffea264f.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/14/93d57031-71c7-4803-ae09-db90ffea264f.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/14/93d57031-71c7-4803-ae09-db90ffea264f.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="'알뜰폰 환승족' 두달 연속 감소…뜨겁던 인기 주춤한 이유는 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25184666" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
'알뜰폰 환승족' 두달 연속 감소…뜨겁던 인기 주춤한 이유는 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
올 상반기를 달군 알뜰폰(MVNO) 열풍이 주춤해진 모양새다. 가입자 800만명(휴대전화 회선 기준)을 돌파했지만, ‘알뜰폰 환승족’(번호 이동) 수는 올해 처음으로 두 달 연속 감소한 것. &nbsp; 14일 한국통신사업자연합회의 이동전화 번호이동 현황자료에 따르면 지난달 알뜰폰 번호 이동 건수는 21만8316건을 기록했다. 지난 6월(26만5985건)에 비해 약 17% 감소한 수치다. 알뜰폰 간 번호 이동을 제외하고, 통신 3사(MNO)에서 알뜰폰으로 갈아탄 가입자는 총 6만2201명으로, 6월(7만8910명) 대비 21% 감소했다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 정부의 통신비 부담 완화 정책과 맞물려 알뜰폰은 통신 3사로 고착화된 시장을 뒤흔들 ‘메기’로 주목 받았다. 과학기술정보통신부(과기정통부)는 5G 중간요금제 출시 등 통신요금 선택권 확대를 촉구하며 알뜰폰 활성화 대책에 힘을 실었다. 그 결과 2030세대를 중심으로 통신 3사에서 알뜰폰으로 번호 이동하는 사례가 늘며 가계 통신비 인하의 핵심 방안으로 알뜰폰이 큰 관심을 끌었다. 하지만 최근 두 달 연속 알뜰폰 환승족 증가세가 꺾이자 통신 시장의 무게 중심이 다시 통신 3사로 기울고 있다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 알뜰폰 왜 주춤해 &nbsp; &nbsp; ◦ 사라진 ‘0원 요금제’: 그동안 중소 알뜰폰 회사들은 통신사들이 회선당 20만~27만원씩 제공하는 판매보조금을 활용해 3~6개월 ‘0원 요금제’를 앞다퉈 출시했다. 14일 알뜰폰 비교 사이트 알뜰폰 허브에 따르면 월 이용료가 없는 ‘0원 요금제’는 20종으로 지난 5월(35종 이상)에 비하면 절반 가량으로 줄었다. 알뜰폰 업계 관계자는 “0원 요금제가 일부 남아있지만, 숫자나 혜택은 2~3개월 전 같지 않다. 갤럭시 폴더블 기기 출시 이후 보조금이 절반 이상 대폭 줄어들었기 때문”이라고 설명했다. 파격적인 혜택을 내세운 공짜 요금제가 줄어들자 알뜰폰으로 갈아탈 유인이 사라진 셈이다.&nbsp; 차준홍 기자 &nbsp; ◦ 청년·다이렉트·자급제 효과?: 통신 3사가 내놓은 다양한 신규 요금제가 알뜰폰을 견제하는 효과를 거뒀다는 분석도 나온다. 통신 3사는 지난 6월 알뜰폰 주 사용층인 2030세대를 겨냥해 청년요금제를 내놓았다. SK텔레콤은 만 34세이하 고객에게 일반 요금제보다 최대 50% 많은 데이터를 제공하는 ‘0 청년 요금제’를 출시했고, KT와 LG유플러스도 만 29세 이하 고객에게 2배 가량의 데이터를 추가로 제공하는 청년요금제를 출시했다. 알뜰폰으로 몰리는 자급제 고객들을 겨냥해 온라인 전용요금제도 확대하고 있다. SK텔레콤은 이통사 단말 구매자만 가입가능했던 ‘다이렉트 요금제’를 자급제 고객에게 확대했다. KT는 최근 자급제 단말 고객을 위한 포인트 지급 이벤트를 진행하기도. 통신업계 관계자는 “알뜰폰을 견제하는 성격의 다양한 요금제가 알뜰폰의 주 고객인 2030 세대로부터 호응을 얻고 있는 것으로 보인다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp;&nbsp; &nbsp; 지난 3월 박윤규 과학기술정보통신부 2차관(왼쪽 네번째)이 서울 종로구 NIA빌딩에서 열린 알뜰폰 경쟁력 강화를 위한 간담회에서 인사말을 하고 있다. 뉴스1 알뜰폰 성장 정체는 한동한 이어질 것으로 보인다. 통신3사의 보조금 경쟁으로 불 붙은 알뜰폰 업계의 ‘0원 요금제 ’열풍이 일시적인 현상이었다는 분석이 나오고 있기 때문. 알뜰폰 업계 관계자는 “알뜰폰 업체들도 외부 지원에 기대지 말고 저렴한 단말기 공급, 맞춤형 요금제 등 자구책을 고민해야 한다”며 “정부의 알뜰폰 활성화 정책이 효과를 거두기 위해서는 망 도매대가 인하를 위한 법 개정에 속도를 내야한다”고 말했다.&nbsp;알뜰폰 업계에서는 지난 7월 정부가 내놓은 ‘통신시장 경쟁촉진방안’이 속도를 내야한다는 주장이 나온다. 해당안은 알뜰폰 업체에 망을 제공하는 이동통신사들의 도매제공 의무제도를 상설화하고 도매대가 산정방식 다양화 등의 내용을 담고 있다. &nbsp; 알뜰폰 업체들은 차별화를 위해 새로운 요금제도 내놓고 있다. 토스모바일은 갤럭시 폴더블 5 시리즈 출시를 맞아 전용 요금제를 별도로 선보였다. 갤럭시 폴드·플립5 자급제 기기를 구매한 고객의 경우 4개월 간 월 3만9800원(데이터 71GB 제공, 3Mbps 속도 무제한) 요금제를 5500원에 이용할 수 있다. 알뜰폰 활성화에 가장 적극적인 LG유플러스는 지난 1일 자사망을 사용하는 중소 알뜰폰 사업자 토스모바일, KCT, KG모바일을 통해 ‘CGV요금제’를 내놓았다. 12개월 간 매월 CGV 관람권 2매와 팝콘과 탄산음료 할인권 등을 제공한다.&nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.14 18:10</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25184666" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SKT, 앤트로픽에 1억불 투자해 다국어 LLM 개발…구글·네이버와 차별점은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25184427</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25184427"/>
        <updated>2023-08-13T10:08:41.717Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25184427" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/13/823ac98a-701b-4942-8c9f-a7b26e315046.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/13/823ac98a-701b-4942-8c9f-a7b26e315046.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/13/823ac98a-701b-4942-8c9f-a7b26e315046.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] SKT, 앤트로픽에 1억불 투자해 다국어 LLM 개발…구글·네이버와 차별점은" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25184427" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] SKT, 앤트로픽에 1억불 투자해 다국어 LLM 개발…구글·네이버와 차별점은
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤이 미국 생성 AI 스타트업 앤트로픽(Anthropic)과 손잡고 다국어 거대언어모델(LLM) 개발에 속도를 낸다. 구글, 마이크로소프트(MS)에 네이버 등 국내외 기술기업(IT)이 가세한 생성 인공지능(AI) 시장에서 SK텔레콤이 추격의 불을 당길 수 있을지 주목된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; SK텔레콤은 앤트로픽에 1억 달러(약 1300억원)를 투자하고 AI 사업 협력 강화를 위한 파트너십을 체결했다고 13일 밝혔다. 오픈 AI 출신 연구원들이 2021년 미국 샌프란시스코를 기반으로 설립한 앤트로픽은 오픈 AI와 함께 미국에서 가장 주목받는 AI 스타트업 중 하나다. 지난 5월에는 구글, 세일즈포스 등으로부터 4억5000만달러(약6000억원) 규모의 투자를 유치했다. 앞서 지난 5월 앤트로픽에 시리즈C 투자를 진행한 SK텔레콤은 이번에는 규모를 키워 전략적 투자(SI)에 나섰다.&nbsp;SK텔레콤 관계자는 “다국어 LLM 공동 개발과 AI 플랫폼 구축 등에 힘을 모아 글로벌 AI 경쟁력 강화에 힘을 더할 계획”이라고 밝혔다. &nbsp; SK텔레콤 제공. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp;&nbsp; &nbsp; 앤트로픽은 SK텔레콤이 추진 중인 글로벌 AI 동맹 전략에 든든한 우군이 될 전망. SK텔레콤은 지난달 27일 도이치텔레콤(독일), 이앤(e&amp;, 중동), 싱텔(싱가포르) 등의 통신사와 ‘글로벌 텔코(Telco, 통신) AI 얼라이언스’를 출범시켰다. 정석근 SK텔레콤 글로벌AI 테크사업담당은 지난 8일 2분기 실적 컨퍼런스콜에서 “최근 AI 분야에서 LLM 기술의 잠재력이 큰데, 이 기술은 글로벌 빅테크를 중심으로 이뤄지고 있어 통신 기업들은 이를 확보하기 어렵다”며 “글로벌 통신사를 AI 원팀으로 묶어 규모의 경제를 만들고자 한다”고 말했다. &nbsp; 지난달 27일 서울 광진구 워커힐에서 열린 '글로벌 텔코 AI 얼라이언스 CEO 서밋'에서 참석자들이 AI 사업 협력 업무협약(MOU)을 체결 후 기념 촬영하고 있다. 왼쪽부터 조나단 에이브러햄슨 도이치텔레콤 프러덕트&amp;디지털 최고 책임자, 칼리파 알 샴시 이앤라이프 CEO, 아나 입 싱텔 부대표, 유영상 SKT 사장. 화면 왼쪽 위부터 시계 방향으로 위엔 콴 문 싱텔 그룹 CEO, 최태원 SK 회장, 하템 도비다 e&amp;그룹 CEO, 클라우디아 네맛 도이치텔레콤 부회장. 사진 SK텔레콤 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구글·네이버와 뭐가 달라 &nbsp; &nbsp; 구글, MS 등 빅테크 뿐만 아니라 네이버, LG 등은 생성 AI의 파라미터(매개변수)를 키워 대규모 고성능의 초거대 AI를 구축하고, 이를 바탕으로 의료, 금융 등 산업계 전반에 대한 다양한 서비스 진출을 모색하고 있다. 현재 SK텔레콤은 AI 서비스 ‘에이닷’에 자체 개발한 LLM을 적용하고 있는데 GPT-4 등 주요 LLM과 비교해 파라미터 수가 적다. SK텔레콤은 앤트로픽과 협업해 AI 기술력을 보완하고, 통신사업에 특화된 LLM을 구축해 서비스를 확대하겠다는 전략. 앤트로픽의 공동창업자인 다리오 아모데이 최고경영자(CEO)는 “SK텔레콤은 한국어 LLM을 개발해 본 역량과 오랜 통신업 경험이 있어 통신 특화 LLM을 함께 만들기에 최적의 파트너”라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 미국 샌프란시스코에 본사를 둔 AI 기업 앤트로픽 사무실. 사진 앤트로픽 홈페이지 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 협력 내용은 &nbsp; SK텔레콤과 앤트로픽은 한국어·영어·독일어·아랍어 등을 포함한 다국어 LLM을 글로벌 통신사에 맞게 개발할 계획이다. 도이치텔레콤(독일어), 이앤(아랍어), 싱텔(영어) 등 글로벌 통신사들의 요구사항과 각국 현지 특색을 반영해 고객들을 위한 AI 서비스 개발에도 속도를 내기로 했다. 오픈AI의 GPT-3 개발자이자 앤트로픽 공동 창업자인 재러드 카플란이 LLM 전체 기술 방향과 사업 로드맵을 담당한다. &nbsp; 두 회사가 공동 개발한 LLM은 앤트로픽의 AI 챗봇 클로드 모델과 SK텔레콤을 통해 B2B(기업 간 거래) 사업으로 공급할 예정이다. 유영상 SK텔레콤 사장은 “SK텔레콤이 보유한 한국어 AI 기술과 앤트로픽의 글로벌 AI 역량을 결합해 글로벌 통신사들과 더불어 AI 생태계를 주도해 나갈 계획”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; &nbsp; AI 인력 확보를 둘러싸고 SK텔레콤과 신경전을 벌였던 네이버는 오는 24일 초거대 AI ‘하이퍼클로바X’를 공개할 예정이다. 네이버에 따르면 하이퍼클로바X는 한국어 데이터 학습량이 GPT-3의 6500배가 넘는다. 이날 네이버는 검색 특화 생성 AI서비스인 큐(CUE:), 대화형 AI 서비스인 클로바X와 업무 생산성 향상을 위한 프로젝트 커넥트 X 등 버티컬 서비스도 함께 공개할 예정이다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.13 18:07</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25184427" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 상반기 벤처투자 전년 대비 42%↓…하반기엔 나아질까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25183909</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25183909"/>
        <updated>2023-08-10T08:12:04.969Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183909" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/946886e3-6eb6-46d6-aeb0-e70051694d56.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/946886e3-6eb6-46d6-aeb0-e70051694d56.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/946886e3-6eb6-46d6-aeb0-e70051694d56.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 상반기 벤처투자 전년 대비 42%↓…하반기엔 나아질까" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183909" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
[팩플] 상반기 벤처투자 전년 대비 42%↓…하반기엔 나아질까
</a>
</h2>
<p class="description">
경기도 판교에 있는 유스페이스 건물 옥상에서 바라본 판교 테크노벨리 전경. 전민규 기자 올해 상반기 벤처투자 규모가 1년 전보다 42% 줄어든 것으로 집계됐다. 글로벌 금리 인상에 따라 스타트업에 투자하는 벤처캐피탈(VC)도 투자에 신중해진 영향이다. 현장에서는 올해 하반기부턴 시장 분위기가 개선될 것이란 기대감이 조심스레 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일 이야 &nbsp; 중소벤처기업부가 10일 발표한 올해 상반기 벤처투자액은 4조4447억원으로, 1년 전 같은 기간(7조6442억원)보다 41.9% 줄었다. 민간과 정책 부문의 벤처 투자가 일제히 감소한 영향이다. 이 기간 모태펀드의 벤처펀드 출자금액(2337억원)은 지난해 상반기(3565억원)보다 34.4% 줄었고, 이를 포함한 전체 정책 금융 출자금액(6620억원)도 1년 전(1조803억원)보다 38.7% 줄었다. 민간부문 출자액도 올해 상반기 3조9297억원을 기록했는데, 지난해 상반기(7조6158억원)에 비하면 48.4%가 쪼그라들었다. &nbsp; 중기부 관계자는 “지난해 코로나19 대응으로 세계 주요국이 유동성을 확대하면서 벤처 투자 규모가 이례적으로 급증한 영향으로 이번 통계엔 그 기저효과가 반영됐다”라며 “금리 인상으로 벤처투자의 ‘큰 손’인 금융기관과 VC들이 투자 규모를 줄인 결과”라고 설명했다.&nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 현장 분위기는 &nbsp; 지난해 하반기부터 스타트업과 벤처 투자는 ‘빙하기’에서 좀체 빠져나오지 못하고 있다. 패스트파이브, 왓챠 등 누적 투자액 1000억원을 넘긴 스타트업도 올해 상반기 인력 감축 등 구조조정에 들어갔다. 또한 카카오도 지난해 계열사 중 가장 큰 영업손실(1406억원)을 기록한 카카오엔터프라이즈의 사업 조직을 개편하며 구조조정 중이다. &nbsp; &nbsp; 또 폐업 위기에 몰린 스타트업들이 늘다 보니 폐업 절차와 관련 법률 자문 수요도 증가하고 있다. 조원희 법무법인 디라이트 대표 변호사는 “투자 시장 악화로 지난해보다 사업 중단에 따른 투자 기관과의 계약 문제, 폐업에 따른 임원진의 책임 문제 등에 대한 법률 자문 요청이 많아졌다”고 말했다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 하반기에는 다를까 &nbsp; 일부 기술 기반 스타트업을 중심으로 하반기엔 투자 물꼬가 트일 것이라 기대하는 분위기도 있다. 특히 공학과 과학 기술을 기반으로 한 딥테크(deep-tech) 기업, 인공지능(AI) 스타트업 등이 그렇다. 생성 AI 기술 스타트업인 뤼튼테크놀로지스는 지난 6월 150억원 규모의 시리즈 A 투자를 유치했고, AI 반도체 소프트웨어 스타트업 모레도 지난달 KT 그룹으로부터 150억원의 추가 투자를 받았다. 최항집 스타트업얼라이언스 센터장은 “최근 AI의 발전으로 기술 변곡점이 왔다는 인식이 살아 나면서, 딥테크 스타트업들에 대한 투자가 살아나는 분위기”라고 말했다. &nbsp; 벤처캐피탈협회 관계자도 “VC들이 투자 집행을 줄인 건 금리 인상 등 당시 급변하는 시장 상황에 민감하게 대응해야 했기 때문”이라며 “경기 상황이 나아지고 있으므로 올해 하반기 분위기는 나아질 것”이라고 전망했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정부 대책은 &nbsp; 중기부는 지난 4월 금융위원회와 합동으로 벤처·스타트업에 총 10조5000억원 규모의 투자 지원책을 발표하는 등 벤처투자 활성화에 집중하고 있다. 또한 국내 스타트업 해외 진출을 독려하고, 해외 스타트업과 우수 인력을 유치하기 위한 종합 대책인 ‘스타트업 코리아’도 올해 하반기에 발표한다. 중기부 관계자는 “스타트업 코리아 정책 관련 예산 등 실무적인 세부사항을 놓고 관계 부처와 막바지 조율 중”이라고 말했다. &nbsp; 다만, 스타트업들의 현금 흐름을 개선할 수 있는 정부 정책이 더 필요하다는 목소리도 나온다. 최성진 코리아스타트업포럼 대표는 “한국은 금융기관이 스타트업에게 대출을 내주는 데 인색한 편”이라며 “현금 조달의 비중을 따졌을 때 투자와 융자의 비중이 반반인 실리콘밸리처럼, 정부가 스타트업 투자 이외에 (융자 등의) 영역에서 대책을 강화하면 좋겠다”고 말했다. &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.10 16:10</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25183909" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["공업탑쪽 도로 잠기는 중"...동네 태풍 상황 훤한 '톡파원' 정체 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25183821</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25183821"/>
        <updated>2023-08-10T11:20:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183821" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/f9719ba4-bf34-4a9b-8c9d-026d306a1ff7.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/f9719ba4-bf34-4a9b-8c9d-026d306a1ff7.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/f9719ba4-bf34-4a9b-8c9d-026d306a1ff7.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;공업탑쪽 도로 잠기는 중&quot;...동네 태풍 상황 훤한 '톡파원' 정체 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183821" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
"공업탑쪽 도로 잠기는 중"...동네 태풍 상황 훤한 '톡파원' 정체 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“태화강 동굴피아쪽 공업탑 로터리 가는 방향 차선 잠기고 있어요.” “에버랜드 근처입니다! 지금 비도 많이 오고 바람도 많이 불어요.” &nbsp; 10일 태풍 ‘카눈’이 한반도를 관통하며 큰 피해가 우려되는 가운데 시민들이 전국 각지의 기상 및 도로 상황 정보를 네이버와 카카오 플랫폼으로 실시간 공유하고 있다. &nbsp; 카카오톡의 오픈채팅방에서 부산 시민들이 태풍 피해 상황을 공유하고 있다. 카카오톡 캡처 &nbsp;━&nbsp; 내 주변 태풍 상황, 여기로 공유 &nbsp; 네이버는 지난 9일부터 네이버 날씨 탭을 통해 ‘태풍’ 페이지를 신설하고 실시간 피해 상황을 제보하는 오픈톡을 운영하고 있다. 10일 오전 11시 기준 사진 약 1400건과 동영상 700여건을 포함해 제보 메시지 2만6000여건 이상이 올라왔다. 태풍 페이지에는 기상 특보와 레이더 영상, 위성 영상 등을 한눈에 볼 수 있도록 했다. 전국 재난 문자도 제공하고 있다. 네이버 관계자는 “태풍 등 기상 특보가 발령될 때 만들어지는 특별 페이지로, 상황이 종료되면 닫을 예정”이라고 말했다. &nbsp; 네이버가 운영하는 태풍 페이지. 네이버 캡처 카카오는 카카오톡 ‘오픈채팅 라이트’ 서비스를 통해 ‘실시간 전국 기상상황’ 오픈채팅방을 제공하고 있다. 해당 오픈채팅방에는 오전 11시 기준 5만여명(누적 메시지 18만8000여건)이 참여해 기상 상황을 참여자들끼리 묻고 답하고 있다. 부산, 제주 등 지역별로 위험 소식을 알리는 오픈채팅방인 ‘우리동네 톡파원’ 등도 마련됐다. 카카오는 카카오톡의 오픈채팅 라이트 서비스를 이용해 '실시간 전국기상상황' 오픈채팅방을 운영하고 있다. 카카오톡 캡처 &nbsp; 카카오는 다음 포털에도 ‘제6호 태풍 카눈’ 페이지를 만들고 기상청 특보 현황, 태풍 시 행동요령 등 정보를 제공 중이다. 하단에는 지역별 재난문자를 나열해 표출하고 있다. 다음의 상단 배너에서는 ‘우리동네 태풍상황을 실시간 공유해주세요’라는 공간을 운영해 이용자가 실시간으로 피해 상황을 제보하거나 공유할 수 있도록 했다. &nbsp; 이날 당근마켓도 동네생활 탭 내에 지역별 재난 문자 실시간 연동 기능을 도입했다고 밝혔다. 행정안전부가 발송하는 지역별 재난 문자를 당근마켓의 동네생활 게시판 상단에 고정 게시글로 안내하는 방식이다. 실시간 전달이 필요한 재난 문자를 빠르게 안내하고, 이용자들이 댓글로 직접 동네 상황과 현장 사진 등을 공유하도록 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 여기 모이나 &nbsp; 전국 단위 소식이 아닌 우리 동네 기상 상황을 실시간으로 알고 싶은 사람들이 정보 공유에 적극 참여한다. 일반 뉴스로는 전체적인 기상 소식을 확인하고, 동네 상황은 이런 오픈채팅방이나 지역 주민 중심의 플랫폼에서 찾는다는 것. 트위터(현 엑스)와 같은 SNS에서도 실시간 트렌드에 ‘태풍 피해’가 올라오며 이용자들이 현재 기상 상황을 공유하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 도로 상황 알고 싶다면 지도 앱 &nbsp; 네이버와 카카오의 지도 앱의 CCTV 실시간 영상으로도 도로나 거리 상황을 파악할 수 있다. 네이버 지도 앱과 카카오맵 앱에서 오른쪽 상단에 위치한 네모 이모티콘을 누르면 CCTV 선택이 가능하다. 도로에 물이 차오르고 있거나 나무가 쓰러져 있는 등의 위험 상황을 미리 알 수 있다. 네이버 지도와 카카오맵 캡처. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.10 11:20</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25183821" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[K게임, 모바일에 갇혔지만…나홀로 성장, 넥슨 '한끗 차' 비결 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25183769</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25183769"/>
        <updated>2023-08-10T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183769" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/81571f3a-f2a5-47fb-8a13-fd4af57e418b.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/81571f3a-f2a5-47fb-8a13-fd4af57e418b.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/81571f3a-f2a5-47fb-8a13-fd4af57e418b.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="K게임, 모바일에 갇혔지만…나홀로 성장, 넥슨 '한끗 차' 비결 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183769" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
K게임, 모바일에 갇혔지만…나홀로 성장, 넥슨 '한끗 차' 비결 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
넥슨이 출시한 PC게임 데이브 더 다이버는 글로벌한 인기를 얻고 있다. 사진 넥슨 국내 주요 게임사들의 2분기 실적이 전반적으로 부진했다. 모바일 터보 엔진을 달고 질주하던 게임사들이 이젠 모바일 한계에 갇힌 모양새다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 엔씨소프트는 지난 2분기 매출 4402억 원, 영업이익 353억 원을 기록했다고 9일 밝혔다. 전년 동기 대비 매출은 30%, 영업이익은 71% 감소했다. 전날 실적을 발표한 넷마블은 매출 6033억 원(전년 동기 대비 -8.7%), 영업손실 372억 원을 기록했다. 같은 기간 크래프톤의 매출은 3871억 원(-8.6%), 영업이익은 1315억원(-20.7%)이었다. &nbsp; 9일까지 실적을 공개한 넥슨, 넷마블, 엔씨소프트, 크래프톤, 카카오게임즈, 컴투스, 위메이드, 웹젠 등 8개 게임사 중 매출과 영업이익 모두 1년 전보다 성장한 회사는 넥슨이 유일했다. 넥슨은 2분기 매출 9028억원, 영업이익 2640억원을 기록했다. 전년 동기 대비 각각 12%, 22% 성장한 수치다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 한국 게임 산업의 중심 축이 이동하고 있다. 국내 게임사는 모바일에 최적화된 다중접속역할수행게임(MMORPG)과 부분 유료화 모델을 결합해 2010년대에 괄목할 만한 성장을 했다. 문화체육관광부에 따르면, 2010년 국내 게임 시장 규모는 7조 4312억원이었지만 2021년에는 20조 9913억원으로 3배 가까이 커졌다. 모바일게임 비중은 같은 기간 4.3%에서 57.9%로 크게 확대됐다. &nbsp; 하지만 시장 여건이 변했다. 경쟁자가 넘치는 모바일 게임 시장은 레드오션으로 변했다. 2021년 한해 구글 플레이, 애플 앱스토어 등 자체등급분류사업자를 통해 출시된 게임만 국내에 95만 2185개(게임물관리위원회)에 달한다. 내수 시장이 큰 중국이 외국 게임 진출을 통제하면서 어려움은 더 커졌다. 국내 대표 IP인 엔씨소프트의 리니지 시리즈의 매출 지배력도 예전만 못하다. 홍원준 엔씨소프트 최고재무책임자(CFO)는 이날 실적 발표후 컨퍼런스콜에서 “시중에 ‘리니지 라이크(같은)’ 게임이 굉장히 많이 나오고 있다”며 “그런 점이 기존 IP 매출에 영향을 미치고 있는 게 사실”이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 더구나 수익 보증수표이던 부분 유료화, 확률형 아이템 모델에 대한 이용자 피로도가 커지고 규제도 세지는 상황이다. 국내 게임사 한 관계자는 “확률형 아이템과 결합한 모바일 게임은 황금알을 낳는 거위였지만, 숱한 자기 복제로 이젠 성장성에 한계를 드러내고 있다”며 “모바일만 해도 되는 시대에서 모바일 말고도 해야 하는 시대로 이행 중”이라고 말했다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘나홀로 성장’ 넥슨, 뭐가 달랐나 &nbsp; 게임업계에서 주목하는 건 넥슨의 ‘나 홀로 성장’이다. 수년 전 넥슨은 내놓는 모바일 게임마다 참패해 어려움을 겪었다. 2019년에는 ‘야생의 땅 : 듀랑고’ 등 5개의 모바일 게임 서비스를 종료했을 정도. &nbsp; &nbsp; 하지만 지금은 PC온라인 게임의 경쟁력을 유지하면서 모바일을 비롯한 여러 플랫폼에서 성과를 내고 있다. 특히 ‘메던피’로 불리는 ‘메이플스토리’‘던전앤파이터’‘피파온라인’ 등 장수 PC게임들이 성장 주축이다. 메이플스토리는 올해로 출시 20주년이 됐으며, 던전앤파이터는 18주년을 맞은 게임. 최근에는 19년된 게임 마비노기의 게임 엔진을 교체하는 프로젝트도 발표했다. &nbsp; 여기에 다종다양한 플랫폼에서 성공작이 나오며 상승세에 탄력이 붙었다. 지난 6월 글로벌 PC게임 플랫폼 스팀에서 출시한 게임 ‘데이브 더 다이버’는 하루 만에 스팀 유료 게임 글로벌 판매 1위에 이름을 올렸다. 지난달 기준 누적 판매량 100만장. 지난 3월 PC와 모바일로 출시한 ‘프라시아 전기’도 흥행에 성공했다. 게임사 엑셀러레이터인 파인드어스의 이재용 회계사는 “넥슨은 수명이 긴 PC·온라인 게임의 경쟁력을 잘 유지한 덕분에 수명이 짧은 모바일 게임 위주인 회사들보다 구조가 더 탄탄하다”라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 네오위즈는 콘솔ㆍPC게임 P의 거짓(Lies of P)을 오는 9월 출시한다. 국내외 이용자들에게 큰 관심을 받고 있다. 사진 네오위즈 위기에 처한 국내 게임사들은 모바일 밖에서, MMORPG 밖에서 돌파구를 찾고 있다. 한 때 ‘플레이 투 언’(P2Eㆍ게임을 하면 코인을 버는 방식) 모델이 게임의 미래로 주목 받았으나, 신뢰도 문제로 시장이 위축된 상황. 국내 게임사들은 다시 게임의 근본적인 재미에 충실한 대작들로 위기를 돌파하겠다는 계획이다. 특히 서구권 게임사가 강점을 가진 콘솔 , PC온라인 게임 시장이 주요 타깃. 네오위즈는 다음달 기대작 ‘P의 거짓’ 출시를 준비 중이다. 엔씨소프트는 오는 12월 PC·콘솔 게임 쓰론 앤 리버티(TL)를 선보인다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.10 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25183769" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["코엑스 메가박스, 세계 1위 돌비극장…한국 '듣는 귀' 놀랍다" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25183764</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25183764"/>
        <updated>2023-08-10T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183764" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/399684c1-ff25-44e1-a390-36d8db9546d2.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/399684c1-ff25-44e1-a390-36d8db9546d2.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/399684c1-ff25-44e1-a390-36d8db9546d2.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;코엑스 메가박스, 세계 1위 돌비극장…한국 '듣는 귀' 놀랍다&quot; [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183764" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
"코엑스 메가박스, 세계 1위 돌비극장…한국 '듣는 귀' 놀랍다" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
마이클 아처 돌비 래버러토리스 월드와이드 시네마 세일즈 및 파트너 관리 부문 부사장. 사진 돌비시네마 서울 강남의 코엑스 메가박스가 전 세계에서 관람객이 가장 많은 돌비 시네마 상영관으로 집계됐다. 글로벌 영상·음향 기업 돌비 래버러토리스(이하 돌비)의 시네마 총괄·부사장 등은&nbsp;“글로벌 관람객 톱 10 돌비 시네마 중 4곳이 한국”이라며&nbsp;“한국 관객의 음향 기술 관심과 이해도는 세계 최고 수준”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 세계 영화계는 ‘초몰입’ 주도&nbsp;성장 &nbsp; 9일 제드 함센 시네마 및 엔터테인먼트 부문 총괄과 마이클 아처 월드와이드 시네마 세일즈 및 파트너 관리 부문 부사장은 서울 강남구에서 기자간담회를 열고 한국 돌비 시네마 3주년 성과를 공개했다. 돌비 시네마는 돌비의 고화질 영상 기술인 ‘돌비 비전’과 입체 음향 기술인 ‘돌비 애트모스’를 적용한 영화관이다. &nbsp; 지난 1월 제임스 캐머런 감독의 3D 영화 '아바타: 물의 길'을 서울 강남 코엑스 메가박스 돌비 시네마관에서 3D 안경을 착용하고 관람하는 관객들. 사진 돌비시네마 &nbsp; 함센 총괄은 “팬데믹 이후 영화 산업 회복을 돌비 시네마 같은 프리미엄 영화관이 이끌고 있다”며 돌비 시네마 흥행작인 ‘탑건:매버릭’ ‘아바타: 물의 길’ ‘슈퍼마리오 브라더스’ ‘바비’ 등을 예로 들었다. ‘프리미엄 라지 포맷(PLF)’이라 불리는 고화질·고음질 영화 부문이 연간 14%씩 성장하며, 영화 산업의 회복에 크게 기여하고 있다는 것.&nbsp;아처 부사장은 넷플릭스 같은 온라인동영상서비스(OTT)의 확산이 프리미엄 영화 산업에 긍정적인 면이 있다면서 “사람들이 극장에 갈 때는 집에서와 차별화된 경험을 원하며, 이것이 돌비 시네마의 성공과 관련 있다”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 돌비는 어떤 기업&nbsp; &nbsp; 돌비는 매출의 92%를 라이선스 사용료로 올리는 기술 기업이다. 시가총액 10조 원에 지난해 매출은&nbsp;12억 5400만 달러(약 1조7000억 원). 몰입감을 주는 시청각 기술을 영화·게임 같은 콘텐트 뿐 아니라 스마트폰·스피커·셋톱박스 같은 기기에도 적용해 기술 사용료를 받는다. 지난해는&nbsp;네이버 쇼핑라이브에 돌비 기술을 적용했고, 지난 1월 소비자 가전 전시회 CES에서는 돌비 애트모스를 탑재한 벤츠 마이바흐 자동차를 전시하기도 했다. &nbsp; 함센 총괄은 “한국 제조사의 제품을 포함한 모바일 기기, TV, 사운드바, 셋톱박스 등 모든 기기를 통해 프리미엄 엔터테인먼트 경험을 제공하는 데 주력하고 있다”며&nbsp;“영화·TV·게임, 사용자 제작 콘텐트는 물론 증강(AR)·가상(VR)현실, 메타버스를 포함한 모든 영역이 대상”이라고 말했다. 소비자가 콘텐트를 즐기는 전 과정에 스며들겠다는 것. 제드 함센 돌비 래버러토리스 시네마 및 그룹 엔터테인먼트 부문 총괄. 사진 돌비시네마 &nbsp;━&nbsp; 한국 관객 푹 빠진 ‘초몰입’ &nbsp; 2020년 팬데믹 한복판에 개관한 코엑스 메가박스 돌비 시네마는 전 세계 14개국 290개 돌비 시네마 중 관람객 수 1위를 차지했고, 국내 돌비 시네마 누적 관객은 3년 만에 111만 명을 돌파했다. ’아바타:물의 길’을 돌비시네마로 본 관객의 9%는 여러 번 본 ‘N차 관객’이었을 정도다. 국내 돌비 시네마는 이달 문을 여는 수원 AK플라자 메가박스까지 총 6개다.&nbsp;아처 부사장은 “한국 관객은&nbsp;‘테크 새비’(tech savvy, 신기술에 능통한 사람)”라고 놀라워했다. &nbsp; 다만 한국 영화 감독·제작자의 기술에 대한 관점에는 개인 간 편차가 있다고 전했다. 돌비 측은 “영화 후반 작업을 담당하는 믹싱, 색 보정 담당자가 돌비 기술을 채택할 수 있도록 소통과 기술 교육에 공을 들인다”라고 귀띔했다. 돌비 비전·애트모스 기술을 채택한 넷플릭스 오리지널&nbsp;‘오징어게임’의 경우, 돌비 기술을 적용한 데모 버전을 만들어 직접 감독에게 보여주며 사전 소통했다고.&nbsp; 넷플릭스 오리지널 '오징어게임'에는 돌비 비전, 돌비 애트모스 기술이 적용됐다. 사진 넷플릭스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 넷플릭스는 ‘프레네미(적+친구)’ &nbsp; 돌비는 매출의 23%를 기술 개발에 투자하며(지난 2분기 기준), 경쟁자와 기술 격차를 벌려가고 있다. 다만 글로벌 시청각 기술 업계는 적과 동지가 얽혀 경쟁 중이다. 예를 들어 OTT 업체인 넷플릭스는 극장의 강력한 경쟁자이면서, ‘오징어게임’과&nbsp;‘킹덤’ 같은 오리지널 콘텐트에 돌비 비전·애트모스를 모두 적용한 협력사이기도 하다. 아처 부사장은 넷플릭스를&nbsp;‘프레네미’(적+친구)라고 칭했다. &nbsp; 지난해에는 구글이 돌비의 대항마가 되고자 로열티 없는 음향 시스템을 만드는 프로젝트에 돌입했다는 외신 보도가 나오기도 했다. 유튜브 동영상 플랫폼을 보유한 구글은 앞서 2015년 이같은 취지의 ‘오픈 미디어 동맹’을 결성했는데, 여기에는 넷플릭스·삼성전자 등도 참여해 있다. 돌비의 수성 전략을 묻자 함센 총괄은&nbsp;“매우 크고 복잡한 생태계”라며&nbsp;“콘텐트 제작자와 스튜디오, 영화관, 기기 제조사까지 생태계의 모든 참여자를 위한 가치 창출을 지속적으로 고민하는 것이 돌비의 핵심 전략”이라고 말했다.&nbsp;“돌비가 계속해서 소비자에게 프리미엄 시청각 경험을 제공하면, 이 생태계가 계속 성장할 수 있다”는 얘기다.&nbsp; 심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.10 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25183764" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] AMD·인텔 추격에, 차세대 AI칩으로 쐐기박은 엔비디아]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25183634</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25183634"/>
        <updated>2023-08-09T09:10:33.254Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183634" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/09/ab801062-71ff-4d1e-a9f6-75632928ee13.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/09/ab801062-71ff-4d1e-a9f6-75632928ee13.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/09/ab801062-71ff-4d1e-a9f6-75632928ee13.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] AMD·인텔 추격에, 차세대 AI칩으로 쐐기박은 엔비디아" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183634" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] AMD·인텔 추격에, 차세대 AI칩으로 쐐기박은 엔비디아
</a>
</h2>
<p class="description">
젠슨 황 엔비디아 최고경영자(CEO). 연합뉴스 ‘인공지능(AI) 반도체 시장의 강자’ 엔비디아가 내년 2분기 더 강력해진 수퍼 칩을 내놓는다. 맹공세를 펼치는 AMD·인텔을 멀찌감치 따돌리고 시장 내 지위를 공고히 하겠단 전략이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 젠슨 황 엔비디아 최고경영자(CEO)는 8일(현지시간) 미국 로스앤젤리스(LA)에서 열린 ‘시그래프 2023’에서 차세대 AI 반도체 ‘그레이스 호퍼 수퍼칩(GH200)’ 생산 계획을 밝혔다. GH200은 엔비디아의 호퍼 GPU(그래픽처리장치)에 ARM 기반 그레이스 CPU(중앙처리장치)를 결합한 제품. D램을 수직으로 쌓아 올린 차세대 메모리칩 HBM3e를 탑재해&nbsp;기존 AI 반도체 ‘H200’보다 저장용량이 더 크다. HBM3e는 삼성전자와 SK하이닉스가 공급할 예정. 젠슨 황 CEO는 “대부분의 거대언어모델(LLM)을 GH200에서 구동시키면&nbsp;‘미친듯이’ 추론할 수 있다”며&nbsp;“LLM의 추론 비용이 크게 줄어들 것”이라고 말했다. GH200은 내년 2분기부터 본격 생산 예정이며 가격은 미정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI 반도체 시장 1위 엔비디아가 기술적 진보로 AMD·인텔 등 추격자들과의 격차를 더 벌리는 모양새다. 현재 엔비디아는 AI 반도세 시장의 약 80%를 차지한다. 지난해 시작된 생성 AI 열풍으로 AI 칩의 수요는 급증하고 있지만 A100, H100 등 엔비디아의 주력 상품은 장기간 품귀 현상을 빚고 있다. 오는 23일 실적 발표를 앞둔 엔비디아는 자체 분석을 통해 올해 2분기(5~7월) 매출이 지난해 같은 기간보다 64% 늘어난 110억 달러(약 14조5000억원)를 기록할 전망이라고 밝혔다. 젠슨 황 CEO는&nbsp;“새로 출시할 GH200은 이전 모델보다 훨씬 강력하다”며&nbsp;“전 세계 데이터센터의 규모를 확장하는 데 기여할 것”이라고 자신했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뒤쫓는 경쟁업체들 &nbsp; AMD, 인텔 등도 추격의 고삐를 당기며&nbsp;‘타도 엔비디아’를 외치고 있다. 로이터에 따르면 최근 리사 수 AMD CEO는 엔비디아의 H100 수요를 겨냥해 자사 수퍼칩인 M1300을 4분기부터 확대 생산하겠다고 밝혔다. 전 세계 클라우드 기업에 비싸고 구하기 어려운 엔비디아 제품 대신 AMD의 AI 칩을 제시하겠다는 것. 기술기업 투자사인 GP불하운드의 제니 하디 매니저는 로이터에 “엔비디아의 칩을 많은 사람들이 못 쓰는 상황에서 AMD가 MI300 생산을 늘린다면 강력한 수요가 발생할 수 있다”고 말했다.&nbsp;인텔도 지난 5월 AI 학습용 CPU 가우디2를 공개하며 엔비디아를 압박하고 있다. 산드라 리베라 인텔 수석부사장은&nbsp;“가우디2는 (반도체 성능 테스트인) ‘엠엘퍼프(MLPerf)’ 벤치마크에서 뛰어난 성능을 기록했다”며 언어 학습 부분에서 엔비디아의 A100보다 더 뛰어나다고 강조했다. &nbsp; 이들 AI 반도체 업체들은 엔비디아의 주요 시장인 중국에서도 격돌할 전망이다. AMD의 리사 수 CEO는 지난 1일 로이터와의 인터뷰에서 “중국 AI 시장에서 판매 잠재력을 확인하고 있다”며&nbsp;“중국 고객을 위한 제품을 개발하는 방향으로 계속 나아갈 것”이라고 설명했다. 인텔도 중국 사업에 속도를 내고 있다. 홍콩 사우스차이나모닝포스트(SCMP)에 따르면, 인텔은 지난달 29일 중국 광둥성 선전에&nbsp;‘인텔 대만구 혁신 센터’를 개소했다. 현지 기업 6곳과 협약을 맺고 AI와 반도체, 첨단 컴퓨팅 분야에서 공동 연구를 할 계획이다. 인텔 측은 이날 개소식에서&nbsp;“가우디2는 중국 고객들의 AI 사용 역량을 높이기 위해 설계됐다”며&nbsp;“중국이 AI 미래를 구축하도록 돕겠다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 좁아지는 중국 시장&nbsp; &nbsp; 하지만 미국이 중국에 대한 압박 수위를 높여감에 따라, 글로벌 AI 반도체 기업들의 사업 환경은 녹록지 않을 전망. 로이터에 따르면 미국 정부는 반도체, AI 등 첨단 기술 분야에서 자국 기업의 중국 투자를 제한하는 행정명령 발표를 앞두고 있다. 엔비디아 등은 바이든 미국 행정부의 반도체 수출 제한 조치를 우회하기 위해 저성능 AI칩을 개발해 중국에 공급하고 있다. 이 같은 판매 전략이 앞으로도 가능할지는 미지수. 김정호 KAIST 전기전자공학부 교수는&nbsp;“다양한 변수를 감안해 엔비디아는 고성능 신규 칩셋으로 중국이 아닌 미국, 유럽, 인도 등 다른 시장 공략에 주력할 것으로 보인다”고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; K-팹리스도 분주 &nbsp; AI 반도체 기업들의 각축전 속에서 국내 팹리스(반도체 설계) 업체들도 분주하게 움직이고 있다. 국내 첫 반도체 팹리스 유니콘(기업가치 10억달러 이상의 비상장사)을 기록한 파두는 지난 7일 코스닥에 상장했다. 2015년 창업한 파두는 지난해 매출 564억원, 영업이익 42억원을 기록했고 지난 2월 기업가치 1조800억원을 인정 받았다. 퓨리오사AI, 리벨리온, 사피온 등 신경망처리장치(NPU) 스타트업들도 과학기술정보통신부가 추진하는 K-클라우드 사업을 통해 국내 클라우드 기업들의 데이터센터에 반도체를 공급 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 이날 엔비디아는 생성 AI 개발 플랫폼 ‘AI 워크벤치’를 조만간 출시한다고 발표했다. 엔비디아의 AI 슈퍼컴퓨팅 서비스&nbsp;‘DGX&nbsp;클라우드’와 생성 AI 프로젝트 예시를 활용하면 손쉽게 생성 AI 서비스를 만들 수 있다는 설명이다. 구글이 개방한 생성 AI 플랫폼&nbsp;‘버텍스 AI’와 유사한 형태가 될 전망. 마누빅 다스 엔비디아 수석부사장은&nbsp;“AI 학습에는 다양한 시나리오가 있고 그에 따라 결과물이 달라질 수 밖에 없다”며&nbsp;“생성 AI 개발과 활용에 최적화된 소프트웨어와 하드웨어를 계속 지원하겠다”고 밝혔다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.09 17:49</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25183634" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[김앤장 박차고 만든 엘박스…‘판결문 맛집’ 소문난 비결]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25183627</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25183627"/>
        <updated>2023-08-09T20:12:11.850Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183627" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/cc1dbee5-7576-47b6-a264-56e99d849928.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/cc1dbee5-7576-47b6-a264-56e99d849928.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/10/cc1dbee5-7576-47b6-a264-56e99d849928.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="김앤장 박차고 만든 엘박스…‘판결문 맛집’ 소문난 비결" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183627" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
김앤장 박차고 만든 엘박스…‘판결문 맛집’ 소문난 비결
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s Interview “규제 때문에 못해? 창업가는 달라야” 이진 엘박스 대표 &nbsp;&nbsp; “갈등과 규제도 사업의 일부다. 이 규제만 없으면 더 잘할 수 있다는 태도는 스타트업의 자세는 아니다. 나라고 소신이 없겠나. 하지만 나는 투쟁이 아닌 비즈니스를 하는 사람이다.”&nbsp; &nbsp; 지난 1일, 서울 강남구 엘박스 사무실에서 만난 이진(41·사법연수원 38기) 대표의 어조는 차분했지만 말의 내용엔 거침이 없었다. 국내에서 리걸테크(legal tech, 법률+기술)는 한동안 ‘로톡 대 변협’이란 플랫폼과 직역단체 간 갈등으로만 부각됐다. 이를 염두에 둔 걸까. 이 대표는 “규제를 진지하게 여기고 다음 전략을 준비한다”고 했다. &nbsp; 엘박스는 김앤장 변호사 출신인 이 대표가 2019년 창업한 리걸테크 스타트업이다. 국내에서 가장 많은 판례(262만 건 이상)를 데이터베이스(DB)로 보유하고 있다. 이를 기반으로 판결문 검색, 변호사 일정 관리 서비스 등을 제공한다. 엘박스를 쓴다는 한 변호사는 “로톡이 청년 변호사를 위한 서비스라면 엘박스는 모든 변호사를 위한 서비스”라고 말했다. 엘박스에 가입한 회원 변호사는 약 1만4500명으로 전체 변호사 3만3162명(법무부, 3월 기준)의 약 43%다. 97개 기업, 183개 법무법인·법률사무소가 엘박스의 기업 고객들. &nbsp; 엘박스는 내년 초를 목표로 ‘법률 AI’ 출시를 준비 중이다. “리걸테크는 본질적으로 데이터 비즈니스며, 이 본질에 충실한 기업들만 살아남게 될 것”이라는 이 대표는 자신감에 차 있어 보였다. AI 시대에 법률서비스 시장은 앞으로 어떻게 변하고, 엘박스는 어떻게 이 시장을 공략하겠다는 걸까.&nbsp; 한호정 디자이너, 사진 강정현 기자 &nbsp; 리걸테크 스타트업 중 엘박스는 후발 주자에 속한다. 빠르게 판례를 대량 확보한 비결은.&nbsp;&nbsp; 식당에 비유하면 딱 한 가지 메뉴를 제대로 하기로 했다. ‘최근 나온 하급심 판결문은 엘박스에 가장 많다’는 소리가 나오도록, 변호사들의 관심이 많은 최근 5년치 하급심 판결문을 확보했다. 현재 262만 개의 판결문 전문 데이터를 모았다. 일부만 보여주는 유사 서비스들을 압도한다. &nbsp; 판례를 빠르게 모은 비결은 뭐였나.&nbsp;&nbsp; 판결문은 변호사들에게 가치 있는 데이터다. 비타민은 안 먹어도 그만이지만, 진통제는 아플 때 바로 먹어야 한다. 엘박스는 변호사들에게 진통제 같은 서비스다. 서면이나 소송을 준비할 때는 당장 참고할 판결문이 필요하다. 그래서 회원 변호사들이 엘박스에 자신이 맡았던 사건의 판결문을 올릴 수 있도록 서비스를 설계했다. 자기의 데이터를 공유하는 대신 무제한으로 다른 변호사들이 올린 판결문도 볼 수 있기 때문에 참여도가 높다. &nbsp; 김영옥 기자 변호사들은 월 2만9900원에 엘박스의 판례DB 열람과 미등록 판례 요청, 사건 일정 관리 등 서비스를 무제한 쓸 수 있다. 유료 회원이 되면 자신이 직접 수행한 사건의 판결문을 엘박스에 등록할 수 있고, 건당 5000포인트를 받는다. 이 포인트는 이용요금 결제 때 현금처럼 쓴다. 한 달에 6건의 판결문을 업로드하면 무료로 엘박스 서비스를 쓸 수 있는 셈. 이 대표는 “변호사들이 판결문의 어느 부분에 강조 표시를 하는지, 최근 3개월간 가장 많이 열람한 판례는 무엇인지와 같은 데이터 추이를 본다”며 “사용자의 이용 데이터를 어떻게 활용할지 고민 중”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 리걸마인드·리걸테크, 본질은 데이터&nbsp; &nbsp; &nbsp; 국내 1위 대형 로펌인 김앤장에서 변호사를 하다가 미국으로 MBA 유학을 갔다. 창업하고 싶었나? 2012년부터 5년 넘게 김앤장에서 M&amp;A(인수합병) 자문 변호사로 일했다. 비즈니스의 최전선에서 기업의 성장과 쇠퇴를 간접적으로 빠른 속도로 경험했다. 하지만 변호사, 컨설턴트는 여러 대안과 의견을 제시할 뿐 선택은 고객(기업)의 몫이다. 결과를 만들어내는 건 내 일이 아니라는 점이 늘 아쉬웠다. 직관을 키워, 내가 택한 답을 통해 무언가를 만들어내는 과정이 의미 있어 보였다. 또 창업해 나만의 조직과 조직문화를 만들어 보고 싶더라. 그래서 MBA(미국 UC 버클리)에 갔다. &nbsp; 처음부터 리걸테크 분야에서 창업할 생각이었나. &nbsp; 그건 아니다. 법대, 연수원, 군 법무관까지 20대 내내 법에 빠져 있었다. 법은 지혜의 영역이자 도제식 학습의 영역이다. 그래서 법률 분야는 사업으로서 확장성이 없다고 생각한 적도 있었다. 하지만 MBA에서 데이터 비즈니스에 관심을 갖게 된 뒤 창업가의 시선으로 리걸테크 시장을 바라보니 다른 것들이 보이더라. &nbsp; &nbsp; 뭐가 달리 보이던가. 법률가들이 지식과 지혜, 연륜이라고 말해 온 것들이 본질적으론 데이터라는 게 보였다. 리걸 마인드(legal mind, 법률적 사고)라는 말 들어봤을 거다. 법대나 연수원에서 ‘너는 리걸마인드가 부족해’란 얘길 들으면 참 막막해진다. 그런데 리걸 마인드는 어떻게 키우나? 이건 추상과 비밀의 영역이었다. 하지만 창업가 관점에서 보니 리걸 마인드라는 건 결국은 과거 경험과 판례라는 데이터에 기반한다는 것을 깨달았다. 그러니 리걸테크는 데이터 비즈니스다. 그 데이터는 어디서 생산되고 순환될까? 법률 데이터 생태계의 중심은 변호사다. 이 때문에 변호사를 위한 서비스에 주목하게 됐다. &nbsp; &nbsp; 김영옥 기자 변호사 출신이 리걸테크 창업을 한 것이라, 맨땅에 헤딩하는 상황은 아니었겠다. 아니다. 창업은 완전히 다른 세계더라. 지금도 난 월 350시간 이상 일한다. 또래 김앤장 변호사보다 더 많이 일할 것 같다. 변호사 일이 턱걸이였다면 창업은 윗몸 일으키기를 하는 것 같다. 유학 중 창업을 준비할 때 같이 서비스를 만들기로 한 엔지니어가 갑자기 한국에 못 오게 됐다. 이미 투자도 다 받아놨는데 물건 만들 엔지니어가 갑자기 사라졌으니 정말 막막했다. 그러다 뛰어난 개발자를 찾았고, 2020년 3월부터 판결문 검색 서비스를 시작했다. &nbsp; &nbsp; 이진 대표가 2019년 5월 창업한 엘박스는 두 달 만에 블루포인트파트너스로부터 3억원 시드 투자를 유치했고, 이후 매년 투자를 받았다. 아주IB·원익투자파트너스 등(프리A, 12억원), KB인베스트 등(시리즈A, 40억원), 삼성벤처투자·SV인베스트먼트 등(시리즈B, 200억원)이 주요 투자자, 누적 투자금은 255억원. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “법률AI가 로클럭 대체할 것” &nbsp; AI 기술이 리걸테크 기업과 법률시장에 영향을 미치고 있다. 엘박스는 AI를 어떻게 활용하고 있나. &nbsp; 과거에는 AI가 이미지를 인식하는 컴퓨터 비전 기술이 더 주목받았지만 지금은 다르다. 최근 AI 기술 흐름은 NLP(Natural Language Processing), 즉 자연어 처리 기술이 촉발한 변화다. 거대언어모델(LLM)과 자연어 처리 기술은 법률 분야를 크게 바꿀 것이다. 엘박스는 2021년 초 유사 판례 검색을 자체 개발한 언어모델 기반으로 출시했다. 현재 엘박스의 데이터 가공 역량과 가공한 데이터로부터 원하는 정보를 추출하는 기술도 언어모델 기반이다. 우리가 기술을 꾸준히 갈고 닦았기 때문에 향후 스케일업(scaleup, 규모 확대)도 가능하다고 본다. &nbsp; &nbsp; 최근 국내 리걸테크 기업들도 생성 AI 기술로 다양한 시도를 하고 있다. 지난 5월 국내 리걸테크 스타트업 로앤굿과 인텔리콘은 생성 AI를 기반의 상담 서비스 ‘로앤봇’과 ‘로GPT’를 각각 내놨다. 국내 법조문과 판례 등을 인용해 답변해 준다. 챗GPT 기반의 로앤봇은 이혼 분야에 한해 일반인에게 무료로 제공한다. 인텔리콘이 자체 개발한 로GPT는 변호사·로펌 대상으로 회원제로만 공개한다. 변호사법 제109조는 ‘변호사가 아닌 자’의 유상 법률 상담 및 법률문서 작성을 금하고 있기 때문이다. &nbsp; 이진 대표는 "법률 분야 이해와 AI 기술 이해를 동시에 가진 회사는 엘박스가 유일하다"고 말했다. 사진 강정현 기자 &nbsp; 국내 경쟁사들은 AI 법률상담 챗봇, GPT를 활용한 서비스를 내놓고 있다. 엘박스의 계획은? 엘박스는 국내 최다인 판례 데이터와 기술력에 경쟁력이 있다. 이를 바탕으로 대규모 법률 AI를 만들 것이다. 내년 초에 출시하는 게 목표다. 법률 AI는 누군가는 꼭 내놓아야 한다. 법조계를 넘어 국가 경쟁력에도 영향을 미칠 수 있기 때문이다. 우리는 법률 AI를 전문가인 법조인들의 손에 쥐여주고 싶다. B2G(기업과 정부의 거래)와 B2B(기업 간 거래) 시장을 공략할 것이다. 법원이나 검찰, 대기업과 로펌 등이 우리의 현재와 미래 고객들이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 엘박스의 기술경쟁력은 뭔가? 법률 AI엔 언어모델이 필요할 텐데. 메타가 언어모델 ‘라마2’를 오픈소스로 공개했고, 네이버의 최신 한국어 언어모델도 곧 출시된다. 우리가 한국어 언어모델 자체를 만들 필요는 없다. 외부 언어모델에 법률 데이터를 학습시키면 되니까. 엘박스의 언어모델을 만들기 좋은 방법이 뭔지 고민 중이고 일부 기업과 협업 논의도 하고 있다. 언어모델의 품질은 파라미터(매개변수) 개수보다 특화된 분야에서 질 좋은 데이터를 학습시켰느냐에 달려 있다. 엘박스의 데이터는 쉽게 얻을 수 없는 비공개 데이터들이다. 법률 분야 이해와 AI 기술 이해를 동시에 가진 회사는 엘박스가 유일하다고 자부한다. &nbsp; 만약 미국처럼 한국에서도 법원이 판결문을 더 파격적으로 공개한다면, 엘박스의 데이터 경쟁력은 떨어지는 것 아닐까. 당장 그럴 일은 없겠지만, 판결문이 전체 공개되면 아마 7000만 개 정도가 나올 것이다. 그러면 검색 기술이 더 중요해진다. 이용자의 검색 데이터, 행동 데이터를 갖고 검색 성능을 개선할 수 있는 역량이 더 중요해진다는 것이다. 우리는 7000만 개 데이터(판결문)를 쓰는 변호사들로부터 부가 데이터를 추가로 얻을 수 있다. 엘박스에게 유리하다. 판결문을 가져오는 원가도 절감된다. 물론 현실적으로 법원이 갑작스럽게 판결문 공개를 결정하진 않을 것이다. 민사소송법도 바꿔야 하고 판결문 공개에 관한 대법원 예규도 바꿔야 한다. 우리가 예측하지 못하는 사이에 일어날 일은 아니기 때문에 충분히 잘 대응할 수 있다. &nbsp; 엘박스의 법률 AI는 법조인들에게 어떤 가치를 제공할 수 있을까? &nbsp; 로스쿨 제도 도입 후 법원이 경력 법관을 선발하면서 로클럭(재판연구원)이 생겼다. 법원을 기준으로 설명하면, 엘박스 AI 모델의 1차 목표는 ‘AI 로클럭’을 만드는 것이다. 로클럭은 직접 판단하는 대신 판사가 판결하기 위한 밑 작업을 통해 판사의 생산성을 높이는 역할을 하는데, 법원에서는 여전히 로클럭이 부족하다고 아우성이다. AI 로클럭이 생기면 법원의 업무처리 속도가 빨라질 것이다.&nbsp; AI 유사판례 검색은 엘박스 회원들이 가장 많이 이용하는 기능이다. 사진 엘박스 &nbsp; AI 기술이 변호사들에겐 어떤 영향을 줄 것으로 보나. &nbsp; 자동차가 나오고 마부는 사라졌지만 택시기사라는 직업이 생겼다. 마부와 택시기사는 인간의 모빌리티를 가능하게 해준다는 면에서 본질은 같다. 법의 본질은 사회의 다양한 관계를 조율하고 통제한다는 것이다. 모든 제도의 시작과 끝은 법이다. 창업가는 사라지지 않는 것들에 집중하고 승부를 건다. 법은 인간 사회에서 결코 사라지지 않는다. 다만 법을 다루는 방식, 변호사가 일하는 방식은 변할 것이다. 수백 쪽의 문서를 검토해 주장을 발라내고 요약하는 업무는 사라질 것이다. 정리하면 법의 사회적 중요성은 여전할 것이고, AI 기술은 ‘변호사는 인권을 옹호하고 사회정의를 실현함을 사명으로 한다’는 변호사법 1조에 따른 사명을 실현하도록 도울 것이다. &nbsp; &nbsp; 엘박스는 판결문과 일정 관리를 기반으로 많은 변호사 고객을 확보했다. 앞으로 의뢰인과 변호사 간 중개, 즉 B2C 서비스를 해야 더 성장하는 것 아닌가. &nbsp; 맞다. B2C는 중요하다. ‘모든 사람에게 법을 가깝고 의미있게 만든다’는 것이 엘박스의 미션이다. 여기서 ‘모든 사람’이라 함은 법조인 같은 법률 시장 참여자일 뿐만 아니라 법적 문제를 겪는 주체를 다 포함한다. 우리가 변호사와 일반 의뢰인들에게 어떤 도움을 줄 수 있을지 고민하고 있다. 그간 나왔던 리걸테크 B2C 서비스는 그닥 효과적인 답을 주지는 못한 것 같다. 변호사 회원을 기반으로 의뢰인과 변호사 간 윈윈을 만들어내는 방안을 고민 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “소수의견도 중요, 법률AI 섬세해야”&nbsp; &nbsp; 5년 후 엘박스와 국내 리걸테크의 미래를 가늠해 본다면. IT업계에서는 빠르면 연말, 늦어도 내년 중반이면 초거대 AI가 학습할 데이터가 더 이상 없을 것이란 얘기가 나온다. 리걸테크 기업 중에서도 데이터 비즈니스라는 본질에 충실한 곳만 살아남을 것이다. 엘박스는 ‘법률 AI 고속도로를 만든다’는 의지와 소명이 있다. 우리나라가 6·25 전쟁 이후 한강의 기적을 이룬 요인 중 하나는 훌륭한 사법 시스템이라고 생각한다. 한국의 법률 AI 수준에 따라 5년 후, 10년 후 대한민국이 달라질 것이다. 또한 법률 AI는 더 섬세하고 전문적인 접근이 필요하다. 이진 대표는 "조건부 확률로 작동하는 LLM에서 소수 의견이 생성되긴 어렵기 때문에, 법률 AI는 더 섬세하고 조심스럽게 접근해야 한다"고 말했다. 강정현 기자 &nbsp; 법률 AI의 섬세한 접근? 어떤 의미인가. &nbsp; &nbsp; LLM(거대언어모델)을 들여다보자. ‘A 식당은 ( &nbsp; )다.’ 이 문장의 빈칸을 두고 ‘맛있다. 맛없다. 비싸다. 싸다’ 이런 단어 중 가장 어울릴 만한 단어를 조건부 확률로 채워넣는 것이 LLM의 작동 원리다. 언어모델에 의존해 만들어낸 데이터는 다수 의견을 답하기에, 소수 의견이 사라질 가능성이 있다. 법률 AI는 이래선 안 된다. 대법원 판례나 헌재 결정은 소수 의견을 다수 의견보다 길게 쓸 수도 있다. 또 소수 의견이 축적되면 다수 의견이 바뀔 수도 있다. 소수 의견을 만드는 건 인간 고유의 역량이다. 조건부 확률로 작동하는 LLM에서 소수 의견이 생성되긴 어렵기 때문에, 법률 AI는 더 섬세하고 조심스럽게 접근해야 한다. &nbsp; &nbsp; 엘박스는 지방변호사회 5곳과 MOU를 맺고 협력관계를 유지하고 있다. 공공기관 등 비영리기관 119곳에는 서비스를 무료로 제공한다. 로스쿨 학생들과 수습 변호사들에게 판례 검색 서비스를 무료로 제공하기도 한다. 우군을 치밀하게 만들어 온 것. 이 대표는 “당장의 수익 보다는 서비스가 꼭 필요한 이들과 잠재 고객의 마음을 얻는 것이 더 중요하다”면서 “이들이 미래의 엘박스에 더 큰 가치를 줄 수 있기 때문”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp; 로톡과 로앤굿 등은 변호사업계와 갈등을 빚고 있다. 법조계 내에서도 플랫폼 서비스를 두고 찬반이 나뉜다. 이에 대한 엘박스의 입장은. &nbsp; 직역단체와 갈등이나 규제, GR(Government Relations, 대관) 이슈도 사업의 일부다. ‘이런 갈등, 규제만 아니면 비즈니스를 잘할 수 있다’는 건 스타트업이나 기업가의 자세는 아니다. 규제를 진지하게 바라봐야 한다. 제품과 서비스를 개발하는 과정에서 규제를 방해로만 생각해선 안 된다. 물론 나라고 왜 소신이 없겠나. 하지만 나는 투쟁하는 사람이 아니라 사업하는 사람이다. 최근 리걸테크 생태계에 변호사들의 관심이 어느 때보다 높다. 오랜만에 연락이 오는 변호사들은 다 사업 아이디어를 상의하고 싶어 한다. 갈등이 부각되지만, 여전히 이 분야에서 가져올 기회에 사회의 관심이 높고, 변호사들도 현실을 바꾸고자 하는 분이 많아졌다. &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.09 17:29</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25183627" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 폰 너머 홈…빅테크도 뛰어든 이곳, 다시 플랫폼 전쟁]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25183518</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25183518"/>
        <updated>2023-08-09T11:21:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183518" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/09/e702c301-cecf-484e-b082-887b6280e796.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/09/e702c301-cecf-484e-b082-887b6280e796.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/09/e702c301-cecf-484e-b082-887b6280e796.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 폰 너머 홈…빅테크도 뛰어든 이곳, 다시 플랫폼 전쟁" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183518" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] 폰 너머 홈…빅테크도 뛰어든 이곳, 다시 플랫폼 전쟁
</a>
</h2>
<p class="description">
사진 프리픽 &nbsp; 스마트홈 시장이 빅테크 기업들의 경쟁 무대가 되고 있다. ‘나 홀로 똑똑’했던 가정용 기기들이 서로 더 끈끈하게 연결된 데다 생성 인공지능(AI) 기술까지 접목되면서 스마트홈 시장에도 활기가 돈다. 국내 시장 활성화를 위해 정부도 지원에 나섰다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부는 9일 개최된 비상경제장관회의에서 ‘지능형 홈(AI@Home) 구축ㆍ확산 방안’을 발표했다. 스마트홈 글로벌 표준인 ‘매터’(Matter)를 적용해 민간에서 실증 사례를 만들도록 지원하는 게 핵심이다. 우선 내년까지 국내 신축 아파트 단지 일부에선 가전ㆍ조명ㆍ시건장치ㆍ환풍기ㆍ냉난방을 상호 연결하고, 휴대전화 등으로 제어할 수 있게 할 예정이다. 삼성, LG, LH, 현대건설 등 각 분야 주요 기업들이 프로젝트에 참여한다. &nbsp; &nbsp; 이후에는 생성 AI, 가정용 로봇 등을 활용한 실증을 추진한다. 현재는 외출시 알람, 조명, 가전 작동 여부를 일일이 설정해아 하지만 스마트홈에서는 ‘내일 오전 8시에 외출할 예정’이라는 정보만 입력하면 시간에 맞춰 의류 관리기가 작동하고 커피머신이 커피를 준비된다. 정부는 스마트홈 기업 간 협업을 위해 국내 건설ㆍ가전ㆍ기기제조ㆍAI 기업이 참여하는 ‘지능형 홈 얼라이언스’도 연내 출범한다고 밝혔다. 이종호 과학기술정보통신부 장관이 9일 오전 서울 종로구 정부서울청사에서 열린 비상 경제장관회의 겸 수출 투자대책 회의에 참석해 지능형 스마트홈 구축 확산 방안을 말하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 주춤했던 스마트홈 시장이 다시 주목 받는 데는 지난해 말 등장한 글로벌 표준 매터 영향이 크다. 기존 제품들은 응용프로그램인터페이스(API) 등이 제각각이라 기기 간 호환성이 떨어졌다. 국내 아파트 같은 공동 주택엔 대부분 ‘월패드’(가정의 주방 또는 거실 벽면에 부착된 집 관리용 단말)가 있는데도 이런 장점을 활용하지 못한 것. 가령 냉장고는 삼성, 세탁기는 LG, 로봇청소기는 샤오미 기기인 경우 각 제조사별 앱을 써야 원격 제어를 할 수 있었다. 건축 회사에 따라서도 표준이 달라 월패드와 가전도 연결되지 못했다. &nbsp; 그러나 매터의 등장으로 여러 제조사의 기기를 통합 제어할 수 있게 됐다. 김국현 과기정통부 디지털기반안전과장은 “그동안 스마트홈 사업자들이 자사 위주의 생태계 육성을 노리느라 시장이 파편화돼 있던 탓에 진정한 스마트홈을 구현하기 어려웠다”며 “앞으로는 소비자의 체감도가 높아질 것”이라고 말했다. 여기에 올해 빠르게 확산된 생성AI 기술까지 접목되면서 사용자와 스마트홈 기기 간 소통도 개선되는 중. 업계에 따르면, 아마존이나 구글, 알리바바 등은 이미 수년 전부터 새로운 생성 AI 기반 스마트홈 서비스를 준비하고 있다고 한다. &nbsp; LG전자가 아닌 타사 제품을 앱에 등록해 냉장고 온도를 확인할 수 있는 'HCA 무드업'. 사진 LG전자 &nbsp;━&nbsp; 시장 경쟁이 어떻기에? &nbsp; ◦ 아마존·애플 다 뛰어든 이곳 : 글로벌 스마트홈 시장의 강자는 아마존이다. 아마존은 음성인식 비서인 ‘알렉사’를 앞세워 스마트홈 시장에서 일찌감치 뛰어들었다. 무선 보안카메라 회사인 ‘블링크’(2017년), 로봇 청소기 회사 ‘아이로봇’(2022년) 등을 인수합병하며 꾸준히 입지를 확보했다. AI 스피커와 가전, 로봇까지 연결하는 스마트홈의 사업 확장성이 크다고 본 것이다.&nbsp;애플도 올해 초 2세대 스마트 스피커 ‘홈팟’을 공개하며 스마트홈 라인업을 늘리는 중. ‘넥스트 스마트폰’ 중 하나로 '홈'을 주목한 것이다. 스마트홈 관리에 특화된 디스플레이 제품도 개발하고 있는 것으로 알려졌다. 글로벌 시장조사 기관 스태티스타는 스마트홈 시장 규모가 2022년 1176억 달러에서 매년 12.47%씩 성장해 2027년에 2229억 달러에 이를 것이라고 전망했다.&nbsp; 아파트 월패드. 중앙포토 ◦ 결국은 플랫폼 싸움: 애플과 구글이 운영체제(OS)를 통해 스마트폰 시장을 장악했듯 스마트홈 시장에서도 비슷한 양상이 나타나고 있다. 매터를 중심으로 솔루션이 재편된다면, 이 기기들을 한번에 컨트롤 할 수 있는 플랫폼은 누가 될 것인지에 관심이 모인다. 디바이스 경쟁 보다는 플랫폼 경쟁으로 흐를 가능성이 크다. 현재는 아마존, 구글이 플랫폼에서도 앞서 가는 중이다. 아마존은 커머스로, 구글이나 애플은 스마트폰 시장을 점령한 OS를 무기로 생태계 확장을 노린다. 김학용 사물인터넷(IoT)전략연구소장은&nbsp;“지금 스마트홈 시장에서 제조사와 서비스 제공사들이 격전을 벌이고 있지만 결국은 사용자가 플랫폼으로 어떤 서비스를 선택하느냐에 따라 성패가 갈릴 것”이라며 “플랫폼 경쟁력은 결국 기존의 서비스 생태계가 얼마나 잘 구성돼 있는지와 직결된다”고 말했다. &nbsp; ◦ 삼성, LG도 플랫폼 확장: 스마트홈 가전을 만드는 삼성전자와 LG전자도 스마트홈 플랫폼 확장을 위해 노력 중. 삼성전자는 스마트홈 플랫폼으로 '스마트싱스'를, LG전자는 'LG 씽큐'를 서비스 중이다. LG전자는 올해 1월 열린 CES2023에서 LG 씽큐 앱에 타사 가전을 등록해 제어하는 모습을 시연했다. LG전자 가전도 타사에 연동될 수 있도록 개방했다. 삼성도 스마트싱스에 쿠첸 밥솥 등을 연동하고 있다. 국내 중소 업체들은 매터 인증을 통해 대기업이 구축한 플랫폼에서 타사 제품들과 연동될 수 있다는 기대가 큰 분위기다. 익명을 요청한 중소 스마트홈 업체 관계자는 “글로벌 기업, 대기업 제품과의 연동이 활발해지면 플랫폼을 따로 구축할 필요 없이 그들이 구축한 플랫폼과 연동할 수 있어 중소 업체들에도 기회가 생길 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.09 11:21</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25183518" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["신뢰 서로 낮아졌다"…킥보드 업체 '타다 인수' 무산된 사연 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25183460</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25183460"/>
        <updated>2023-08-09T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183460" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/09/53f53ea6-caaa-460e-83d6-d7bd1ba60945.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/09/53f53ea6-caaa-460e-83d6-d7bd1ba60945.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/09/53f53ea6-caaa-460e-83d6-d7bd1ba60945.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;신뢰 서로 낮아졌다&quot;…킥보드 업체 '타다 인수' 무산된 사연 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183460" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
"신뢰 서로 낮아졌다"…킥보드 업체 '타다 인수' 무산된 사연 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
타다의 대표적인 모빌리티 서비스 타다 넥스트. 연합뉴스 &nbsp; 떠들썩하던, 공유 킥보드 업체 더스윙의 ‘타다’(운영사 VCNC) 인수가 무산됐다. 협상 과정에서 여러 당사자들 간 신뢰가 떨어졌고, 그사이 타다의 수익성은 좋아져 ‘새출발’을 서두를 필요가 없어진 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 타다의 지분 60%를 보유한 대주주 토스(운영사 비바리퍼블리카)는 지난 7일 “다양한 측면에서 검토한 결과 더스윙이 (타다의) 최적 인수처라는 결론에는 다다르지 못했다”고 공식 입장을 밝혔다. 경영난에 빠진 타다를 살리기 위해 더스윙에 매각하는 방안을 유력하게 검토했지만 “아니다”라 결론 내렸다는 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 토스의 속내는 &nbsp; 취재를 종합하면 토스가 타다 매각 의사를 철회한 이유는 크게 2가지다. 이번 협상 과정에 정통한 투자업계 관계자들은 협상 내용이 외부에 자주 노출됐고 그중엔 사실과 다른 내용이 많아 대주주 측의 상대방에 대한 신뢰가 저하된 점, 타다의 수익성이 최근 반등하고 있다는 점 등을 주요 이유로 꼽았다. &nbsp; &nbsp; ① 지분 60%만 인수?=타다 매각은 주식 교환(스와프) 형태로 추진됐다고 한다. 더스윙과 타다의 기업가치 평가액에 따라 합병 비율을 정하고, 이후 법인을 신설해 대주주 토스와 지분 40%를 보유한 쏘카, 더스윙이 지분을 나눠 갖는 모양새를 그렸다는 것. 더스윙의 가치는 타다보다 더 높게 평가됐다. 하지만 협상 진행 과정에서 더스윙 측이 쏘카 지분 40%를 제외하고 토스 지분 60%만 인수하겠다는 내용이 계속 보도됐다. 투자업계 한 관계자는 “수백억 원 규모 인수합병(M&amp;A) 과정에 협상 상대방 제안들이 수시로 공개된 과정이 매우 이례적이었다”며 “서로 신뢰가 저하된 상황에선 향후 주주로 함께 하기 어렵다고 판단한 것으로 보인다”고 말했다. &nbsp; ② 수익성 개선 중인 타다=2020년 ‘타다금지법’(개정 여객운수사업법)이 시행된 이후 주력 서비스를 대형 택시(타다 넥스트)로 전환한 뒤 타다는 심각한 경영난을 겪어왔다. 지난해 적자 규모만 262억원. 올 들어 구조조정도 진행했다. 하지만 최근 반등세를 보이고 있다. 택시 수요와 공급에 따라 요금을 조정하는 탄력요금제 알고리즘을 보다 시장 친화적으로 개선하자 이용자가 많이 늘었다는 것. 또 금융 플랫폼인 토스 앱과 모빌리티 서비스와 연계를 보다 강화하는 방안도 논의 중이다. 토스 측 관계자는 “구조조정으로 비용 절감한 것 외에도 최근 타다 실적이 반등하고 있다”며 “자체적으로 타다를 운영할 수 있는 체력과 시간이 생겼다”고 설명했다. 다만 “좋은 파트너가 나타난다면 언제든 손 잡을 수 있다”고 덧붙였다. &nbsp; 타다는 최근 고급택시 서비스 타다 넥스트를 정식 출시했다. [사진 타다] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘타다의 아버지’ 쏘카는? &nbsp; 1년 전 상장한 쏘카는 8일 2분기 실적을 공개했다. 2분기 매출은 1039억원, 영업이익은 16억원이다. 전년 동기 대비 각각 14.1%, 14.6% 늘어난 수치다. 영업이익은 지난 1분기 49억원 적자에서 흑자 전환했다. 쏘카 측은 타다 매각 협상 결렬과 관련해 “타다의 경쟁력 강화를 위한 최선의 방법을 찾기 위해 노력했으나 아쉽게 됐다”며 “앞으로 타다와 적극 협력해 나갈 방침”이라고 말했다.&nbsp; 관련기사 '토스'도 '타다'를 구하지 못했다…결국 구조조정, 결정타 둘 [팩플]박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.09 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25183460" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[1200만 이용? 95%가 가짜…소프트뱅크·JP모건도 속인 유니콘 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25183197</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25183197"/>
        <updated>2023-08-08T05:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183197" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/08/7c6013d1-1528-48f7-8fa3-5ea74f17c7c8.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/08/7c6013d1-1528-48f7-8fa3-5ea74f17c7c8.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202308/08/7c6013d1-1528-48f7-8fa3-5ea74f17c7c8.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="1200만 이용? 95%가 가짜…소프트뱅크·JP모건도 속인 유니콘 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25183197" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
1200만 이용? 95%가 가짜…소프트뱅크·JP모건도 속인 유니콘 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
손정의 회장이 이끄는 소프트뱅크가 비전펀드 2의 투자사인 소셜 앱 IRL 창업자를 사기 혐의로 고소하고, 사용자 수를 속여 받아간 투자금 2000억원도 회수하라는 소송을 냈다. 사진 로이터=연합뉴스 &nbsp; 이용자는 많고 돈은 못 버는 B2C 플랫폼, ‘긁지 않은 복권’이 아니라 ‘안 긁히는 복권’이었나.&nbsp; 소프트뱅크, JP 모건 같은 대형 투자자들이 사용자 수를 부풀려 수천억 원을 투자받은 ‘깡통 유니콘’을 고소하는 사례가 이어지고 있다. 그렇지 않아도 글로벌 불경기로 식어가는 스타트업 투자 열기에 얼음물을 끼얹은 격이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 소프트뱅크 그룹이 스타트업 IRL의 창업자 아브라함 샤피와 그 가족을 사기로 고소하고 1억5000만 달러(약 2000억원)의 투자금 반환을 청구했다고 4일(현지시간) 디인포메이션과 CNBC 등 외신들이 보도했다. 2017년 설립된 소셜 메시징 앱 IRL은 지난 2021년 소프트뱅크 비전펀드2 등으로부터 투자 받을 당시 기업가치 11억7000만 달러(약 1조5300억원)를 인정 받았다. 이는 IRL이 투자자에게 내민 ‘1200만 명의 월간 활성이용자(MAU)’, ‘30세 미만 미국인 10%가 이용’,&nbsp;‘연 400% 성장률’ 같은 실적 수치에 근거했다. 사용자의 95%를 거짓으로 부풀린 것으로 드러난 소셜 앱 IRL은 지난 6월 서비스를 폐쇄했다. IRL 캡쳐 &nbsp; 그러나 지난해 IRL 직원의 내부 고발로 IRL의 이용자 수가 부풀려진 사실이 드러났다. 이사회가 창업자를 CEO에서 해임한 뒤 파악한 사실은 이용자의 95%가 봇(bot)과 자동화 계정 등으로 부풀려진 가짜였으며, 창업자와 그의 형제들이 수백만 달러를 들여 가짜 계정을 생성해왔다는 것. IRL 신규 이용자 획득에 드는 비용은 투자자에게 밝힌 것보다 3배나 많은 고비용 구조였다는 것도 미 금융 규제 당국의 조사로 드러났다. 그간 이용자 수가 외부 기관 측정치와 차이가 난다는 지적이 있을 때마다 창업자는&nbsp;“우리 앱은 개인정보 보호 대상인 미성년 사용자가 많아서 외부에서 데이터 추적이 잘 안 된다”라며 둘러댔지만, 사실은 돈을 쏟아붓고 가짜 계정으로 채운 텅 빈 플랫폼이었다는 것. IRL은 지난 6월 서비스를 접었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 현재 수익을 내지 못하는 스타트업이 많은 사용자 수를 내세워 거액의 투자를 받던 벤처투자 관행이 타격을 입었다. 플랫폼에 모인 사용자 수만으로도 기업가치를 인정받던 투자 업계의 분위기는&nbsp;‘사용자 부풀리기’ 사기의 배경으로 지적돼 왔다. &nbsp; 앞서 지난 4월에는 사용자 수를 부풀려 회사를 매각한 혐의로 미국 핀테크 플랫폼&nbsp;‘프랭크’의 창업자 찰리 제이비스가 재판에 넘겨졌다. 펜실베니아대 와튼 스쿨 출신의 제이비스는 2017년 27세의 나이로 대학생 학자금 대출 신청을 간소화해주는 사업을 벌여 525만 고객을 끌어 모았고, 2021년&nbsp;JP모건은 1억7500만 달러(약 2330억)에 프랭크를 인수했다. 그러나 JP모건이 인수 후 확인해보니 프랭크의 실제 사용자는 30만 명이 채 되지 않았다. JP모건의 고소로 수사에 착수한 미 수사 당국은 제이비스가 데이터 과학 교수를 고용해 가짜 고객 데이터를 만들어낸 정황을 포착했다. &nbsp; 사기 혐의로 재판을 받고 있는 미국 핀테크 기업 '프랭크' 창업자인 찰리 제이비스가 지난 6월 변호사와 함께 뉴욕 연방법원에 들어서고 있다. 사진 EPA=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; 수익 없이 사용자 수만 많은 B2C 플랫폼을 보는 투자자들의 눈이 달라졌다.&nbsp;자고 일어나면 유니콘이 등장하던 이머징 마켓엔 이런 플랫폼들이 수두룩하다. 시장 조사 플랫폼 트랙슨에 따르면, 2021년부터 지금까지 인도에서 114개 유니콘 기업이 탄생했지만 이 중 17곳만 수익을 낸다. &nbsp; 지난 2월 인도 현지 매체에 따르면, 글로벌 투자사 세쿼이아캐피털은 ‘인도의 틱톡’이라 불리던 소셜 동영상·커머스 앱 트렐(Trell)에 투자했다가, 기존 투자금의 5분의 1도 안 되는 금액에 지분을 매각했다. 한때 유니콘을 넘보는 회사였으나 재정 비리 의혹이 불거진 데다 수익 내기도 요원해 보이자, 세쿼이아가 78%의 손해를 감수하고 철수했다는 것. 이외에도 인도 유니콘 중 고메카틱(모빌리티 서비스), 바라트페(핀테크) 등도 각종 수치를 부풀린 사실이 드러나 투자가 중단되고 소송에 휘말려 있다. &nbsp; 최근 오랜 적자 끝에 흑자 전환하는 B2C 플랫폼이 나오고 있지만, 비결은 요금을 대폭 인상한 데 있었다.&nbsp;차량 호출 업체 우버는 창업 14년 만에 지난 2분기 첫 흑자를 달성했는데 비결은 주식 투자 성과와 요금 인상이었다. 우버 CEO는 지난 1일 외신 인터뷰에서 기자가&nbsp;“뉴욕에서 우버로 2.95마일(4.75㎞) 이용료가 얼마일 것 같냐” 묻자 “20달러”라고 답했다가&nbsp;“50달러 이상”이라는 말에 깜짝 놀라는 모습을 보여 빈축을 샀다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국내는 어떤가&nbsp; &nbsp; 사용자 수를 늘리며 투자를 받았던 국내&nbsp;B2C 플랫폼도 지난해 벤처 투자금이 경색되자 어려움을 겪고 있다. 75만 회원을 보유한 오늘회(오늘식탁)는 지난해 서비스를 중단한 뒤 일부 택배 서비스만 재개했고, 20만 이용자를 확보한 샐러드 신선배송 서비스 프레시코드는 지난달 파산했다. &nbsp; 이름을 밝히지 않은 스타트업 투자사 관계자는&nbsp;“활성 이용자 수가 여전히 중요한 수치인 것은 맞지만, 단기간에 마케팅으로 부풀릴 수 있어 이를 항상 주의해서 본다”라며&nbsp;“빠르게 이용자를 모으고 사업을 키워가는 플랫폼의 장점이 사라진 것은 아니지만, 투자자들이 AI나 보유 기술에 좀 더 주목하는 상황”이라고 말했다. 그간 너도나도 ‘플랫폼’,&nbsp;‘수퍼 앱’을 외친 데 대한 반감도 작용했다고. &nbsp; AI 시대에는 기업 스스로도‘사용자 수’를 성공의 지표로 보지 않는 분위기다. AI 기반 서비스는 클라우드·데이터센터 비용 등 구동 비용이 높기 때문.&nbsp;하반기 AI 상용 서비스를 준비하는 네이버와 카카오도 지난 2분기 실적 발표에서 “적절한 과금 정책과 사업화 전략”(최수연 네이버 대표),&nbsp;“비용이 합리적인 적정 모델”(홍은택 카카오 대표) 등을 언급하며 운영 효율성을 강조했다.&nbsp; 관련기사 [팩플] ‘공격 전환’ 선언한 손정의 “AI 혁명 주도…5조엔 준비됐다” "최대 징역 30년" JP모건에 수천억 사기…30대 여성CEO 정체 유니콘 직전에 휘청…‘부릉 매각설’이 K스타트업에 주는 경고 셋[팩플] 경영진이 백악관 다녀오자, 그 기업 주가에 벌어진 일심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.08.08 05:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25183197" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>