<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2022-08-31T01:08:01.583Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[그 좋다는 ‘1폰 2넘버’ e심…한국은 왜 이제야 쓸 수 있나 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25098365</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25098365"/>
        <updated>2022-08-31T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[왼쪽부터 미니 유심, 마이크로 유심, 나노 유심, 그리고 스마트폰에 내장되는 e심.[사진 도이치텔레콤] 스마트폰에 유심칩을 직접 꽂지 않고 인터넷으로 내려받을 수 있는 e심(SIM·가입자식별모듈) 서비스가 다음 달 1일 시작된다. 해외보다 4년 이상 늦은 e심 서비스의 장점은 스마트폰 하나로 2개의 번호를 쓸 수 있다는 점. 기존&nbsp;‘투 넘버’와는 뭐가 다른지, 가장 알뜰하게 e심을 활용하는 방법은 뭔지 알아봤다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 통신 3사가 e심 전용 요금제를 준비 중이다. 과학기술정보통신부가 내달부터 스마트폰 e심 서비스를 도입하기로 하자, 기존 유심(USIM·범용 가입자식별모듈)과 e심을 동시에 이용하려는 ‘듀얼심’ 소비자를 겨냥한 요금제를 내놓겠다는 것. 먼저 KT가 지난 28일 월 8800원을 내면 보조 회선(두 번째 번호)용 데이터 1GB를 제공하는 ‘5G·LTE 듀얼번호’요금제를 발표했다. SK텔레콤, LG유플러스도 e심 요금제를 조만간 출시할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; e심 도입으로 통신 소비자들이 더 편리하고 저렴하게 ‘스마트폰 1대로 번호 2개’를 쓸 수 있게 됐다. 또 듀얼심 이용시 보조 회선을 새로운 통신사나 알뜰폰 중 합리적인 요금제를 골라 개통할 수 있다. 소비자의 선택권이 확대된 만큼, e심을 계기로 통신 시장에 서비스 경쟁이 더 활성화될 것으로 보인다.&nbsp; KT는 다음달 1일부터 월 8800원을 내면 두 번째 번호용 데이터 1GB를 제공하는 ‘5G·LTE 듀얼번호’ 요금제를 서비스한다 [사진 KT] &nbsp;━&nbsp; 그 좋다는 e심, 왜 이제서야?&nbsp; &nbsp; 그동안 국내 소비자들에게 e심은 ‘그림의 떡’이었다.&nbsp;2018년 9월 애플이 아이폰XS·XS맥스·XR에 e심을 탑재해 선보인 후 미국을 비롯한 전 세계 69개국 170여개 통신사가 e심 서비스를 운영한다. 애플, 화웨이뿐만 아니라 삼성전자도 2020년부터 수출용 스마트폰엔 e심을 지원해왔다.&nbsp; &nbsp; 하지만 국내에서는 통신사의 반발이 걸림돌이 됐다. 현재 유심칩은 개당 7700~8800원에 판매되는데 e심은 3분의 1 가격인 2750원이면 내려받기할 수 있다. 통신사 입장에선 유심에 비해 e심 1회선당 4950원 이상의 매출이 줄어든다. 통신업계에 따르면 지난해 3사 합산 유심 매출은 약 200억원 이상으로 결코 적지 않다. 특히, e심이 허용되면 기존 통신3사 소비자들이 보조 회선을 알뜰폰(MVNO)이나 다른 통신사로 개통할 가능성이 커진다는 점에서 통신3사로선 달갑지 않은 변화였다. &nbsp; 그러다 지난해 정부가 나섰다. 소비자들의 e심 요구가 거세지자 정부가 관련 고시를 개정, e심을 도입하기로 결정한 것. 홍진배 과기정통부 네트워크 정책실장은 지난달 5G 중간요금제 승인을 발표하며 “e심은 소비자 편익과 경제 측면에서 중요한 의미를 갖는다. 통신 3사 간 이동은 물론 통신 3사와 알뜰폰 간 이동도 촉진할 수 있는 계기가 될 것으로 본다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; e심의 모든 것 &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr ① 모든 스마트폰에서 가능?=애플은 아이폰XS 시리즈부터 모든 제품에 e심을 지원한다. 2018년 이후 출시된 아이폰을 구매한 사람은 내달부터 바로 e심 서비스를 이용할 수 있다. 삼성전자 제품은 이달 출시한 갤럭시Z 폴드4·플립4부터 e심 개통이 가능하다. &nbsp; ② 뭐가 좋아?=하나의 스마트폰으로 2개의 전화번호를 쓸 수 있다. 유심+e심, e심+e심 조합이 가능. 3개 회선은 불가하다. 통신사가 제공한 QR코드를 스캔하고 요금제를 결정한 뒤 프로파일을 내려받으면 e심을 바로 개통할 수 있다. 업무용·개인용 번호를 폰 하나로 관리할 수 있고 원하는 대로 요금제를 조합할 수 있다는 것이 가장 큰 장점.&nbsp; &nbsp; ③&nbsp;e심은 카톡 계정도 두 개?=e심으로 스마트폰 하나에 두 개 회선을 개설하면 각각의 전화번호로 SNS와 메신저에 가입할 수 있고 본인 인증에 활용할 수 있다. 만약 듀얼메신저 기능을 활용해 카카오톡을 이용한다면 기존 카톡 아이콘 옆에 보조 회선용 아이콘이 생성되고 두 카톡을 각각 관리할 수 있다. &nbsp; ④ ‘투 넘버’ 쓰고 있는데?=기존에도 유사한 서비스가 있긴 했다. 통신사들은 월 3000원대의 추가요금을 내면 임의의 가상 전화번호를 제공하는 ‘투 넘버’ 서비스를 운영 중이다. 그러나 통화·문자 이용시 수신번호 앞에 *, # 등 특수문자와 숫자를 먼저 입력해야 하는 등 불편함을 감수해야 한다. 보조 회선으로 문자가 오면 본문 앞에 ‘듀’ 등의 표시가 나오는데, 선입력 기호를 잊고 그냥 답장하면 기존 전화번호가 노출될 수 있다. 또 안드로이드폰은 듀얼 메신저 기능을 설정하면 카카오톡·라인에서 가상번호로 추가 계정을 만들 수 있지만, 투넘버 서비스로는 아이폰에선 카카오톡 계정 2개를 쓸 수 없다 .&nbsp; &nbsp; ⑤&nbsp;e심 요금제 꿀조합은?=e심 서비스의 핵심은 두 가지 요금제를 조합 가능하다는 점. 업무용 회선은 통화 위주의 최저요금제를 쓰고 개인용(보조) 회선은 데이터 위주 알뜰폰 상품을 이용하는 것이 최강 꿀조합. 통신 3사의 경우 데이터 무제한 요금제가 8만 원대부터 시작하지만 알뜰폰의 경우 2만 원대 가격으로 데이터를 무제한 제공한다.&nbsp;해외 여행갈 때도 데이터 요금을 아끼기 위해 현지 유심칩을 구매할 필요가 없다. 9월 1일부턴 e심으로 현지 통신사 요금제를 선택·개통할 수 있기 때문. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 삼성전자의 '갤럭시Z폴드4'와 '갤럭시Z플립4' 사전예약 개통이 시작된 23일 서울 종로구 KT플라자 광화문역점에 신제품이 전시돼 있다. [연합뉴스] 아직 e심 전용 요금제를 내놓지 않은 SK텔레콤과 LG유플러스는 고민이 깊다. 앞서 출시한 KT의 요금제를 참고하면서도 e심 가입자가 알뜰폰으로 이탈하지 않도록 할 강력한 한방을 고심 중이다. &nbsp; 이와 맞물려 알뜰폰 업계는 e심 서비스가 알뜰폰 가입자를 끌어모으는 기폭제가 될 것으로 기대하고 있다. 지난해 가입자 1000만 명을 넘긴 알뜰폰은 이미 이동통신 시장에서 15%대의 점유율을 차지하고 있다.&nbsp;게다가 금융 플랫폼 토스를 운영하는 비바리퍼블리카가 지난달 알뜰폰 업체 머천드코리아를 인수하며 연내 신규 알뜰폰 요금제 출시를 예고했다. 토스 알뜰폰과 e심의 나비효과가 어디까지 미칠지 주목된다. 관련기사 [팩플] 이마트 떠난 자리에 토스 온다...2030이 살린 알뜰폰 이코노미 [팩플] 알뜰폰 요금제? 공시지원금?...플립4·폴드4 싸게 사는 법 [팩플] KT도 5G 중간요금제 합류…버티던 통신사들, 조용히 웃는다 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “미래의 데카콘 잡아라” MS는 왜 K-스타트업 지원할까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25097869</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25097869"/>
        <updated>2022-08-29T10:12:08.754Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[한국마이크로소프트(MS)가 29일 국내 스타트업 지원 플랫폼 '마이크로소프트 런처'를 출범했다고 밝혔다. 사진은 이날 서울 종로구 중학동 사옥에서 열린 'MS 런처' 공식 출범 기자간담회에서 발언하는 아흐메드 마즈하리 MS 아시아 사장. [사진 마이크로소프트] &nbsp; 이제는 제조업 중심의 메이드 인 아시아(made in Asia)가 아닌 본 인 아시아(born in Asia, 태생이 아시아)의 시대다. 마이크로소프트(MS)는 아시아 중에서도 한국 시장의 혁신을 주목하고 있다. MS 기술로 많은 기업들이 데카콘(기업 가치 100억 달러 이상)으로 성장할 수 있을 것이다. &nbsp; 아흐메드 마즈하리 MS 아시아 사장은 29일 오전 서울 종로구 중학동 한국MS 사옥에서 열린 ‘MS 런처’ 출범 기자간담회에서 위와 같이 말했다. 그는 아시아가 이제는 제조 기지가 아닌 ‘스타트업 기지’로 주목받고 있다고 강조했다. 마즈하리 사장은 “아시아 스타트업의 흥미로운 부분은 ‘수퍼 앱’(하나의 앱으로 여러 서비스를 지원하는 앱)이 일반화되고 있다는 것”이라며 “데이터를 기반으로 한 인사이트가 비즈니스에 활용되기 때문”이라고도 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 한국MS가 스타트업 지원 프로그램 MS 런처를 공개했다. 앞서 MS는 올해 초 글로벌 스타트업 지원 프로그램인 ‘마이크로소프트 스타트업 파운더스 허브(Microsoft for Startups Founders Hub)’를 시작했는데, 여기에 한국 상황에 맞는 혜택을 추가했다. MS의 클라우드 서비스와 MS의 업무용 소프트웨어(SW)ㆍ개발자 도구 등의 라이선스를 스타트업에 무료로 제공하는 게 골자다. 정우근 한국MS 디지털 네이티브 팀장은 “이를 금액으로 환산하면 스타트업 한 곳당 최대 5억원 수준의 지원”이라고 설명했다.&nbsp;MS는 올해 1000곳 이상의 스타트업을 선발할 계획이다. 기술 분야에는 제한이 없다. 다만 비영리단체나 정부·교육기관, '암호화폐 채굴' 사업자 등은 프로그램 지원 대상에서 제외된다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 국내 유니콘 4년 새 6개→15개: 글로벌 지원 프로그램 외에 한국용 프로그램을 따로 내놓은 이유는 뭘까. MS는 국내 스타트업 시장의 성장성에 주목하고 있다. 올해 글로벌 벤처투자는 침체됐지만, 한국의 스타트업들엔 여전히 성장 여력이 있다고 판단한 것. 이지은 한국MS 대표는 “MS는 한국의 잠재력을 크게 보고, 지원을 많이 해주고 있다“며 “잘 큰 한국 스타트업들과는 함께 손잡고 글로벌 진출도 가능하다”고 말했다. 미국 시장조사업체 CB인사이츠에 따르면 2018년 6개였던 국내 유니콘 기업이 올해는 15개로 늘었다. 마즈하리 사장은 “한국이 아시아의 새로운 스타트업 허브로 부상하고 있다. CB인사이츠도 글로벌 혁신 국가 10개 중 하나로 한국을 꼽지 않았느냐”고 말했다. &nbsp; ● 클라우드와 스타트업 : MS는 글로벌 2위 CSP(클라우드 제공 업체)다. MS의 스타트업 지원 프로그램이 단순한 사회공헌 활동은 아니란 의미다. MS런처의 핵심은 MS 클라우드인 애저(Azure) 이용권을 제공하는 것. 정우근 팀장은 “스타트업의 성장이 곧 CSP인 MS의 성장과 직결된다. 우린 일종의 운명공동체”라고 말했다. MS의 클라우드를 쓰는 스타트업이 성장할수록, 더 많은 클라우드 컴퓨팅 용량이 필요하고 자연스레 MS의 매출도 올라가는 구조라서다. 클라우드 업계 관계자는 “한번 특정 CSP의 클라우드를 사용하면 나중에 기업 규모가 커져도 좀체 바꾸지 않는다”며 “스타트업 지원 프로그램을 통해 MS가 미리 대형 고객사를 확보하려는 목적도 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구글과 뭐가 달라 &nbsp; 이런 맥락에서 MS 뿐 아니라 구글, AWS 등의 CSP들도 스타트업을 지원해왔다. 특히 구글은 2015년부터 한국에서 스타트업 지원 프로그램이자 공간으로 ‘스타트업 캠퍼스’를 운영했다. 클라우드 아카데미, 세일즈 아카데미 등 교육 프로그램이 많다. 2015년 이후 지난해까지 이곳을 거친 스타트업들이 유치한 투자 금액은 누적 4330억원, 이들이 만들어낸 일자리는 3059개에 달한다. &nbsp; MS런처는 최근 스타트업들의 고민이 구인난에 있다는 점에 착안해 프로그램을 추가했다. 개발자 역량 평가 및 채용 추천 플랫폼 ‘슈퍼코더’와 협력해 스타트업이 개발자를 채용할 수 있도록 지원하겠다는 것. 정 팀장은 “연봉 5000만 원 개발자 한 명 채용시, MS런처를 통하면 약 1000만 원 정도 비용을 아낄 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; 관련기사 [팩플] 거품이 빠진다…테크버블, 9인의 View [팩플] 돈 넘쳤던 작년, 유니콘 역대 최대…옥석 가리기 시작된다 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 쿠팡·네이버 등 늘어나는 온라인 플랫폼 분쟁, '자율규제'로 해결될까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25097697</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25097697"/>
        <updated>2022-08-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[온라인 플랫폼의 공정성에 대한 사회적 요구가 커지는 가운데, 플랫폼 사업자별 분쟁 빈도와 사례를 분석한 연구 결과가 나왔다. 쿠팡은 플랫폼 중 분쟁이 가장 잦았지만, 그만큼 조정·합의에 성공하는 비율도 높았다. 반면 네이버는 쿠팡 다음으로 많은 분쟁이 발생했지만, 조정 성립률은 평균에 못미쳤다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 늘어나는 온라인 플랫폼 분쟁. 한국공정거래조정원이 2017~2021년 실제 분쟁 조정 사례를 조사한 결과 쿠팡·네이버·이베이코리아 순으로 분쟁이 많았다. [각 사] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 26일 한국공정거래조정원과 한국소비자원은 온라인 세미나를 열고 '온라인 플랫폼 관련 정책 이슈와 자율규제'를 주제로 한 조사 결과를 발표했다. 조정원은 불공정 거래 관련 분쟁을 신속하게 조정하기 위해 2007년 설립된 공정위 산하기관. 조정원은 2017년부터 지난해까지 5년간 접수한 온라인 플랫폼 관련 분쟁 사례를 분석했다. 매출액 100억원 이상, 중개거래액 1000억원 이상인 사업자 26개사가 대상이 됐다. 이 분류에 따라 조사 대상엔 배달·부동산 앱들도 다수 포함됐지만 분쟁 순위 상위권을 차지한 건 오픈마켓 등 커머스 플랫폼들이었다. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr ● 쿠팡〉네이버〉이베이:&nbsp;조정 신청 사건 262건 중 44.3%에 해당하는 116건이 쿠팡 관련 분쟁이었다. 특히 광고비 환불 문제로 소상공인과 쿠팡 간 벌어진 분쟁이 가장 많았다. 쿠팡 다음으로는 네이버(15.6%), 이베이코리아(G마켓·옥션, 12.2%), 우아한형제들(5.3%) 순이었다. G마켓은 지난해 신세계그룹에 인수된 뒤 올해 5월부터 SSG닷컴과 서비스를 일부 통합했다. &nbsp; ● '조정성립률'은 또달라:&nbsp;플랫폼 사업자의 문제해결 의지를 평가하는 데는 분쟁 발생 건수 못지 않게, 사건 발생후 조정·합의 과정을 보는 게 중요하다. 이날 조정원의 발표에 따르면, 플랫폼들의 평균 조정 성립률은 75.2%로 나타났다. 즉 분쟁 사건 10건 중 7건은 양측이 원만히 합의해 해결됐다는 뜻이다. 그중에서도 쿠팡(79.1%)과 이베이코리아(93.8%)의 조정 성립률이 높은 편이었다. 네이버(66.7%)와 배달의민족(66.7%)은 그보다는 낮았다.&nbsp; 쿠팡의 경우 2018년 앱 광고비 논란 이후 조정에 더 적극 나선 것으로 보인다. 당시 쿠팡이 검색광고 사업을 확대하며 일부 텔레마케터가 입점 소상공인들에게 '광고비는 하루 1만원'이라고 알렸지만, 실제로는 상품 한 품목당 하루 1만원이어서 여러 품목을 판매할 경우 매일 광고비 수십만원이 과금돼 분쟁으로 이어졌다. 논란이 되자 당시 쿠팡은 별도 대응팀을 꾸려서 정상 집행된 광고여도 광고비가 매출보다 많이 나오면 환불을 진행하기도 했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 문제가 문제야? &nbsp; 조정원에 따르면, 온라인 플랫폼 관련 분쟁은 매년 약 48%씩 증가하고 있다. 어떤 문제가 특히 자주 발생하는 지를 분석해봤더니. ● 검색·노출 알고리즘 불만: 분쟁의 세부 이유를 살펴보면 내규 분쟁과 관련한 문제가 가장 많았다. 내규 분쟁이란 온라인 플랫폼 내 검색 결과, 노출 순서처럼 알고리즘 관련 문제들이 포함된다. 플랫폼들이 영업 기밀을 이유로 관련 정보를 비공개로 부치고 있어 판매업자·소상공인의 불만이 크다. 실제로 내규 분쟁의 경우, 조정 성립률은 62.8%로 평균(75.2%)에 크게 못미쳤다.&nbsp; &nbsp; ●"쿠팡 광고 분쟁 많아": 광고비 환불 관련 분쟁도 많았다. 이번 조사를 담당한 김건식 한국공정거래조정원 공정거래연구센터장은 "온라인 플랫폼을 통한 판매 시장이 포화되고 구매자(소비자) 유인이 어려워지자, ‘(플랫폼 내) 상위 노출을 도와준다’는 각종 광고나 광고 대행사들이 증가하고 있다"고 설명했다. 김 센터장은 "쿠팡의 검색 광고 환불 문제는 지난해까지도 지속적으로 제기됐다"며 "비슷한 피해를 주장하는 판매자가 수백명에 이르는 만큼 지속적인 모니터링이 필요하다"고 강조했다.&nbsp;&nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 윤석열 정부는 플랫폼의 혁신성·역동성을 위해 법령 규제 대신 민간이 자율적으로 개선안을 내놓도록 유도하고 있다. 지난 19일엔 '플랫폼 민간 자율기구'가 공식 출범했다. 이전 정부에서 추진하던 온라인 플랫폼 공정화법(온플법)은 사실상 흐지부지된 것. 플랫폼의 자발적인 문제해결 의지와 실천이 중요하다. 하지만 일각에선 강제성 없는 민간 자율기구가 실질적인 해결책을 내놓을 수 있겠냐는 의문을 제기한다. ● 플랫폼 '투명성' 확보 필요: 이날 행사에선 플랫폼 사업자들이 자발적으로 투명성을 강화해야 한다는 지적이 나왔다. 김건식 조정원 공정거래연구센터장은 "검색, 배열 순서, 이용 후기 등과 관련한 기준을 공개하고, 신속한 분쟁 해결을 위해 플랫폼이 자체적인 분쟁 해결 시스템을 갖춰야 한다"고 지적했다. 일본이 지난해 2월 제정·시행 중인 '디지털 플랫폼 거래투명화법'의 경우, 기업들이 검색 표시 순위 결정에 이용되는 주요 사항을 반드시 공개하게 돼있다. 기업이 분쟁 해결에 적극 임해야 한다는 조항도 있다. 플랫폼이 분쟁 해결 절차와 조치를 정부에 보고하면, 정부가 이를 평가하여 결과를 발표한다. 선지원 광운대 교수(법학)는 "자율규제는 시장 상황을 제일 잘 아는 시장행위자 스스로가 규제의 방식을 선택, 실천할 때 가능한 것"이라며&nbsp;"국내외 자율규제 경험과 장단점을 검토해 국내 플랫폼 시장 현황에 맞는 자율규제 모델을 신중하게 구성해야 한다"고 지적했다. ● 기업들 자구책 먼저 내놔야: 이날 토론회에서 김경원 공정거래위원회 사무관은 "실제로 플랫폼 관련 민원을 받아보면 정부 입장에선 현실적으로 플랫폼에 일일이 가이드라인을 줄 수도 없고, 또 공정거래법 위반에 이를 만큼 위법한 경우도 많지는 않다"며 "자율규제 취지에 맞게 플랫폼 사업자들이 공정하게 내부 규정을 설정하는 것이 선행되어야 한다"고 지적했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사 [팩플] “온플법 대신 ‘자율규제’ 얘기해볼까” 네·카·쿠·배·당 소집한 정부 [팩플] 이마트 떠난 자리에 토스 온다...2030이 살린 알뜰폰 이코노미 &nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 이마트 떠난 자리에 토스 온다...2030이 살린 알뜰폰 이코노미]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25097215</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25097215"/>
        <updated>2022-08-26T11:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사진 토스 지난해 가입자 1000만 명을 넘긴 알뜰폰 시장이 다시 들썩이고 있다. 금융 플랫폼 ‘토스’에 이어 시중 은행도 알뜰폰 사업에 관심을 보이면서다. 한때 부진을 벗어나기 위해 이름까지 바꾸려했던 알뜰폰은 어떻게 전성기를 맞았을까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 토스를 운영하는 비바리퍼블리카는 25일 “2~3개월 안에 토스 앱을 통해 알뜰폰 요금제를 선보일 예정”이라고 밝혔다. 지난달 21일 비바리퍼블리카가 알뜰폰 업체인 머천드코리아의 지분 100%를 인수하기로 발표한 데 따른 것이다. 토스가 자회사를 통해 SK텔레콤·KT·LG유플러스 등 통신3사의 망을 도매로 빌려 토스 앱 이용자들에게 알뜰폰 서비스를 제공하겠다는 것.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr ① 사용자가 달라졌다 시장조사업체 컨슈머 인사이트에 따르면 지난해 알뜰폰 이용자의 54%는 10~30대였다. 가입자가 점점 줄어 ‘알뜰폰 위기론’이 나오던 4~5년 전에 비하면 격세지감. 4년 전 홈플러스가 알뜰폰 사업에서 완전히 철수했고, 이마트도 수익성 악화를 이유로 2018년말부터 신규 가입을 중단하다가 지난해 서비스를 끝냈다. 대기업들이 잇따라 빠져나가자 2018년 한국알뜰통신사업자협회는 “알뜰폰이라는 이름 때문에 젊은 고객이 안 모인다”며 이름을 바꾸는 방안까지 검토했다.&nbsp; &nbsp; 그러나 코로나19 확산 이후 젊은 소비자들이 알뜰폰으로 모여 들었다. 알뜰폰 업계 관계자는 “편의점 등으로 유심 유통망을 늘리고, 온라인으로 비대면 개통이 가능해지면서 2030 고객이 늘었다”고 설명했다. 과학기술정보통신부 통계에 따르면 6월 기준 전체 이동통신 가입자 7512만 명 중 알뜰폰 이용자는 약 15%(1160만 명)를 차지한다. 특히&nbsp;알뜰폰이 주력하는&nbsp;LTE 시장&nbsp;점유율만 따로 보면 가입자의&nbsp;18.5%가 알뜰폰 요금제를 쓴다.&nbsp;수익성도 개선되는 추세다. 알뜰폰 업계 1위인 KT엠모바일은 지난해 흑자 전환에 성공하며 73억원의 영업이익을 기록했다.&nbsp;&nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; ② 시중 은행도 눈독 ● 금산분리 가능성에 알뜰폰 관심: 토스 이전에도 알뜰폰을 눈여겨본 금융사는 있었다. KB국민은행이 2019년 리브엠이라는 브랜드로 알뜰폰 사업을 먼저 시작했다. 현행법에 따라 금융 자본은 비금융 자본을 소유하거나 지배할 수 없지만(금산분리), KB는 규제 샌드박스를 통해 혁심금융서비스 형태로 알뜰폰 사업을 시작했다. 일부 요금제를 도매 대가보다 더 싸게 판매하는 등 저가 마케팅으로 출시 2년 5개월 만에 가입자 30만 명을 넘겼다. 하나은행과 신한은행도 알뜰폰 사업자와 제휴해 전용 알뜰폰 요금제를 내놨다. 하나은행은 SK텔레콤 산하 SK텔링크와, 신한은행은 KT망을 이용하는 중소 사업자 네 곳과 손을 잡았다. 금융위원회가 최근 ‘금산분리 완화’를 내세우자 은행들이 직접 알뜰폰 시장에 진출할 가능성도 생겼다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 돈 버는 게 목표 아니다?: 금융사가 알뜰폰에 뛰어드는 진짜 이유는 따로 있다. 수익 자체보다는 ‘비금융 데이터’다. 알뜰폰은 기존 금융 데이터만으로는 파악하기 힘든 씬 파일러(thin filerㆍ금융 이력이 별로 없는 사람)의 데이터를 확보할 기회라는 것. 통신사업을 통해 통신비 납부ㆍ연체 내역, 휴대전화 이용정보 등을 확보하면 최근 각 금융사가 공 들이는 인증ㆍ신용평가 서비스를 고도화 할 수 있다. &nbsp; 알뜰폰 전용 오프라인 홍보관인 ‘알뜰폰 스퀘어’에 전시된 리브엠. [뉴스1] &nbsp;━&nbsp; 토스는 왜 &nbsp; ● B2C, 수퍼 앱 전략: 토스가 추구하는 ‘수퍼 앱’(하나의 앱으로 여러 서비스를 지원하는 앱) 전략 중 하나는 ‘앱에 자주 접속하게 하는’ 것이다. 요금 확인, 요금제 변경 등 이용자 방문이 잦을 수 밖에 없는 통신은 ‘핏’이 맞다고 판단한 것. 모바일인덱스에 따르면 통신 3사 앱의 월간활성이용자수(MAU)를 합하면 2400만 명이 넘는다. 앱 이용량이 증가하면 토스의 다른 서비스 가입을 촉진하는 선순환도 가능해진다고 본 것. &nbsp; ● 겹치는 고객층: 토스 사용자 220만명 중 55~60%는 20ㆍ30대다. 토스 관계자는 “알뜰폰과 타겟층이 겹치는 점도 중요하게 고려됐다”고 말했다. 토스의 2030 사용자 중 곧 통신3사 약정이 끝날 예정인 고객을 대상으로 알뜰폰 요금제를 추천하는 식의 마케팅도 가능해질 전망. 토스는 머천드코리아가 서비스하는 통신3사 망을 모두 유지하되, 수십개에 달하는 요금제를 단순화할 계획이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ● B2B까지 빅 픽처: 알뜰폰 가입 과정에서 토스 인증서를 활용할 수 있을 것이라는 계산도 깔렸다. 토스는 지난 1월 ‘본인 확인 기관’으로 지정됐다. 공인인증서 제도가 폐지되면서 사설인증서를 전자서명인증수단으로 사용할 수 있게 되자 토스도 인증 시장에 뛰어든 것. 그러나 여전히 패스(PASS) 앱 등을 보유한 통신 3사가 인증 시장의 98%를 차지하고 있다. 올해 초 토스가 KT와 개별 협약을 맺고 KT 알뜰폰에 본인확인서비스와 토스인증서를 제공하고 있지만, PASS가 여전히 압도적이다. 토스 관계자는 “인증 사업에도 도움이 될 것으로 예상한다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 알뜰폰 업계는 오는 9월부터 시행되는 e심을 또 한번의 기회로 보고 있다. e심은 유심과 달리 휴대전화가 출고될 때부터 내장돼 있어 다운로드만으로 사용할 수 있다. 기존 유심과 함께 사용할 수 있어 한 휴대전화에 2개 번호를 사용하는 ‘듀얼심’이 가능하다. 알뜰폰 업계는 듀얼심이 가능해지면 저렴한 알뜰폰을 두 번째 번호로 택할 가능성이 높다고 보고 있다. 홍진배 과기정통부 네트워크정책실장은 최근 간담회를 통해 “e심은 소비자 편익과 경제 측면에서 중요한 의미를 갖는다”며 “통신 3사 간 이동은 물론 통신 3사와 알뜰폰 간 이동도 촉진할 수 있는 계기가 될 것으로 본다”고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] K-교육, IT로 바뀔까…메타버스ㆍVR로 교문 여는 빅테크]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25097029</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25097029"/>
        <updated>2022-08-25T12:22:38.330Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[메타(페이스북)·네이버 등 빅테크 기업들이 앞다퉈 한국 교육 시장의 문을 두드리고 있다. 길게 보면 돈이 되는 B2G(Business to Government·기업과 정부간 거래) 시장의 가능성을 엿본 것. 정보통신(IT) 기업들은 주로 어떤 서비스·기술을 교육 시장에 도입하는지, 또 왜 이런 시도를 하는지 알아봤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난해 10월 사명까지 바꾸며 메타버스에 올인한 메타는 VR(가상현실) 기술을 기반으로 하는 메타버스를, 네이버는 웨일 브라우저 기반의 교육 플랫폼 '웨일 스페이스'를 초·중·고 교실에 적극 도입하려고 한다. 메타(구 페이스북)는 25일 서울 조선 팰리스 강남 호텔에서 ‘교육 현장에서의 메타버스 미디어 브리핑’을 열었다. 메타버스에 대한 메타의 비전을 공유하고, 실제 교육 현장에서 다양하게 활용되고 있는 메타버스 및 VR(가상현실) 기술을 조명하고자 마련된 자리다. ● 휠체어 조립 훈련도 VR로: 메타는 25일 역삼동에서 '교육 현장에서의 메타버스 미디어 브리핑' 행사를 열고 VR과 AR(증강현실) 기술을 실제 교육 현장에 접목하는 스타트업을 소개했다. 브이리스브이알(VRisVR)은 의료 보조기기 관리 인력인 '휠마스터' 훈련 교육 프로그램을 VR로 만들었다. 권종수 브이리스브이알 대표는 "그동안은 휠마스터가 되고 싶은 발달장애인들이 병원·요양원에 직접 가서 휠체어를 청소, 훈련했어야만 했지만 메타버스 환경에선 가상으로 휠체어를 체험하고 교육 받을 수 있다"고 설명. 또 다른 스타트업 에어패스는 VR스포츠실을 만들어서 시범 운영중. 스크린골프를 치듯이 아이들이 스크린 앞에서 각종 스포츠를 즐기는 것. 메타는 이들 회사들이 각종 실감형 콘텐트를 더 많은 현장에 보급할 수 있게 적극 지원할 계획이다. &nbsp; ● 17개 교육청에 깔린 웨일:&nbsp;이날 네이버도 "출시 1년 6개월 만에 전국 모든 시·도 교육청에 웨일 스페이스를 도입했다"고 발표했다. 웨일 스페이스는 수업에 필요한 다양한 서비스를 웨일 브라우저에 모은 플랫폼이다. 웨일온(화상 채팅) 같은 웨일 자체 기능도 쓸 수 있지만, 교사들 사이에서 인기인 '미리캔버스' 같은 외부 솔루션 등 50가지 기능을 자유자재로 쓸 수 있다. 김효 네이버 웨일 책임리더는 "교육청에서 웨일스페이스를 도입한만큼 일선 교육 현장에서도 각자 원하는 방식으로 플랫폼을 적극 활용할 것으로 보인다"고 말했다. &nbsp; 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이들 빅테크 기업들은 에듀테크 시장에 적극적이지만, 그렇다고 당장 수익화를 목표로 하진 않는다. 교육 현장에서 자사 서비스를 가능한 한 많이 확산시켜 '메타 생태계', '네이버 생태계'에 교사와 학생을 묶어두는 게 더 큰 목적이다. &nbsp; ● 하드웨어·소프트웨어 둘 다: 김진아 메타 코리아 대표는 "하드웨어 시장은 메타 퀘스트2(VR 헤드셋), 레이벤과 협업해서 만든 스마트 안경 등으로 계속 영향력을 키우고 있다"며 "동시에 소프트웨어 측면에선 메타가 12개국에 만든 '리얼리티 랩'에서 각종 기술을 만드는 중"이라고 설명했다. 김 대표는 "국내에 훌륭한 VR 기술 등을 적극 알리는 것도 메타의 임무라고 생각한다"고 강조했다. 메타가 직접 개발한 기술·서비스가 아니더라도 사회에 득이 되는 좋은 기술이면 적극 나서서 함께 키우겠다는 것. &nbsp; ● B2G 사용자에 돈 안받는 네이버: 웨일 스페이스는 학교, 교육청 등에 웨일스페이스 이용 요금을 따로 받고 있지 않다. 네이버 관계자는 "우리가 개발하고 들여온 솔루션을 좀 더 많은 학교에서 쓰는 게 더 중요하다"며 "일선 학교에서 '이런 기능이 더 강화됐으면 좋겠다'고 피드백을 해주면 적극 반영하면서 계속 업데이트 한다"고 설명했다. 실제로 교육청이 웨일 스페이스를 기반으로 자체 교육 플랫폼을 구축해 운영하는 곳도 있다. 경상남도교육청의 ‘아이톡톡’, 전라남도교육청의 ‘전남메타스쿨’, 충청남도교육청의 ‘마주온’이 대표적. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; VR·메타버스 등이 교육 현장에 실제 도움이 될까. 이런 기술을 교육에 먼저 접목해본 전문가들의 의견을 들어봤다. ● 이젠 "백견불여일험(百見不如一驗)": 메타 코리아 브리핑에 참석한 이상근 경희여자중학교 교사는 VR 교육의 가장 큰 강점으로 몰입감과 실재감을 꼽았다. "백문불여일견이란 말보다 이제는 백견불여일험(백 번 보는 것보다 한 번 경험하는 것이 낫다)이 더 맞는 표현"이라며 "VR은 당장 가볼 수 없는 전 세계 유적지, 화재 대피 교육 등을 체험할 수 있는 효과적인 교육 툴"이라고 설명했다. 정윤강 에어패스 본부장은 "학교에서 아이들에게 '졸지 마'라며 질책할 필요가 없다"며 "블렌디드 러닝(온ㆍ오프라인 학습을 결합한 학습방법)을 하면 아이들의 반응이 정말 뜨겁다"고 전했다. 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr ● VR이 컴퍼스·연필이 되려면: 보완할 점도 많다. 이상근 교사는 "학교에서 실감형 콘텐트 교육이 자리 잡으려면 VR이 교실의 컴퍼스·연필처럼 필요할 때마다 바로 쓸 수 있어야 하는데, 아직은 그렇지 못하다"며 "기술과 장비를 세팅하는 데에 너무 오랜 시간이 걸린다"고 말했다. 아직까진 교사의 의지와 개인 역량에 기대야 하는 부분이 많은 것도 문제. 권종수 브이리스브이알 대표는 "스타트업들이 만든 각종 VR 서비스를 학교에서 바로 쓸 수 있게 테크 기업들이 솔루션을 제공해주면 좋겠다"고 설명했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 네이버의 교육 플랫폼 '웨일스페이스'. [네이버] &nbsp; &nbsp; &nbsp; 관련기사 메타·구글·애플·TSMC·MS…빅테크 왜 여성에게 돈줄 맡길까 [팩플] [팩플] 2번째 전성기 맞은 버추얼 휴먼, 진짜 광기? 가짜 광기? 건축가 유현준 교수도 영입…컴투스 “메타버스 시대 선도하겠다” 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "이참에 배달앱 갈아타?" 배민ㆍ쿠팡 수수료 부담에 공공배달앱 뜬다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25096698</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25096698"/>
        <updated>2022-08-25T12:22:38.330Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지지부진하던 공공배달 앱이 이제야 때를 만난 걸까. 고물가 시대에 수수료 논란으로 시끄러운 배달 앱 시장에서 공공배달 앱이 급부상하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 서울시가 운영하는 공공배달 앱. 서울시 코로나19 이후 특수를 누린 주요 배달 앱이 '포장 중개 수수료' 도입을 검토하는 가운데 자영업자들과 소비자 사이에서 '땡겨요', '위메프오', '먹깨비' 등 공공배달 앱에 대한 관심이 늘고 있다. 땡겨요의 월간 활성 이용자 수는 지난 4월 9만7000명대에서 지난달 38만명대로 약 4배 증가했다. 먹깨비도 지난 4월 17만4000명대에서 지난달 21만2000명대로 상승했다. 이들 업체는 서울시가 운영하는 공공배달 사업 '제로배달 유니온' 소속이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 배달 앱 3사가 구축한 '3200만 사용자' 리그에 공공배달 앱이 낄 수 있을지 주목된다.&nbsp; ● 짠테크 시대의 배달료 : 자영업자나 소비자들에게 공공배달 앱은 '저렴해도 손이 안 가는 서비스'였다. 초기부터 시장을 장악한 배달 앱 3사가 시장 전체를 지배하고 있다. 배달의민족(이하 배민, 2000만명), 요기요(760만명), 쿠팡이츠(419만명)가 치열하게 경쟁하며 시장을 키웠다. 하지만 단건 배달(한 번에 한집 배달) 수수료가 건당 최고 5400~6000원까지 오르면서 소비자들의 부담이 커지자 공공배달 앱을 다시 보는 소비자가 늘었다. 최근 '짠테크(짠돌이+재테크)' 열풍이 불 정도로 한 푼이 아쉬운 상황에서 공공배달 앱을 쓰면 수수료만 건당 1000~4000원가량 아낄 수 있기 때문.&nbsp; &nbsp; 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr 실제 쿠팡이츠와 배민이 올해 2, 3월 수수료를 개편해 배달료 부담이 늘어난 이후 배달 3사의 월간 이용 활성자 수는 총 3321만명대에서 지난 7월 3199만명대로 약 122만명 이상 줄었다. 회사원 김모(33)씨는 "조금이라도 아끼려고 도보 10분 거리는 직접 다녀온다"면서 "공공배달 앱은 지역화폐 결제시 추가 할인도 되고 배달비도 저렴해 주변에서 이용하는 이들이 늘고 있다"고 했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 배민과 쿠팡은 &nbsp; 쿠팡이츠의 포장 중개 수수료 안내문. 쿠팡이츠 시장 2위 업체인 요기요는 이전부터 포장의 경우도 중개 수수료로 건당 12.5%를 받아왔다. 배민과 쿠팡은 결제 수수료 이외 포장 중개 수수료는 현재 프로모션을 적용해 점주들에게 부과하지 않고 있다. 다만, 포장 중개 수수료 유료화를 조심스럽게 검토하는 분위기다. 배민 관계자는 "확정된 방침은 없지만, 플랫폼 입장에서는 포장 주문도 배달처럼 서비스 개발·유지 비용이 들어가는 건 마찬가지"라고 말했다. 업계 안팎에서는 포장 수수료 도입 시기와 금액에 차이가 있을 순 있지만, 인상은 불가피할 것으로 전망한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 공공배달 앱은 &nbsp; 공공배달 앱은 '기회가 왔다'는 분위기다. 서울시 공공배달 앱의 경우, 배달 중개 수수료는 결제액의 2%로 낮은 편이다.&nbsp;신한은행이 운영 중인 땡겨요는 배달·포장 모두 동일하게 2.2%의 중개 수수료를 받는다. 위메프오도 2% 수수료를 유지하고 있다. 위메프오 관계자는 "포장 주문 건은 수수료가 없고 입점비 광고비도 없어 중개 수수료 이외 점주가 추가 부담하는 비용이 없다"면서 "최근 3개월간 지역화폐 결제액이 전년 동기 대비 45% 늘었다"고 했다. 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr 신한은행 관계자는 "혁신금융으로 공공성과 상생을 지향하는 땡겨요는 고물가 시대 배달수수료 논란을 성장 기회로 보고 있다"면서 "현재의 저렴한 수수료를 올릴 계획이 전혀 없다"고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 전국가맹점주협의회 자문위원장인 정종열 가맹거래사는 "기존 배달 앱이 그동안 배달 수수료를 과하게 책정해왔다는 인식이 있는데 또 포장 중개 수수료를 부과하는 건 점주, 소비자 입장에서 부당하게 느껴질 수 있다"면서 "당장 집단 움직임까지는 아니어도 당분간 논란은 사그라지지 않을 것"이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 서울의 한 배민라이더스 센터. 연합뉴스 일단 시장을 비집고 들어가야 하는 공공배달 앱의 지속 가능성이 숙제라는 지적도 있다. 서울시, 대전시 등이 협약을 맺고 운영해온 허니비즈의 띵동 등 지역 공공배달 앱은 저조한 실적으로 여러 지역에서 서비스가 중단됐다. 해외에서는 경기 침체로 돈줄이 말라붙으면서 우후죽순 늘었던 배달 앱들이 우버이츠, 도어대시 등과 경쟁에서 패해 어느 정도 정리가 된 상황.&nbsp; &nbsp; 서용구 숙명여대 경영학과 교수는 "인플레이션 시기 수수료 논란이 겹치며 공공배달 앱에 시장 기회가 생겼다"면서 "공공배달 앱이 이번 기회를 잘 활용해 경쟁에서 살아남을 수 있을지, 저렴한 수수료 사업을 과연 언제까지 지속 가능할 수 있을지 숙제고 하반기가 분기점이 될 수도 있다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 알뜰폰 요금제? 공시지원금?...플립4·폴드4 싸게 사는 법]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25096386</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25096386"/>
        <updated>2022-08-25T12:22:38.332Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[23일 사전 예약자 대상 개통을 시작한 갤럭시Z 플립4와 폴드4는 출고가만 각 135만3000원~152만9000원, 199만8700원~236만1700원에 달하는 프리미엄 스마트폰이다. 단말기 값에 통신비까지 그 어느 때보다 가격 부담이 큰 소비자 입장에서는 조금이라도 저렴하게 스마트폰을 사고 싶다. 평소 데이터 사용량과 이용 패턴을 고려해 최적의 구매 방법을 찾아야 하는 이유다. &nbsp; 오는 26일 정식 출시되는 갤럭시Z 폴드4(왼쪽)와 플립4 모습. 출고가만 135만3000원부터 최고 236만원이 넘는 높은 가격 때문에 소비자들이 어떤 방식으로 제품을 구매하는 것이 유리한지 관심이 쏠리고 있다. [삼성전자] &nbsp;━&nbsp; 사전예약자는 뭘 샀나 보니 &nbsp; 26일 정식 출시되는 갤럭시Z 플립4와 폴드4는 예약 판매량만 하루 13만8000대, 총 97만대를 넘기며 얼리어답터 소비자들의 큰 관심을 모으는 중. LG유플러스에 따르면 소비자들은 플립4와 폴드4를 6대 4 비율로 예약 구매했다. 폴드4가 비싼 가격에도 불구하고 인기가 많은 편.&nbsp; &nbsp; 특히 플립4·폴드4 10대 중 6대는 2040 세대가 구매한 것으로 나타났다. SK텔레콤에 따르면 플립4는 2030세대 여성이 전체 예약의 37%를, 폴드4는 3040세대 남성이 52%를 차지했다. 이들은 모두 플래그십(전략 기종) 스마트폰에 관심이 많은 동시에 가격에 민감한 고객층이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신3사 이용한다면 &nbsp; 플립4, 폴드4 중 뭘 사든 통신3사 가입자라면 우선 이용하는 요금제부터 살펴보면 된다. 월 이용 요금에 따라 기기값 할인(공시지원금)이나 요금 할인(선택약정할인) 중 어느 쪽 할인폭이 더 큰 지 따져봐야 한다. 대체로는 기기값 할인을 받는 게 유리하다. ●5G 중간요금제 가입자라면:&nbsp;통신사들은 최근 4만~6만원대의 5G 요금제를 신규 출시했다. 만약 SKT 이용자가 '베이직플러스' 요금제(기본료 월 5만9000원, 제공 데이터 24GB)로 플립4(256GB)를 구매할 경우라면 공시지원금 혜택을 받는 게 낫다. 공시지원금 할인을 받을 경우 월 부담액은 기기 값(월 4만3102원), 통신비(월 5만9000원)를 합쳐 10만 2102원이다. 그런데 같은 요금제로 선택약정으로 기기를 구매하면 월 부담액(월 10만4110원)이 2000원 더 많다.&nbsp;KT 이용자도 플립4를 '5G 슬림 플러스' 요금제(기본료 월 6만1000원, 제공 데이터 30GB)로 구매한다면 공시지원금 할인 받는 게 선택약정보다 조금 더 저렴하다. 기기값(월 4만3000원)에 통신비(월 6만1000원)를 합쳐 월 10만4000원 선.&nbsp; ●홈페이지서 할인폭 확인: 공시지원금과 선택약정할인 중 어느 옵션이 더 유리한지 일일이 계산할 필요는 없다. 주요 통신사 홈페이지에서 요금제, 약정 기간 등을 입력하면, 기기값·통신비가 얼마만큼 달라지는지 소비자가 직접 비교해볼 수 있기 때문. 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; '꿀조합'이라는 자급제+알뜰폰 &nbsp; 스마트폰 사용량이 많지 않거나 4G 이동통신(LTE)을 이용자라면 자급제용 기기를 구입한 뒤 알뜰폰 요금제에 가입하는 것도 방법이다. ●무이자로 구매하는 자급제 모델: 알뜰폰 통신사를 이용하는 대부분의 소비자들은 쿠팡, 삼성닷컴 등에서 통신사를 거치지 않은 자급제 모델을 할부로 구매한다. 삼성닷컴에서 갤럭시Z 플립4·폴드4 제품을 삼성카드로 구매하면 24개월 무이자할부로 결제할 수 있다. 플립4(256GB)를 24개월 할부로 구매하면 월 기기값 부담액은 5만3350원. 통신3사를 통해 기기값을 할부로 내는 경우 할부 수수료 5.9%가 따라붙는데, 자급제 모델은 무이자 또는 더 저렴한 수수료로 할부 구입이 가능하다.&nbsp;&nbsp; ● 월 9만원으로 플립4 구매:&nbsp;알뜰폰은 통신3사보다 저렴한 요금제가 많다는 점도 솔깃하다. 가입자 기준 국내 알뜰폰 1위인 KT엠모바일의 '5G 슬림 M' 요금제(제공 데이터 10GB)는 월 기본료 3만8000원이다. 이 요금제 가입자가 플립4 자급제 모델을 무이자 24개월로 구입(월 5만3350원)하면, 한 달 부담액은 9만1350원. 좀 더 저렴한 가격대의 LTE 요금제도 많다. KT엠모바일의 '신한 모두다 맘껏 7GB'(월 1만7500원, 제공 데이터 7GB)나 LG헬로모바일의 '데이터 걱정없는 유심 4.5GB'(월 1만3900원, 제공 데이터 4.5GB)가 대표적. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 중고폰 보상, 카드 할인 여부도 점검해야 &nbsp; 갤럭시Z 플립4·폴드4 출시에 맞춰 제조사와 통신사들이 내건 각종 할인 프로모션도 챙겨볼 필요가 있다. ● 갤노트20 반납시 54만원 보상: 2020년 8월에 출시된 '갤럭시 노트20 울트라'를 쓰는 소비자가 SKT의 중고폰 보상 프로그램 'T안심보상'을 이용하면 최대 54만원을 보상 받을 수 있다. 여기에 삼성전자가 기존 폰(삼성, LG 스마트폰 한정) 반납시 최대 10만원을 추가로 보상해주기 때문에 보상액은 64만원으로 늘어난다. &nbsp; ●통신사 제휴 신용카드로 할인: KT는 현대카드(2.0+ 등), 우리카드(카드의 정석), BC바로카드(Super 등) 등으로 기기를 구매하는 소비자에게 할부 이자를 면제해주고, 통신비도 할인해준다. 예를 들어 현대카드 2.0+를 쓰는 이용자가 플립4를 구매하면 할부 수수료 8만5000원 면제, 기기값 7만원 캐시백(포인트로 되받기), 통신비 매월 4만원 할인 혜택까지 받을 수 있다. LG유플러스는 신한카드(U+ 스마트플랜 Plus 카드)를 이용시 전월 실적에 따라 통신비를 매달 최대 1만7000원씩 할인해준다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; U+도 중간요금제 출시 &nbsp; SKT와 KT에 이어 LG유플러스도 24일 중간요금제를 출시한다. 유플러스의 '5G 심플+'는 월 6만1000원에 기본 데이터 31GB를 제공한다. 기본 데이터를 모두 소진한 경우에도 1Mbps의 속도로 데이터를 이용할 수 있다. KT의 중간요금제인 '5G 슬림 플러스'(월 6만1000원, 데이터 30GB)와 비슷한 구성이다. &nbsp; 유플러스는 또 공식 홈페이지에서만 가입할 수 있는 온라인 전용 요금제 '5G 다이렉트 44'(월 4만4000원, 데이터 31GB)와 '5G 다이렉트 34'(월 3만4000원, 데이터 8GB)도 함께 출시한다. LG유플러스의 신규 요금제 가입시 적용되는 갤럭시Z 플립4·폴드4 공시지원금 정보는 24일 오전 공개된다. &nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사 통신3사, 갤럭시Z4 사전개통 시작…“MZ 세대에 통했다” "갤Z4보다 얇다" 자랑한 샤오미 폴더폰…액정 펼치자 '벌러덩' &nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 티맵, KB와 2000억 동맹...'모빌리티+금융' 짝꿍 또 나오는 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25096073</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25096073"/>
        <updated>2022-08-25T12:22:38.333Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[22일 서울 중구 을지로 SKT타워 4층 수펙스홀에서 열린 티맵모빌리티 기자간담회에서 이종호 대표가 신규 투자 유치 및 사업 현황에 대해 발표하고 있다. “천군만마를 얻었다.” 이종호 티맵모빌리티(이하 티맵) 대표는 22일 KB금융그룹(이하 KB)의 2000억원 투자 소식을 전하며 이렇게 말했다. SK스퀘어 자회사인 티맵과 KB의 동맹 선언이다. 티맵과 KB는 플랫폼 종사자를 위한 맞춤형 보험·대출 등 금융 혜택을 마련하는 한편, KB금융그룹 주요 계열사들과 전방위적 협업으로 시너지 효과를 키울 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 이종호 티맵 대표는 이날 서울 중구 SKT 타워에서 기자 간담회를 열고 “국내 1위 금융사 KB로부터 2000억원 규모의 신규 투자를 유치했다”고 밝혔다. 이번 투자로 KB는 티맵 4대 주주(지분 8.3%)에 올랐다. 티맵의 기업가치는 2020년 12월 분사 당시 1조원에서 총 2조2000억원으로&nbsp;1년 8개월 만에 두 배 이상 상승했다. &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 국내 4대 금융그룹이 비금융 정보기술(IT) 기업에 1000억원이 훌쩍 넘는 대규모 투자를 하는 건 이례적이다. 앞서 KT·신한은행, SK텔레콤·하나금융그룹이 각각 총 4000억원대 지분을 맞바꾸는 혈맹을 맺은 적은 있다. 양사가 노리는 효과를 분석해보니. &nbsp; ●&nbsp;선을 넘는 ‘빅블러’&nbsp;확산 :&nbsp;산업·업종의 경계가 허물어지는 이른바 ‘빅블러(big blur)’ 시대다. 네이버·카카오·토스 등 빅테크 기업들은 플랫폼을 무기로 금융업에 빠르게 침투 중이고, 금융권도 질 새라 금융·비금융 영역을 연계하는 방식으로 대항하고 있다. 올해 이재근 KB 행장은 취임사를 통해 “빅테크 기업들과의 경쟁에서 확실히 승기를 잡겠다”고 강조했다. 이번 투자도 그 일환. &nbsp; ●&nbsp;안개 속 나홀로 호재 :&nbsp;이날 티맵-KB 발표는 최근 국내 모빌리티 업계에 먹구름이 잔뜩 낀 가운데 나왔다. 쏘카는 공모가를 낮추며22일 유가증권시장 상장을 했지만, 수요예측이나 청약 신청 성과가 썩 좋지 않았다. 업계 1위 카카오모빌리티도 모회사 카카오의 매각 시도로 내홍을 겪었다. 티맵 이 대표는 인ㄹ “어려운 시장 환경 속에서 회사의 가치를 인정받아 매우 고무적으로 생각한다. 매출 면에서도 올해 2배 이상의 외형 성장을 기대중”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 금융이 모빌리티를 만났을 때 &nbsp; ●&nbsp;의외의 짝꿍: 금융과 모빌리티는 궁합이 꽤 좋은 편. 국내외에서 다양한 사례가 확산 중이다. 동남아시아의 그랩(Grab)이 대표적인 사례. 2012년 택시호출 서비스로 시작해 보험·대출·자산관리 등 금융업으로 영역을 확장했다. 운전자·배달기사의 소득과 운전 데이터에 기반해 소득·신용 리스크를 평가하고 개인 맞춤형 보험·대출 상품을 제공하면서 업역을 넓혔다. 국내에선 금융 플랫폼 토스(운영사 비바리퍼블리카)가 지난해 10월 그랩의 사례를 참고해 모빌리티 스타트업 ‘타다’를 인수한 바 있다. &nbsp; ●&nbsp;그래서 티맵·KB는?: KB·티맵 동맹도 그랩을 롤모델 삼았다. 대리운전·화물·발렛 기사 등 언더뱅크드(under banked·금융소외계층)에 속하는 플랫폼 종사자 등 특정 고객군을 겨냥한 금융 상품을 선보일 계획이다. 우선 올해 안에&nbsp;대리‧발렛‧탁송 통합 보험을 출시한다. 또 플랫폼 종사자의 근무일수와 업무활동, 고객 평가 등 티맵 내 활동이력 데이터를 활용한 대안신용평가 모델을 만들고, 이를 바탕으로 소액대출 상품을 출시할 예정. 또 전국 KB지점 900여곳의 주차장을 티맵의 주차·발렛·전기차(EV) 충전 거점으로 활용한다. 이외에 중고차 사업 등 다양한 영역에서도 ‘윈윈’하겠다는 구상. 이재환 티맵 성장전략그룹장은 “티맵 사용자 1360만명, KB국민은행 모바일 앱 사용자 950만명 중에서 57.7％는 전혀 중복되지 않는다”면서 “서로 신규 고객을 유치하는 데도 도움이 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 22일 서울 중구 을지로 SKT타워 4층 수펙스홀에서 열린 티맵모빌리티 기자간담회에서 이재환(왼쪽부터) 성장전략 담당, 이종호 대표, 송재승 SK스퀘어 MD, 양성우 CBO가 기자들의 질문에 답하고 있다. &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; ●&nbsp;상생은 숙제:&nbsp;플랫폼 사업을 하는 대기업 계열사 티맵엔 숙제가 있다. 종사자들과의 갈등 문제다. 최근 티맵이 콜 점유율 80%에 달하는 대리운전 중개 프로그램사(로지소프트)를 인수하자 대리운전업계는 대기업의 골목상권 침해라며 반발하고 있다. 오는 23일부터는 거리에서 규탄 대회도 벌일 예정. 양성우 티맵모빌리티 CBO는 “플랫폼 종사자 대상 금융상품도 상생을 위한 노력 중 하나”라며 “기존 산업의 이해관계자들과 상생할 수 있는 방안을 찾아 나가겠다”고 말했다. &nbsp; ●&nbsp;상장은 글쎄…:&nbsp;티맵 모회사인 SK스퀘어는 올해 SK쉴더스·원스토어 등 자회사들의 상장을 추진했다가 철회한 전력이 있다. 기관투자자를 대상으로 한 수요예측 흥행이 부진했기 때문. 티맵의 기업공개(IPO) 시기도 현재로선 불투명하다. 이날 간담회에 참석한 송재승 SK스퀘어 MD(부사장)은 “티맵모빌리티 IPO 시기를 말하기엔 시기상조”라며 “(SK쉴더스·원스토어 등 다른 자회사도) 거시적인 경제 상황 등을 고려해 결정해야 할 것”이라고 덧붙였다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 넷제로, 비용이 문제…ICT 기업들 ‘탄소빚’ 쌓인다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25095950</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25095950"/>
        <updated>2022-08-22T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[SK텔레콤은 ICT 복합문화공간인 T팩토리 내 ‘팩토리 가든’에서 SK의 넷제로 달성을 위한 그린에너지, 친환경 반도체, 클린 솔루션, CCUS(탄소 포집 활용 및 저장) 기술 등 9가지 항목을 소개한다. [사진 SK텔레콤] “통신업체를 탄소배출 무상 할당 대상으로 인정해달라.” 지난달 황현식 LG유플러스 사장은 이종호 과학기술정보통신부(과기정통부) 장관과 통신 3사 최고경영자(CEO)가 만난 자리에서 이렇게 요청했다. 정부의 탄소 할당치보다 실제 배출량이 적어&nbsp;아직 배출권을 구매할 필요도 없었던 LG유플러스는 왜 이런 요구를 들고 나왔을까.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 3월 시행된 ‘기후위기 대응을 위한 탄소중립·녹색성장 기본법(탄소중립기본법)’에 따르면 정부는 2030년까지 국가온실가스 배출량을 2018년 대비 40% 감축해야 한다. 2050년 탄소 실질배출량을 0으로, 즉 넷제로(net zero)에 이르기 위한 중간 목표(NDC)다.&nbsp; &nbsp; 정부가 국내 탄소배출 총량을 줄이기 위해 쓰는 핵심 수단은 배출권 거래제다. 2015년부터 주요 기업별로 연간 온실가스 배출 한도를 할당하고 그 규모에 해당하는 배출권을 제공해왔다. 실제 배출량이 할당받은 규모보다 적은 기업은 남는 배출권을 다른 기업에 팔 수 있고, 할당량보다 배출량이 많은 곳은 시장에서 배출권을 매입해 주어진 기준치를 맞춰야 한다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; 그런데 정부가 주는 배출권도 전부 무료는 아니다. 탄소 배출권 거래제 1기(2015~2017년)에는 정부가 전량 무상 제공했다. 그러나 기업의 탄소저감 활동을 촉진한다는 목표 아래 2기(2018~2020년)에는 전체 배출권의 3%, 3기(2021~2025년)에는 10%를 경매 등을 통해 기업이 구매하도록 하고 있다. 다만, 원자재 수출입 과정에서 탄소 배출량 축적이 불가피한 업종 등 일부 업종은 계속 무상으로 배출권을 할당 받고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 탄소빚 관리가 정보통신기술(ICT) 업계의 리스크로 떠오르고 있어서다. 전력 사용량이 많은 산업 특성 때문에 ICT 기업의 온실가스 배출량은 대부분 ‘간접 배출’이다. 지난해 정부가 발표한 2030 NDC 상향안에 따르면, 국내 전체 전력 생산의 68.7%(2018년 기준)는 석탄·LNG 기반 발전에서 얻고 있어 기업의 전력 사용량도 탄소 배출량으로 환산 적용한다.&nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관이 지난 7월 11일 서울 중구 대한상공회의소에서 열린 통신3사 CEO 간담회에 참석해 기념촬영을 하고 있다. 왼쪽부터 유영상 SK텔레콤 대표, 이 장관, 구현모 KT 대표, 황현식 LG유플러스 대표. [공동취재] 현재 ICT 기업 중 배출 할당 대상은 SK텔레콤·KT·LG유플러스와 네이버. 이 중 지난해 배출권 관련 비용을 지출한 기업은 SK텔레콤과 네이버 두 곳이다. 이들 기업이 배출권 구매를 위해 지난해 지출한 예산(배출 부채)은 10억원 안팎으로 아직은 규모가 크지 않다. 네이버만 해도 연간 영업이익의 0.001%(7억1000만원) 수준이었다.&nbsp; &nbsp; 문제는 사업이 고도화할수록 전력 사용량도 늘어 ‘탄소빚’이 쌓일 수밖에 없다는 것. 당장 카카오도 내년 경기도 안산 데이터센터가 준공되면 탄소 배출 할당 대상에 포함될 전망이다. 그런데 넷제로 시간표에 쫓기는 정부는 기업별 탄소배출 할당량을 갈수록 축소할 가능성이 크다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무상 할당? 통신사는 왜 &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr 본업인 통신업 경쟁력을 키울 수록 탄소배출량이 늘어난다. 통신 품질의 핵심 인프라인 네트워크 장비가 ‘전기 먹는 하마’이기 때문. 5G는 LTE보다 데이터 전송량이 많은 대신 전파 도달거리가 짧아, 5G 가입자가 늘수록 통신사는 더 많은 네트워크 장비를 설치·운영해야 한다. 현재 통신사 배출 온실가스는 연간 100만~130만t이지만 향후 기하급수적으로 늘어날 수 있다. &nbsp; 지난해 배출권 구매에 11억원을 쓴 SK텔레콤은 2030년에는 관련 비용이 2000억원으로 증가할 것이라 추산한다. KT도 탄소 관련 비용으로 2025년 310억원, 2030년 1000억원 이상이 소요될 것으로 내다보고 있다. LG유플러스도 이르면 내년부터 배출권을 구매해야 할 상황이다. &nbsp; 황현식 LG유플러스 사장이 통신업종을 탄소 배출 무상 할당 대상으로 지정해달라고 요청한 것도 이 때문. 통신 서비스가 수도나 전기처럼 삶의 필수재나 다름없으니 공공성을 고려해달라는 뜻. 이동통신을 이용하면 차를 타지 않아도 되니 탄소를 줄이는 효과가 있다는 주장도 펼쳤다고 한다. 이종호 과기정통부 장관은&nbsp;“얼마나 타당성이 있는지 검토해야 하는 부분”이라고 밝힌 것으로 알려졌다.&nbsp; &nbsp; 하지만 탄소 중립에 속도를 내고 있는 정부로선 이런 요구를 수용하기 어려워 보인다. 환경부 관계자는&nbsp;“유럽연합(EU) 등 탄소 중립에 적극적인 국가들은 정부 제공 배출권도 유상 할당으로 전환하는 추세”라며 “일정 수준의 재정적 부담은 기업의 탄소감축 활동을 촉진할 수 있기 때문”이라고 설명했다. 이 관계자는 “한국도 2025년 시작되는 거래제 3기에서 탄소배출 허용 총량을 줄이고 유상 할당 비율을 높일 것을 고려하고 있다”며&nbsp;“이 상황에서 무상 할당 업종을 기존보다 확대할 가능성은 매우 낮다”고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 배출권 사면 될텐데? &nbsp; 철강·정유업계 등 제조과정에서 탄소가 발생하는 기업들은 재료·공정 방법을 개선해 탄소 배출을 직접 감축한다. 반면 ICT업계는 장비 가동률을 낮추지 않는 한 배출량을 대폭 감축할 수 없으니 배출권 의존도가 높다.&nbsp; &nbsp; 그러나 국내 배출권 시장은 규모가 작고 현물거래 위주여서 가격 변동성이 큰 편이다. 한국거래소에 따르면 올해 초 3만5000원대였던 2021년물 탄소배출권(KAU21) 가격은 지난 6월 1만3350원까지 떨어졌다가 이달 초 1만9500원대에 거래를 마쳤다. 구매 시점에 따라 가격 차이가 크다 보니 기업 입장에서는 경영계획 수립에 고충이 크다는 불만이 나온다. 유익환 전국경제인연합회 산업본부장은&nbsp;“배출권 거래 물량이 충분하지 않다 보니 가격이 급등락을 반복한다”며&nbsp;“기업의 경영활동과 탄소 감축 노력에 도움이 되지 않는 상황”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 대책은 &nbsp; 서울 관악구 KT구로타워 옥상에 구축된 태양광발전소에서 KT 직원이 RE100 가입을 알리는 기념 촬영을 하고 있다. [사진 KT] ICT 기업들은 20~30년 내에 탄소중립을 실현하겠다고 선언했다. 네이버·카카오는 2040년, SK텔레콤·KT는 2050년까지 넷제로를 달성하겠다는 목표다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 이를 위해 기업들은 전력 효율을 높이는 ‘그린 ICT 기술’ 개발에 뛰어들고 있다. SK텔레콤은 3G와 LTE 통신장비를 통합 운영하는 ‘싱글랜’ 기술로 연간 1만t 이상의 탄소 배출권을 인정받고 있다. 인공지능(AI)을 활용해 사옥과 데이터센터의 전력사용량을 줄이거나(KT), 건물 밖 찬 공기를 활용하는 방식으로 냉방장치 가동을 대체(LG유플러스)하기도 한다.&nbsp;통근버스와 법인 차량을 전기차로 전환(네이버, 카카오)하는 곳도 있다. &nbsp; 재생에너지를 직접 생산하거나 조림사업으로도 탄소 배출을 상쇄한다. 건물 옥상에 태양광 발전설비를 설치(네이버)하고, 나무 심기 활동(SK텔레콤)에 참여하는 방식이다. 기존 전기요금보다 비싼 재생에너지로 생산한 전력을 구매하기도 한다. &nbsp; 하지만 획기적인 기술 혁신이 일어나지 않는 한 현재로선 한계가 있다. 게다가 실제 따져본 탄소 감축효과가 아직 크지 않다 보니 ESG(환경·사회·지배구조) 경영 트렌드를 의식한 ‘그린워싱’이라는 비난도 받는다.&nbsp; &nbsp; 이유진 녹색전환연구소 부소장은 “탄소감축은 선언보다 실제 달성 여부가 중요한데 국내 기업은 목표만 발표하고 달성을 위한 변화가 아직 미진하다”며 “SK텔레콤도 지난 2020년 100% 재생에너지로 만든 전력을 사용하는 ‘RE100’에 합류했지만 지난해 이행률은 0%였다”고 지적했다. 이 부소장은 “ICT 기업이 그동안 저렴한 전기요금에 의존해 전력 수요 관리와 효율성 제고에 소홀했다”며 “거창한 계획만 내놔서는 ‘그린워싱’이라는 비판을 피하기 어려울 것”이라고 말했다. 관련기사 [팩플] KT도 5G 중간요금제 합류…버티던 통신사들, 조용히 웃는다 [단독] 카카오, 커머스 흡수 7개월만에 재독립…남궁훈 대표 겸직ㅣ팩플 [팩플] 코로나 특수 끝, 시총도 2년 전으로…네·카 엔데믹 전략은 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김경미·윤상언 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[수백만명 모으고, 수천억 끌어오는 90년대생 CEO들의 모든 것 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25095682</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25095682"/>
        <updated>2022-08-20T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp; 네카라쿠배(네이버·카카오·라인·쿠팡·배달의민족)를 이을 ‘넥스트 유니콘’은 누구인가. &nbsp; 이 질문에 답할 전자책(e북) 『90년대생 창업자가 온다』가 18일 출간됐다. 국내외 정보기술(IT) 산업을 취재하는 중앙일보 팩플팀이 수개월 간 심층 인터뷰한 90년대생 창업자 7명과 스타트업 6곳의 이야기다. 팩플팀은&nbsp;지난 5월 심층 취재 리포트를 통해 90년대생 창업자들의 부상을&nbsp;보도한 바 있다. &nbsp; 책에선 콘텐트, 의료, 교육, 모빌리티, 식품, 물류 산업에서 성장을 거듭하고 있는&nbsp;6개 스타트업 창업자들과 팩플팀 기자들의 깊이 있는 문답이 이어진다. 음원 저작권(IP) 펀드 비욘드뮤직 이장원(93년생), 원격진료&nbsp;닥터나우 장지호(97년생), 교육용 소통 툴 클라썸 이채린(96년생)·최유진(92년생), 자율주행 라이다 소프트웨어 서울로보틱스 이한빈(91년생), 초신선육 유통 정육각 김재연(91년생), 블록체인 물류 블록오디세이 연창학(94년생)이 그 주인공. 이미 수십억~수천억 원의 투자금을 유치하고, 수백만 소비자의 선택을 끌어낸 젊은 혁신가들이다. 인터뷰 곳곳에서 웹 3.0, 모바일 네이티브, 협업 툴, NFT 등 오늘날 IT 산업 핵심&nbsp;키워드도 확인할 수 있다. &nbsp; (왼쪽 위부터 시계 방향으로) 이장원 비욘드뮤직 창업자, 장지호 닥터나우 창업자, 이채린·최유진 클라썸 창업자, 연창학 블록오디세이 창업자, 김재연 정육각 창업자, 이한빈 서울로보틱스 창업자. 사진 장진영·김경록·우상조 기자 &nbsp; 창업자들은 ‘안전하고 넓은 아스팔트’ 대신 ‘울퉁불퉁하고 좁은 비포장 도로’를 택한 이유도 진솔하게 밝히고 있다. 스물 아홉에 벌써 세 번째 회사를 차린 연쇄 창업자, 수술실 대신 헬스케어 앱을 택한 의대생, KAIST를 자퇴하고 25개국에 소프트웨어를 들고 나간 승부사, 매일 ‘크록스에 모자’ 차림을 고집하는 글로벌 모험가, 컬리·이마트를 제치고 900억원에 초록마을을 인수한 육림(肉林)의 고수, “모교에 내 이름 달린 관을 짓겠다”는 야심가 등 통통 튀는 개성들이 돋보인다. &nbsp; 팩플팀은 일찌감치&nbsp;이들의 시간에 투자한 벤처투자자들도 만났다. 이들과 인터뷰에선 수많은 스타트업의 사업계획서를 검토하고 투자 여부를 결정하는 전문가들의 ‘검증의 기술’을 살펴볼 수 있다. 각 챕터 말미에는 해당 스타트업에 대한 팩플팀 기자들의 3줄 분석(팩플's VIEW)이 있다. 이들이 진짜 넥스트 유니콘이 되기 위해 답해야 할 질문과 강약점을 냉정하게 분석했다. &nbsp; 전자책&nbsp;『90년대생 창업자가 온다』는&nbsp;예스24, 교보문고, 알라딘, 리디 등에서 구매할 수 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 벤처투자자들이 본 90년대생 창업자들의 특징&nbsp;「 ◼ “세상에 큰 영향을 미치고 싶다는, 아주 구체적인 욕망.” 베이스인베스트먼트 신윤호 ◼ “투자하지 않은 이유도 알려달라는 그 집요함.” &nbsp;소프트뱅크벤처스 성종헌 ◼ “시장이 요구하는 ‘진짜 문제’를 풀겠다는 도전.” 빅베이슨파트너스 윤필구 ◼ “무주공산 시장에 가장 먼저 들어가 깃발 꽂는 실력.” 퓨처플레이 최재웅 ◼ “성장을 만들어 가는 재미를 아는 진정성.” 캡스톤파트너스 송은강 ◼ “세상에 없던 비즈니스 모델을 만들어 내는 실행력.” 해시드 한상우 」&nbsp;함께 보면 좋은 시리즈 [팩플] ‘넥스트 이해진’ 2650억 대박…90년대생 창업자가 온다 ① [팩플] 글로벌 주류 겨눈 90년대생...‘쳅(CHEBB)’에 걸었다 [90년대생 창업자가 온다] ② [팩플] 여성 창업자 늘고, SKY 줄고…타깃은 바로 이곳 [90년대생 창업자가 온다] ③ [팩플] 창업자·신입이 같은 직급…“격자무늬처럼 일하라” [90년대생 창업자가 온다] ④ [팩플] 18살 대표, 21살 이사…00년대생 창업자도 온다 [90년대생 창업자가 온다] ⑤ [팩플] “韓 90년대생 창업자 크게 된다…美보다 겸손, 中보다 글로벌” [90년대생 창업자가 온다] ⑥ 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 팩플팀 factpl@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오, 모빌리티 품고 간다..."사모펀드 싫고, 카카오T 아깝고"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25095314</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25095314"/>
        <updated>2022-08-25T12:22:38.334Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[카카오모빌리티의 가맹택시 카카오T블루. [사진 카카오모빌리티] 카카오가 카카오모빌리티(이하 카모) 지분을 팔지 않기로 했다. 말많고 탈도 많았지만 직접 키운 카모의 최대주주로서 ‘동반성장’을 계속 모색하기로 했다. 매각설이 외부로 알려진지 65일 만의 결정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 18일 카카오 공동체얼라인먼트센터(이하 CAC)는 카모 주주 구성 변경 검토를 중단한다고 밝혔다. 카모 노사가 도출한 사회적 상생 의지를 존중하겠다며 향후 실행 과정을 지원하겠다고도 덧붙였다.&nbsp;앞서 카카오는 자회사 카모 보유 지분 57.55% 가운데 일부를 국내 최대 사모펀드 MBK파트너스에 매각해, 1대 주주에서 2대 주주로 전환하는 방안을 검토해왔다. 그러나 사모펀드에 매각한다는 소식에 카모 임직원들이 거세게 반발하면서 내홍을 겪었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ① 일보 전진 위한 반보 후퇴: 매각 계획은 접었지만, 득실을 따져보면 카카오도 얻은 게 있다. 매각설이 흘러나오자 카모가 사회적 책임을 다하지 않는다고 비판해왔던 택시·대리업계서 먼저 우려가 나왔기 때문. 이익 추구를 최우선에 두는 사모펀드보다는 카카오가 카모의 운전대를 잡아야 상생이 가능할 것이라는 의견에 힘이 실렸다. 모빌리티 업계 관계자는 “사모펀드가 대주주가 되면 생태계 종사자들에게 피도 눈물도 없는 자본 논리를 들이댈 거란 시각이 많았다”며 “카카오가 하도 욕을 먹어 (카모를) 팔려고 한 건데, 이 방법 조차도 반대에 부딪혀 무산된 것이니 앞으로 카모에 대한 비난이 누그러지지 않을까 싶다”고 말했다. 카카오로선 카모 사태를 계기로 자회사들의 돌출 행동을 더 수월하게 제어할 명분을 챙긴 면도 있다. 지난해 카카오는 카모의 무리한 수익화 시도(스마트호출료 인상)로 그룹 전체가 ‘플랫폼 갑질 기업’이란 비난을 받아야 했다. 결국 창업자인 김범수 전 의장이 글로벌·혁신기술 사업에 집중하겠다고 발표하면서, 카모처럼 내수 중심 사업이 매각 검토 대상에 올랐다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ②&nbsp;갈등의 씨앗 : 카카오가 잃은 것도 있다. 구성원들의 신뢰다. 사모펀드와 매각이 논의되던 당시 CAC는 카모 직원들을 대상으로 온라인 간담회를 열고 “메신저 회사와 택시회사는 결이 다르다”면서 카카오가 빠지는 게 카모의 성장에는 더 나은 결정이라고 딱 잘라 말해 내부 반발을 샀다. 카모의 한 직원은&nbsp;“이미 구성원들은 상처를 크게 받았다. 마음을 추스리는 게 가장 시급한 일이지만 더는 회사를 전적으로 믿기 어렵다”고 말했다. &nbsp; 카카오 공동체센터와 카카오모빌리티는 사회적 책임을 다하며 국민들의 이동 문제를 해소하기 위한 성장과 혁신을 함께 만들어 나갈 예정이라고 밝혔다. 그래픽=김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 안 파는 이유는 &nbsp; &nbsp; 업계에서는 카카오가 대내외 거센 반발에 부딪히자 지분 매각에 부담을 느낀 것으로 보고 있다. 매각설이 밖으로 알려지면서 카모의 노조 가입률은 80% 이상까지 치솟았다. 새 정부의 모빌리티 규제 완화 기조도 매각 계획을 접는 데 영향을 미쳤을 가능성이 점쳐진다. &nbsp;&nbsp; ●“PE는 싫다“는 인재들:&nbsp;기술 기업은 사람, 특히 개발 역량이 회사의 경쟁력을 좌우한다. 그런데 카모 개발자를 비롯한 전 직원이 새주인 후보 사모펀드를 강하게 거부했다. 장기적인 기술 투자보다 단기 수익성 제고 중심으로 회사를 경영할 것이란 우려였다. 인수후 기업가치를 빠르게 올려 되파는 게 사모펀드의 이익 창출 방식이기 때문. 카카오 내부 사정에 정통한 관계자는 “테크기업 특성상 사람이 빠져나가면 존속할 수 없다”며 “사람이 전부인 회사에서 직원들이 반대하는 매수자에게 지분을 매각하기란 어렵다”고 말했다. &nbsp; ●카카오T의 재평가:&nbsp;카카오는 카모 매각 시도를 계기로 모빌리티 플랫폼의 잠재력을 재확인했다. 이번에 카카오 안팎에서는 ‘죽 쒀서 개 준다’는 평가들이 새어 나왔다. 카모는 가입자 3100만명, 택시 호출 90%를 점유한 국내 1위 모빌리티 플랫폼(카카오T)을 운영하고 있다. 플랫폼 규제가 강화되면서 카모를 팔면 독점 수준의 1등 플랫폼을 카카오가 다시 갖기는 어려울 것이란 아쉬움도 컸다. 게다가 카모는 물류·자율주행·도심항공모빌리티(UAM) 등 각종 미래 모빌리티 사업도 차근차근 준비 중이었다.&nbsp;재무적으로도 개선되고 있었다. 2020년엔 영업손실 129억원을 기록했으나 지난해엔 설립후 첫 흑자(영업이익 126억원)를 기록했다. 카카오의 자회사 쪼개기 상장이 비난 받고, 증시 상황도 나빠지면서 카모 기업공개(IPO) 일정이 틀어지긴 했지만, 기업가치를 올릴 재료들은 아직 충분히 남아있다는 게 업계의 평가다. &nbsp; 게다가 최근 ‘택시대란’으로 정부의 모빌리티 규제 완화 가능성도 커졌다. 국토부가 택시난 해결책으로 수요·공급에 따라 요금이 달라지는 탄력요금제를 검토한다고 밝히는 등 규제를 풀겠다는 의지를 밝히면서다. 꼭 지금 팔지 않아도 훗날 좋은 값을 받을 수 있다는 얘기다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 앞으로는 &nbsp; 급한 불은 껐지만 카모의 어깨가 무거워졌다. CAC에 따르면 카모는 혁신·성장·동반·공유 4개 아젠다를 바탕으로 사회적 책임과 지속적인 성장, 혁신을 이뤄내기로 했다. 기존 생태계를 파괴하지 않으면서 새로운 서비스 모델을 만들겠다는 계획이다. 하지만 현실적으로 상생·성장을 둘 다 잡는 묘수를 찾기가 쉽진 않다.현재 카모는 가맹택시·대리 등 일부 사업에서만 수익이 나오고 있다. &nbsp; 카카오 본사는 카모가 수익성보다는 사회적 상생에 집중하길 바라는 분위기다. 이날 홍은택 카카오 각자대표는 “카카오모빌리티와 CAC는 사회가 공감할 수 있는 지속 가능한 혁신에 기반해 교통 문제 해결하기 위해 노력할 것”이라며 “한국 모빌리티 생태계의 성장을 카카오모빌리티가 계속해서 이끌어나갈 수 있도록 적극 지원하겠다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 한편, 카카오모빌리티 투자사 중 엑시트(exit, 투자금 회수)를 원하는 일부 투자자는 지분 매각을 계속 추진할 가능성도 남아있다. 카카오 본사에 남은 카카오모빌리티에 당분간은 상장이나 수익성 제고를 기대하기 어려워졌기 때문이다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[YG·김앤장 출신도 '픽'했다…영화 가성비 뛰어넘는 韓콘텐트 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25095140</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25095140"/>
        <updated>2022-08-18T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[NPX캐피탈은 웹툰 관련 기업들을 인수하며 새로운 시도를 준비 중이다. 가종현 테라핀 스튜디오 COO, 사무엘 황 NPX캐피탈 대표, 김도영 NPX캐피탈 CLO(왼쪽부터)가 지난달 21일 서울 상암동 중앙일보에서 인터뷰하고 있다. 우상조 기자 &nbsp; NPX캐피탈은 중국에서 에듀테크 스타트업(뉴 패스웨이 에듀케이션)을 성공시킨 사무엘 황(39)이 2016년 설립한 대체투자 운용사다. 더핑크퐁컴퍼니, 뤼이드, 매스프레소 등 유망 스타트업을 일찌감치 알아보고 투자해 국내 벤처투자(VC) 업계에도 이름을 알렸다. 그간 조용한 조력자 역할에 집중했던 NPX캐피탈이 최근 웹툰 산업에서 ‘플레이어’로 방향을 빠르게 전환 중이다. 지난해 총 654억 원을 투자해 웹툰 제작사 코핀 커뮤니케이션즈를 인수했고 이 회사를 미국 회사(테라핀 스튜디오)로 전환시켰다. 테라핀 스튜디오는 최근 2020억원을 들여 웹툰 플랫폼 투믹스를 인수했다. &nbsp; 회사 뿐만 아니라 인재 영입에도 적극적이다. 김앤장 법률사무소에서 일했던 기업법 전문가 김도영(54) 변호사와 IT·엔터테인먼트 산업 분야에서 잔뼈가 굵은 가종현(55) 전 YG엔터테인먼트 최고혁신책임자(CIO)를 NPX캐피탈 시니어 파트너로 영입한 것. 김도영 변호사는 NPX캐피탈의 CLO(최고법무책임자)를, 가종현 전 CIO는 테라핀스튜디오 COO(최고운영책임자)를 맡고 있다. 팩플팀은 지난달 21일 서울 상암동 중앙일보 본사에서 사무엘 황 대표, 김도영 CLO, 가종현 COO를 만났다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; "우린 코리아 투 글로벌" &nbsp; 최근 NPX캐피탈은 웹툰 제작사를 인수하고 경영에도 적극 관여한다. 왜 플레이어로 직접 나섰나. 사무엘 황 "다른 사모펀드와 치열한 경쟁에서 살아 남으려면 차별화된 프로젝트를 해야 한다. 고민하던 차에 빈 공간이 보였다. 그간 해외 자본이나 국내 자본을 유치해 한국에서 성공한 경우는 많았다. 하지만 국내 자본으로 키운 스타트업이 글로벌에서 성공해 글로벌 자본을 한국으로 끌어들인 회사는 드물었다. 그래서 우리의 방향을 ‘코리아 투 글로벌’(Korea to Global)로 잡았다. 넷플릭스의 '오징어게임'이 증명했듯이 콘텐트 시장서 한국은 글로벌 경쟁력이 있다. 그중에서도 현재 성장 기회가 가장 많은 단계에 와 있는 웹툰 산업을 깊이 파기로 했다." &nbsp; 웹툰 사업에 변호사와 IT·엔터테인먼트 전문가가 합류한 이유는. 김도영 CLO "김앤장에 있을 때 NPX캐피탈이 인수한 코핀커뮤니케이션즈를 미국 회사인 테라핀 스튜디오로 전환하는 일을 담당했다. 그러다 황 대표가 한국 문화를 글로벌로 갖고 나가는 프로젝트를 함께 해보자고 제안을 했다. 매력적이라 생각해 합류하게 됐다. 25년간 김앤장에서 일하며 기업자문, 분쟁 처리를 수도 없이 많이 했는데 이젠 회사로 가서 직접 일해보고 싶었다." &nbsp; 가종현 COO "김 CLO와는 고교 동창 사이다. 김앤장에 평생 있을 것이라 생각했던 친구가 갑자기 이직하겠다고 하니 나도 관심을 갖게 됐다. 그러다 NPX캐피탈이 YG엔터테인먼트와도 협업하면서 이 프로젝트를 알게 됐다. 한국에서 키운 사업 DNA로 글로벌 시장에 나가 제대로 경쟁해보고 싶다는 생각에 공감해 합류하게 됐다." NPX의 포트폴리오 회사인 테라핀스튜디오는 최근 2020억원을 들여 글로벌 웹툰 플랫폼 투믹스를 인수했다. [사진 투믹스 홈페이지] &nbsp; NPX캐피탈의 구상을 구체적으로 말해달라. 가종현 COO "웹툰으로 흥행력이 검증된 IP(Intellectual Property, 지식재산)를 드라마·영화 등 다른 미디어로 확장하려 한다. 영화나 드라마는 제작에 돈과 시간이 굉장히 많이 들어간다. 그럼에도 성공 여부는 불투명하다. 우리의 모델은 작가의 아이디어를 먼저 웹툰으로 스토리화한 뒤, 시장에서 이 IP의 성공 가능성을 검증해보는 방식이다. 이렇게 검증을 거친 IP로 영화·드라마를 만들면 비용과 제작 시간을 줄일 수 있고, 다른 사업적 리스크도 줄일 수 있다. 수익은 늘리고 비용을 줄이는 게 돈 버는 길 아니겠나. 한마디로 원 소스 멀티 유스(one source multi use) 방식으로 접근하려 한다." &nbsp; 김도영 CLO "모든 콘텐트 기반은 이야기다. 그런데 산업적으로는, 작가 머리속에만 있던 아이디어를 실제 시장에서 검증해 ‘통하는 이야기’가 뭔지&nbsp;찾아내는 게 중요하다. 인기 콘텐트를 장편화하고, 드라마·영화·게임으로 차차 진화시켜 생태계를 만들려 한다." &nbsp; 사무엘 황 "웹툰은 다른 콘텐트에 비해 제작 비용이 상대적으로 적다. 에피소드 10개짜리 IP를 만드는데 5000만원에서 1억원 가량이 든다. 이를 통해 효과적으로 IP 검증이 가능하다."&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 작가 머릿속 아이디어, 웹툰으로 검증&nbsp;&nbsp; &nbsp; 웹툰 분야 1,2위인 네이버웹툰, 카카오엔터테인먼트와는 어떤 차이가 있나. &nbsp; 가종현 COO&nbsp;"우리는 오리지널 IP를 활용해 영화·드라마 등을 직접 제작하는 데 무게중심을 두는 모델이다. 코핀커뮤니케이션즈 직원 350명 중 300명이 웹툰 제작 인력이다. 즉 여기서 만든 IP는 우리 IP다. 웹툰 제작사가 플랫폼으로부터 제작비를 지원받는 대신 IP에 대한 권리도 전부 플랫폼에 넘겨야하는 대형 OTT 모델과는 다르다. 우리 IP로, 우리 자본을 들여 영화나 드라마를 찍고, 방영권만 (플랫폼에) 넘기는 모델이라 수익을 계속 창출할 수 있다. 그런 면에서 플랫폼에 방점을 찍는 현재 웹툰 플랫폼들과는 결이 다르다. 수익을 내는 방식에 차이가 있다." &nbsp; 영상은 누가 제작하는건가. &nbsp; 김도영 CLO "코핀커뮤니케이션즈가 최근 드라마제작사 아이윌 미디어를 인수했다. KBS에서 방영 중인 일일드라마 ‘황금가면’ 제작사다. 현재 미국에서 IP 관련 제작사 인수도 추진 중이다. 영상 제작 역량을 키우고 있다." &nbsp; NPX캐피탈은 웹툰 관련 기업들을 인수하며 새로운 시도를 준비 중이다. 가종현 테라핀 스튜디오 COO, 사무엘 황 NPX캐피탈 대표, 김도영 NPX캐피탈 CLO(왼쪽부터)가 지난달 21일 서울 상암동 중앙일보에서 인터뷰하고 있다. 우상조 기자 코핀커뮤니케이션즈는 왜 미국 회사로 전환했나. &nbsp; 사무엘 황 "한국에서 사업하더라도 미국 회사가 되면 유리한 점이 많다. 특히 환율 변동 등으로 인한 디스카운트 없이 글로벌 자금을 끌어들일 수 있는 측면에서 그렇다. 그래서 한국 스타트업을 글로벌 무대에서 성장시키되, 향후 글로벌 자금이 유입될 수 있도록 구조를 짰다."&nbsp; &nbsp; &nbsp; 김도영 CLO "한국 IP로 글로벌 시장에 접근하려면 미국 회사가 되는 게 여러모로 편하다. 또 미국 미디어·콘텐트 시장의 중심인 할리우드 접근에 유리한 측면이 있다." &nbsp; 앞으로 계획은. 사무엘 황 "내년에 미국 나스닥에서 스팩(SPAC·기업 인수목적 회사) 합병을 통해 상장할 준비를 하고 있다. 당연히 이게 최종 목표는 아니다. 나스닥 상장은 다음 그림을 그리기 위한 중간 과정일 뿐이다. 한국 IP를 글로벌로 키운다는 구상은 나스닥 상장 이후 본격화 할 것이다." 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사'대박 비결' 파헤친 참고서까지···세계 1위 만화앱 픽코마 협업[팩플]네이버가 6000억 썼다, 문장마다 댓글 '신개념 웹소설'[팩플]유튜브식 네이버, 넷플릭스식 카카오…북미 '웹툰 전쟁'만화대국 日서 ‘웹툰 대박’···카카오페이지 ‘애니팡 전략’ 썼다박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["이자 2배로, 등골 서늘"…대출비교의 힘, 핀테크 혈투 막올랐다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094854</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094854"/>
        <updated>2022-08-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[왼쪽부터 토스, 카카오페이, 핀다의 대출비교 앱(어플리케이션) 화면의 모습. [사진 각사] 대출 상품 비교 서비스가 핀테크 시장의 핵심으로 떠올랐다. 치솟는 금리에 대출 이자를 티끌만큼이라도 줄여 보려는 금융 소비자가 많아지면서다. 특히, 금융에서 새로운 먹거리를 찾는 빅테크로선 대출 비교 시장을 잡는다면 더 큰 대어(대환 대출 플랫폼)도 노릴 수 있어 경쟁은 더 치열해질 전망.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 빅스텝 시대, ‘비교’의 힘: 금리 정보에 소비자들이 민감해졌다. 코로나19 확산 초기에 0.5%까지 낮아졌던 기준금리가 지난해 8월부터 여섯 차례에 걸쳐 현재 2.25%까지 급등했다. 2년간 저렴하게 돈을 빌렸던 대출 상품 소비자들의 원리금 상환 부담도 갑자기 급증했다. 지난해 전세 자금을 대출받은 직장인 남정민(가명·30)씨는 "대출 금리가 1년 사이에 1%포인트가 뛰어서 다달이 내는 이자도 25만원에서 45만원으로 두 배가량 뛰었다"며 "매달 이자가 빠져나갈 때마다 등골이 서늘해지는 기분"이라고 말했다. &nbsp; 대출 이자를 한푼이라도 줄여 보려는 소비자들에게 필요한 건 비교의 기술. 토스나 카카오페이 등은 은행·저축은행·카드사 등 여러 금융사의 대출 상품(이자, 한도)을 한눈에 비교·중개해주는 서비스로 사용자를 끌어 모으고 있다. 개인 정보(신용점수)를 제공하면 최저금리와 총부채원리금상환비율(DSR) 등 대출 한도를 대신 계산해주는 맞춤형 서비스도 제공한다.&nbsp; &nbsp; ● 3대 핀테크의 맞대결: 현재 대출 비교 시장은 토스와 카카오페이의 양강 체제. 윤창현 의원실(국민의힘)이 공개한 자료에 따르면, 대출비교 플랫폼을 통해 실행된 저축은행 10개사(애큐온·SBI·유진·모아·페퍼·상상인·한국투자·KB·웰컴·OK저축은행)의 신용대출(2021년 1~7월·신규 취급액 기준) 2조3081억원 중 43.2%는 토스를 거쳤고, 카카오페이(35.7%), 핀다(17.8%)가 그 뒤를 이었다. 저축은행 대출 비교 서비스만 조사한 자료지만, 업계에선 은행이나 카드사 등을 포함한 전체 대출 비교 시장에서도 3사 점유율이 유사하다고 보고 있다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; 여기에 올 하반기 네이버파이낸셜이 가세한다. 이 회사는 그간 네이버 쇼핑 플랫폼에 입점한 중소상인(SME) 대상으로 다양한 혁신 금융 서비스를 개발해왔다. 대출 비교도 SME 타깃 서비스로 내놓을 전망. 업계에선 네이버가 SME 시장에 머물 거라고 보지 않는다, 익명을 요구한 핀테크 업계 관계자는 "대출은 금융의 꽃이라고 불릴 만큼 중요한 금융 상품인 만큼, 결국은 네이버가 개인 대상 대출 비교 시장에도 진출하게 될 것"이라고 내다봤다. 크게는&nbsp;국내 총 1752조원 규모(2022년 1분기 말 가계신용 잔액)의 대출 시장을 놓고 네·카·토 핀테크 3사의 '정보 비교·중개' 경쟁이 본격화될 전망. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나랑 무슨 상관이야? &nbsp; 기업간 경쟁이 치열해지면 소비자로선 나쁠 게 없다. 기존에 소비자가 은행이나 금융사들의 대출상품을 비교하려면 은행마다 지점을 직접 방문한 뒤 각종 서류를 은행원에게 제출하고 상담해야 했다. 그러나 이젠 모바일 앱 하나로 각종 금융사의 대출 금리와 한도를 비교할 수 있어 소비자와 금융사 간 정보 비대칭에 브레이크를 걸 수 있게 됐다. 마찬가지로 핀테크 플랫폼 간 서비스 경쟁이 활성화되면 각 플랫폼에 입점하는 대출 상품이 늘고, 금융 소비자가 더 나은 조건으로 대출 받을 가능성도 커진다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 대출비교 서비스 지형도 &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr 이 시장을 주도하는 1등 토스, 추격자 카카오페이, 다크호스 핀다의 전략과 특징을 비교해보니. ① 금융 앱 1등 토스: 대출 비교 시장의 가능성을 일찍이 알아본 시장의 선두주자. 토스 관계자는 "토스의 대출비교 서비스는 2019년 8월 출시 이후&nbsp;지난달(7월) 말까지&nbsp;누적 14조8000원 이상 대출로 이어졌을 만큼, 토스의 대표적인 금융상품"이라고 밝혔다. 누적 이용자 수도 460만명을 돌파했다.&nbsp;간편결제, 증권, 은행 다양한 서비스를 하나의 앱에서 제공한 '원 앱(One App) 전략'이 주효했다. 각자 다른 목적으로 찾은 사용자를 대출 비교서비스로 계속 유도하는 전략이 먹힌 셈. 또 시장에 참여한 핀테크 중 유일하게 주요 시중 은행 3곳(신한·하나·우리)의 대출상품을 모두 취급해 시장을 빠르게 장악했다. &nbsp; 토스의 경쟁 우위는 앱 그 자체에 있다. 대출 비교에서도 사용자 인터페이스(UI)와 사용자 경험(UX)에 강한 앱이 무기다. 예컨대 토스 앱에서 여러 대출 상품을 비교한 후 연결되는 금융기관 앱에서 사용자 경험이 대체로 좋지 않은 점을 고려해, 앞으로는 토스 앱 내에서 대출을 실행하는 기능을 추진 중이다. &nbsp; ② 추격하는 카카오페이: 토스를 무섭게 추격하는 대출 비교 시장의 2인자.&nbsp;지난 2분기 기준 대출 비교 서비스를 통한 대출 실행액은 1년 전보다 14%, 직전 분기보다는 무려 42%가 성장하며 무럭무럭 크는 중이다.&nbsp;이성우 카카오페이 재무총괄 리더는 지난 2일 2분기 실적발표 컨퍼런스 콜에서 "대출 서비스가 출시 이후 가장 높은 수준의 TPV(연간 거래액)를 기록하며 (전체) 금융 서비스의 성장을 견인하고 있다"고 강조했다. 지난해 말 출시한 부채원리금상환비율(DSR) 계산기, 신용관리 서비스 등 금융 관련 편의 서비스가 성장을 이끌었다. &nbsp; 카카오페이는 향후 부동산대출, 자동차 대출 등 다양한 대출상품의 취급을 늘리는 '포트폴리오 다변화'에 집중할 것으로 보인다. 신원근 카카오페이 대표이사는 컨퍼런스 콜에서 "입점 금융사와 (대출) 상품이 본격적으로 확장되는 올해 4분기 이후&nbsp;대출 관련 서비스 부문에서 더욱 가시적인 성과를 낼 것으로 기대한다"고 밝혔다. &nbsp; ③ 다크호스 핀다: 빅테크에 맞서 유일하게 두 자릿수 시장 점유율(17%)을 보유한 스타트업. 대출비교 서비스를 제공하는 핀테크 중 가장 많은 제휴사(62개 금융사)를 보유했다. 이른바 '물량'으로 시장 확장을 노린 것. 그 결과 지난 6월 말 기준 누적 가입자 수 150만명을 넘어섰다. 같은 시기 월간 활성 이용자 수(MAU)는 54만명을 돌파했다. 토스와 카카오페이에 맞설 앞으로의 전략은 '맞춤형 관리' 서비스 강화다. 박홍민 핀다 공동대표는 "대출금 상환 계좌 잔고가 부족하면 자동으로 타 계좌에서 자금을 이체해주는 기능을 추가하는 등 '밀착 관리' 서비스를 강화할 예정"이라고 밝혔다. &nbsp; 박상진 네이버파이낸셜 대표가 지난 6월 '미디어데이 2022'에서 발표를 하고 있다. 네이버파이낸셜은 이 자리에서 올해 하반기 사업자 대출비교 서비스 출시 계획을 밝혔다. [사진 네이버파이낸셜] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 대출 비교 서비스가 대환 대출 플랫폼까지 발전할 수 있을지가 관전 포인트다. 지난해 금융 당국을 중심으로 소비자들이 비대면 앱을 통해 시중 은행의 대출상품을 손쉽게 갈아탈 수 있도록 하는 대환 대출 플랫폼 개발을 추진했지만, 은행들의 반대로 무산됐었다. 당시 은행들은 "입점한 금융사들은 금리 출혈 경쟁을 해야 하고, 빅테크만 수수료를 벌어가는 불합리한 구조"라고 반발했다. 그러나 올해 소비자 이자 부담이 커지자 정치권이 또다시 신용대출과 주택담보대출을 앱으로 쉽게 갈아탈 수 있는 플랫폼 개발을 공론화하고 있다. &nbsp; 향후 금융 당국이 대환 대출 플랫폼을 허용할 경우, 대출 비교 서비스 시장의 규모는 급격하게 커질 것이란 분석이 나온다. 조아해 삼성증권 애널리스트는 "정부 주도의 대환대출 인프라 구축을 통해 신용대출은 물론 주택자금대출까지도 온라인상에서 원스톱으로 대환대출이 가능하게 된다면, 대출 비교 플랫폼이 대상으로 하는 시장이 가계대출 잔액 전체로 확대될 수 있다"고 분석했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 1600만 모았어도 적자, B2B 키우는 당근마켓의 속사정]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094331</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094331"/>
        <updated>2022-08-15T07:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[당근마켓의 B2B 플랫폼인 당근비즈니스 웹사이트. [사진 당근마켓] &nbsp; 당근마켓이 기업 간 거래(B2B) 사업을 강화한다. 동네 곳곳에 포진한 프랜차이즈 기업들과 지역 소상공인들을 대상으로 하는 ‘당근비즈니스’를 지난 11일 선보이면서다. 그동안 당근마켓 앱 내에 있던 각종 B2B 서비스(비즈프로필, 브랜드프로필, 광고 등)를 웹사이트 한 곳으로 모았다. 1600만명이 쓰는 당근마켓 앱을 각 동네에 ‘하이퍼 로컬’(hyper-local·소규모 지역) 마케팅 플랫폼으로 키우겠다는 전략이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● C2C 플랫폼의 수익성: 지난 2015년 중고 거래 시장의 후발주자로 출발한 당근마켓은 개인 간 거래(C2C)를 기반으로 유니콘(기업가치 10억 달러 이상)으로 컸다. 누적 가입자 수는 3000만 명 이상. 월간활성이용자수(MAU)는 지난달 기준 1630만 명(모바일인덱스 기준)에 이른다.&nbsp;지난 해 8월 1789억원의 시리즈D 투자 유치 당시 인정받은 기업가치는 3조 원. 스타트업 고평가 시기임을 감안해도 이마트(시가총액 2조9409억원), 롯데쇼핑(시총 2조8855억원)과 맞먹는 몸값이었다.&nbsp; &nbsp; 그러나 중고 거래가 아무리 많아도 플랫폼에 떨어지는 수익이 없다는 건 당근마켓의 한계로 지적됐다. 코로나 팬데믹 이후 2년간 MAU가 약 1.7배로 늘었지만, 적자도 불어났다. 지난 2020년 134억원이던 영업적자는 지난해 352억원으로 약 2.6배가 됐다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 동네 소상공인은 비즈프로필, 기업은 브랜드프로필을 이용해 당근마켓에서 홍보를 할 수 있다. [사진 당근마켓] &nbsp; ● 당근의 B2B 전략 : 당근마켓에 수익 모델이 없었던 건 아니다. 다만 지역 소상공 광고 위주라 성장 폭이 제한적이었다. 하지만 이용자 저변이 확대되며 당근마켓을 주요 마케팅 수단으로 활용하는 가게가 늘어나자, 당근마켓도 B2B 서비스를 통해 수익 구조를 다변화할 계획을 세운 것. 11일 공개한 당근비즈니스가 그 허브 역할을 한다.&nbsp; &nbsp; 동네 가게를 운영 중인 소상공인이 당근비즈니스에서 비즈프로필을 개설하면 쿠폰 등록, 고객과 실시간 채팅 기능을 이용할 수 있고 단골 분석 데이터도 받을 수 있다. 지난해 2월 선보인 비즈프로필 서비스는 출시 1년 6개월 만에 55만여 개 가게가 이용 중이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 최근 선보인 브랜드프로필은 전국에 가맹점을 보유한 프랜차이즈 기업을 대상으로 운영하는 서비스다. 무료로 운영하는 비즈프로필과 달리 브랜드프로필은 전국 단위로 노출되기 때문에 기존 지역 광고보다도 단가가 높다. 대신 기업이 모든 가맹점에서 이용할 수 있는 혜택을 공통으로 홍보할 수 있다는 것이 강점이다. 문경원 당근마켓 지역사업 실장은 “지역 주민과 연결되고 싶은 모든 소상공인과 자영업자, 기업 브랜드, 지자체와 기관들이 당근비즈니스를 이용하게 될 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁사는 어때 &nbsp; 당근마켓, 중고나라, 번개장터 등 C2C 중고 거래를 기반으로 성장한 플랫폼 3사의 공통된 고민은 수익성이다. 당근마켓이 하이퍼로컬 기반 C2C와 B2B로 이 문제를 풀고자 하는 반면, 중고나라와 번개장터의 전략은 좀 다르다.&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● B2C도 하는&nbsp;중고나라: 1세대 중고 거래 플랫폼인 중고나라의 전략은&nbsp;기업·소비자 간(B2C) 거래다. 중고 거래가 활발한 품목 중 일부를 중고나라가 직접 소비자들에게 판매해 B2C 사업으로 키우는 것. 가장 먼저 선보인 건 모빌리티 분야다. 중고나라는 지난 4월부터 이륜차 정비·위탁 판매 업체인 바리코퍼레이션과 손잡고 중고 오토바이를 판매하고 있다. 중고나라가 중고 오토바이를 직접 매입한 뒤 성능 검사나 품질관리 등을 통해 고객에게 재판매하는 모델. 중고나라는 유아동복을 수거해 검수·세탁을 거쳐 재판매하는 ‘코너마켓’에도 투자했다. &nbsp; 지난 2월 26일 여의도 더 현대 서울에 오픈한 번개장터의 한정판 스니커즈 편집숍 '브그즈트 랩(BGZT Lab)' [사진 번개장터] &nbsp; ● ‘취향 거래’ 번개장터: 번개장터에 따르면 이곳에서 발생하는 거래 품목의 80%는 패션과 레저, 디지털 제품이다. 생활용품 거래와 달리 ‘취향’이 중요한 품목들이고 거래 가격도 높다는 특징이 있다. 이에 번개 장터는 MZ세대가 주 사용층인 취향 기반 중고 거래의 성장성에 주목했다. 지난해 스니커즈 커뮤니티 ‘풋셀’ 인수 후 스니커즈 사업 부문을 고도화하고, 오프라인 스토어 ‘BGZT(브그즈트)’를 열어 운영 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 당근마켓의 B2B 잰걸음은 계속될 것으로 보인다. 지역 연계형 라이브 커머스 기능도 준비 중이다. 모바일 앱에서 실시간으로 물건을 판매하는 라이브 커머스는 코로나19 이후 급성장한 시장으로 꼽힌다. 네이버나 카카오는 물론 온·오프라인 유통업체, 배달의민족 등이 진출해 있다. 당근마켓 관계자는 “향후 선보일 라이브커머스 기능은 동네 가게와 지역 주민을 연결하는 다양한 방법 중 하나가 될 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] KT도 5G 중간요금제 합류…버티던 통신사들, 조용히 웃는다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094163</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094163"/>
        <updated>2022-08-14T08:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 5일 서울 종로구 SK텔레콤 보신각점 앞에 5G 중간요금제 출시를 홍보하는 게시물이 등장했다. [연합뉴스] 통신 3사의 5G 중간요금제 출시 경쟁이 급물살을 타고 있다. 수익성 악화를 우려해 중간요금제 도입에 소극적이던 통신사들의 기류가 미묘하게 달라졌다. 중간요금제를 계기로 5G 가입자가 늘어날 수도 있단 기대가 커지면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 오는 23일 5G 요금제 1종을 신규 출시하기로 하고 이를 과학기술정보통신부에 신고했다고 11일 밝혔다. 기존에 없던 데이터 30GB짜리 5G 요금제를 신설했다. 앞서 SK텔레콤은 지난 5일 5G 중간요금제 1종(온라인 가입자 전용 1종 별도)을 출시한 상황. LG유플러스도 이르면 다음 주 5G 중간요금제 출시 계획을 내놓는다. &nbsp; 이런 변화는 통신 3사의 기존 5G 요금제가 다양하지 않다는 지적에 따른 것이다. 데이터 제공량이 10~12GB(5만5000원) 이하이거나 110~150GB(6만9000원·7만5000원) 이상인 요금제만 있어, 상당수 5G 이용자는 불가피하게 고가 요금제에 가입해야 했다. 정부 조사에 따르면, 5G 이용자의 평균 데이터 사용량은 한 달에 26.8GB다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라져 &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr ● 이날 KT가 발표한 중간요금제는 월 6만1000원에 데이터를 30GB 제공하는 ‘5G 슬림플러스’. 다음 달부터 온라인에서만 판매될 5G 중간요금제(5G 다이렉트 44)는 월 4만4000원으로 1만7000원 더 저렴하다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 앞서 SK텔레콤은 월 5만9000원에 데이터 24GB를 제공하는&nbsp;‘베이직’ 요금제를 내놨다. 온라인에서만 가입할 수 있는 ‘5G언택트 42’의 경우, 같은 데이터 24GB라도 월 요금은 1만7000원가량 더 낮은 4만2000원이다. LG유플러스는 월 6만 원대에 데이터 30GB 이상을 제공하는 요금제를 구상 중이다. &nbsp; 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관이 지난달 11일 서울 중구 대한상공회의소에서 열린 '통신3사 CEO 간담회'에 참석, 통신3사 CEO들과 기념 촬영하고 있다. 왼쪽부터 유영상 SK텔레콤 사장, 이종호 과학기술정보통신부 장관, 구현모 KT 사장, 황현식 LG유플러스 사장. [사진 과학기술정보통신부] ① 소비자 선택권, 정말 확대?: 5G&nbsp;중간요금제는 윤석열 정부가 제시한 ‘긴급 민생안정 10대 프로젝트’ 중 하나. 이종호 과기정통부 장관이 지난달 통신 3사 최고경영자(CEO)와 만나 ‘8월 중 중간요금제 출시’를 강력히 권고한 이유다. 이 때문에 ‘정부의 팔 비틀기’로 면피성 중간요금제가 탄생했다는 지적이 나오기도 한다. 데이터 제공용량 12~110GB 사이에 달랑 1종의 요금제가 추가돼서다.&nbsp; &nbsp; 이에 대해 통신사들은 요금제가 가격별로 촘촘하게 구성된 점을 주목해달라고 강조했다.&nbsp;김지영 SK텔레콤 통합마케팅전략 담당은 지난 9일 2분기 실적발표 컨퍼런스콜에서&nbsp;“4만 원부터 10만 원까지 1만 원 간격으로 5G 요금제 라인업을 갖추게 돼 이용자들은 보다 다양한 선택이 가능해졌다”고 설명했다. &nbsp; ② 통신사 실적에 변수?:&nbsp;통신 3사는 지난 1분기 이어 2분기에도 합산 영업이익 1조 원을 넘겼다. SK텔레콤의 2분기 매출은 4조2899억 원으로 지난해 같은 기간보다 4% 늘었고, 영업이익은 4596억 원으로 16.1% 증가했다. KT의 2분기 매출 6조3122억 원으로 전년 대비 4.7% 늘었는데, 상반기 연결 매출은 12조5899억 원으로 역대 최대치다. LG유플러스는 매출 3조3843억 원, 영업이익 2484억 원을 기록했다. 희망퇴직 등 일회성 인건비를 제외하면 영업이익이 9.5% 늘었다. &nbsp; 하지만 하반기에는 이 같은 호실적이 불투명해졌다. 고용량·고가 요금제 가입자가 중간요금제로 갈아탈 경우 현재 3만원 안팎을 오가는 가입자당평균매출(ARPU)이 줄어들 수 있어서다. 통신사 CEO들은 일제히 우려했다. 지난달 과기정통부 장관과의 간담회 이후 구현모 KT&nbsp;대표는 “통신사의 수익성이 안 좋아지는 것은 사실”이라고 말했고, 황현식 LG유플러스 대표도 “재무적으로 큰 압박을 받게 되는 상황”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 속으로 웃는 통신사? &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr 통신사들의 앓는 소리에도 불구하고, 중간요금제가 통신사 실적에 악영향을 주지 않을 가능성도 있다. 중저가 요금제 라인업이 보강되며 저가요금제를 쓰던 고객이 더 비싼 중간요금제로 갈아탈 수 있기 때문. 오히려 4G LTE 서비스 이용자가 5G로 전환하는 기폭제가 될 수 있다는 전망도 나온다. 통신 품질 논란 속에서도 5G 가입자는 각 통신사 무선전화 가입자의 절반 수준(47~54%)까지 늘었다. &nbsp; 이승웅 이베스트증권 연구원은 “일부 데이터 무제한 요금제 가입자의 이탈이 발생할 수 있으나 일시적 영향에 그칠 것”이라며 “오히려 일반 가입자의 요금제 선택폭이 확대된다는 점에서 5G 전환 가속화가 이뤄질 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 면피성일지언정 신규 요금제 출시로 통신 3사의 경쟁을 활성화된다면 소비자로선 나쁠 게 없다. 아직 출시 계획을 공개하지 않은 LG유플러스의 경우 SK텔레콤·KT와 차별화할 수 있는 중간요금제를 내놓기 위해 고심하고 있다. &nbsp; 최근 무선통신 시장에서는 알뜰폰(MVNO)이 저렴한 요금제를 앞세워 점유율을 15%대까지 끌어올린 상황. 데이터 용량을 줄이고 가격을 낮춘 중간요금제에 대한 소비자 반응에 따라 알뜰폰 점유율 상승세도 영향을 받을 수 있다. 관련기사[팩플] 우영우 흥행, AI는 알고 있었다…KT의 미디어 빅 픽처는[팩플]“통신비로 신용등급 매긴다”…통신3사의 신용평가모델, 뭐가 다를까'우영우' 대박, 디지코 힘 받는다…시총 10조 '구현모 KT' 비결 [팩플] 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 정의선 pick 포티투닷, 자율주행 ‘게임체인저’ 될까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25094085</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25094085"/>
        <updated>2022-08-13T07:02:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정의선(오른쪽) 현대차 수석부회장이 서울 논현동 현대모터스튜디오 서울에서 만나 모빌리티 서비스에 대해 의견을 나눈 뒤 기념촬영하고 있다. [사진 현대자동차그룹] 네이버 최고기술책임자(CTO) 출신 송창현 대표가 설립한 스타트업 포티투닷(42dot)이 현대차그룹에 인수된다. 자율주행 기술을 개발하는 포티투닷은 기업가치로 약 5700억원을 인정받았다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 현대차·기아는 12일 “포티투닷을 4276억원에 인수한다”고 밝혔다. 포티투닷 초기 투자자였던 현대차는 212만 9160주(2746억 6200만원)를 추가 확보해 최대 주주(지분 55.9%)에 올라섰다. 기아도 기존 지분에 168만 6106주(1530억 800만원)를 더해 37.3%의 지분을 확보했다. 이번 인수 마무리후 포티투닷은 현대차그룹 계열사에 편입된다. &nbsp; 포티투닷은 송 대표가 네이버 퇴사후 2019년 창업했다. 기업용 자율주행 키트 ‘에이킷’(AKit), 자율주행차 호출 플랫폼 ‘탭!’(TAP!) 등을 개발하고 있다. 도시 내 이동을 연결하는 모빌리티 서비스들의 운영체제(OS) 장악을 목표로 한다. 현대차·기아를 비롯해 SK텔레콤, LG, 신한금융그룹, 롯데렌탈 등 국내 대기업들이 포티투닷 초기부터 투자했다. 2022년 기준 누적 투자유치금은 1570억원. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이날 현대차그룹은 ‘글로벌 소프트웨어(SW)센터’ 설립을 추진하고, 그 일환으로 포티투닷을 인수한다고 밝혔다. 글로벌 SW센터는 미래 모빌리티의 핵심인 ‘SDV’(Software Defined Vehicle·소프트웨어로 제어하는 자동차) 개발 체계를 총괄하는 조직.&nbsp; &nbsp; ● 알맹이(SW)의 시대 : 현대차그룹은 하드웨어에서 소프트웨어로 무게추를 옮기는 중이다. 전통 내연기관차 제조기업에서 ‘지능형 모빌리티 회사’로의 변신을 목표로 한다. 최근 수년간 현대차그룹이 굵직한 투자를 잇따라 내놓은 배경이다. 2020년 ‘로봇개’로 유명한 미국 보스턴다이나믹스를 1조원에 인수했고, 미국에 도심항공모빌리티(UAM) 자회사도 설립했다.&nbsp;지난 2019년엔 미국 자율주행 스타트업 앱티브와 손잡고 40억달러 규모 합작회사(JV) 모셔널을 설립해 로보택시를 개발 중이다. 이번 포티투닷 인수도 그 연장선에 있다.&nbsp;앞서 지난 3월 현대차그룹은 2030년까지 전기차, 자율주행 등 미래 전략 사업에 95조원을 투자하겠다고 밝힌 바 있다. &nbsp; ● 기술 스타트업의 엑시트&nbsp;: 포티투닷과 현대차그룹의 결합은 기술 스타트업의 엑시트(exit·투자금 회수) 사례로도 주목할 만하다. 송창현 대표는 애플·MS 등 실리콘밸리 기업을 거쳐 2008년 네이버에 합류했다. 11년간 재직하며 네이버의 AI와 로보틱스 연구개발 기반을 다졌다는 평가를 받았다. 그런데 돌연 2019년 대기업 네이버를 박차고 나와 창업가로 변신했다. 김도현 국민대(경영학과) 교수는 “대기업이 가능성 있는 미래에 투자하고 시장성이나 기술력이 검증되면 후속 투자하거나 인수하는 옵션 투자의 교과서격인 성공 사례”라고 평가했다. 특히, 국내 톱 수준의 개발자가 대기업 퇴사 후 창업한 스타트업이 또 다른 대기업의 혁신 동력이 됐다는 점에서 기술 창업 생태계에도 긍정적인 신호. [사진 포티투닷] &nbsp;━&nbsp; 현대차는 왜?&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;옥(玉) 같은 개발 조직 : 포티투닷 임직원 200여명 중 70%는 개발 인력이다. 이번 인수로 현대차그룹은 자율주행 연구개발 조직을 대폭 강화할 수 있게 됐다. 익명을 요구한 한 모빌리티 스타트업 관계자는 “국내에서 검증된 자율주행 개발자를 구하기가 쉽지 않은데 옥석 구분이 끝난 핵심 인재들을 한번에 수혈할 수 있다는 게 현대차의 최고 수확일 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;자율주행, 처음부터 끝까지&nbsp;: 포티투닷은 자율주행 운영시스템·SW 등을 전부 아우르는 풀스택(Full Stack·자율주행 전 요소기술) 스타트업이다. 현재 레벨4 자율주행 상용화에 주력하고 있다. 레벨4는 자율주행 수준 6단계(레벨0~5) 중 5번째로 높은 수준으로, 인간의 개입이 필요 없다. 특히, 포티투닷은 고가의 라이다(LiDAR) 없이 카메라·레이더로 자율주행하는 기술을 개발 중이다. 라이다가 빠지면 기기 비용이 절감돼 양산 효율성을 높일 수 있어서다. 오는 9월에는 차량 외부에 센서가 없는 형태의 자율주행 기술 ‘GEN3’를 공개하고 2023년 자율주행 수직통합솔루션을 OEM 차량에 통합할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 포티투닷은 왜? &nbsp; ● 찬겨울엔 우산 속으로: 벤처투자에 불어닥친 찬바람, 자율주행 스타트업에도 예외는 아니다. 신규 투자를 유치하기 어려운데 연구개발 비중에 큰 스타트업이라면 당장 돈 벌 수 있는 수익 모델도 마땅치 않다. 현대차그룹 합류를 선택한 포티투닷은 당분간 곳간 걱정 없이 자율주행 개발에 매진할 수 있게 됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; ● 하드웨어 기지 확보:&nbsp;포티투닷으로선 자율주행 개발에 꼭 필요한 완성차(하드웨어)를 안정적으로 확보할 수 있다는 점도 긍정적. 소프트웨어를 개발하는 자율주행 스타트업들에겐 이를 실증할 완성차가 필수다. 포티투닷이 강조해온 도시 이동을 위한 통합운영체제(UMOS)도 현대차 그룹 내에서 시너지를 낼 수 있을 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 업계 반응은 &nbsp; &nbsp; 자율주행 기술업계는 이번 인수를 긍정적으로 보는 분위기다. 한 자율주행 스타트업의 임원은 “경기가 차갑게 식은 가운데 거래가 성사됐다는 것 자체로 자율주행 기술 업계엔 긍정적인 시그널”이라고 말했다. 또 다른 스타트업 대표는 “대기업에 인수되는 길을 모델로 보여줬다 점에서 의미 있다”면서도 “독자적으로 비전을 펼치지 못한 건 아쉽다”고 말했다. 이어서 “현대차의 초기 투자가 (포티투닷) 인수의 연결고리가 된 것처럼 대기업과의 협력 관계가 기술 스타트업의 성장과 출구 전략에 점점 더 중요해질 수도 있을 것 같다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 모빌리티 업계에선 이번 인수를 '예고된 수순'으로 보는 시각이 많다. 정의선 현대차그룹 회장이 포티투닷 창업 전부터 송 대표 영입에 공을 들였다고 알려져 있기 때문. 러브콜을 받던 송 대표는 지난해 4월부터 현대차 TaaS(Transportation-as-a-Service, 사람·물류의 이동을 포괄하는 서비스형 운송) 본부장을 맡아 현대차의 글로벌 모빌리티 서비스 전략 수립부터 기획·개발·운영 등을 총괄해 왔다. 지난해 말 사장 승진 후에는 연구개발본부 산하에 신설된 차량 소프트웨어 담당도 맡고 있다. 이번 인수로 현대차그룹 내에서 송 대표의 입지가 한층 더 강화될 가능성이 크다. &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오엔터 찾아간 민주당 “불공정계약 다음은 창작자 건강권”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093991</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093991"/>
        <updated>2022-08-25T12:22:38.339Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이진수 카카오엔터테인먼트 각자대표가 12일 오전 ‘웹툰 정산정보제공 시연 및 플랫폼·창작자 상생간담회’에서 인사말을 하고 있다. 뉴스1 &nbsp; “지난 국정감사는 카카오엔터테인먼트가 웹툰·웹소설 산업을 성장시켰다는 교만과 자부심이 너무 지나쳤던 게 아닌가 깊이 되돌아보는 시간이 됐습니다. (이진수 카카오엔터 각자대표)” &nbsp; 국내 웹툰·웹소설 시장 1, 2위를 다투는 대형 플랫폼의 수장이&nbsp;‘교만과 자부심’을 반성했다. 무슨 일이 있었나. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 더불어민주당 민생우선실천단 빅테크갑질대책 태스크포스(TF)는 12일 오전 서울 마포구 카카오엔터 합정오피스를 찾아 카카오·네이버 등 플랫폼 관계자와 창작자들을 만나 ‘상생간담회’를 열었다.&nbsp;지난해 국감에서 불거진 웹툰·웹소설 플랫폼-창작자 간 불공정 계약, 불투명한 정산 구조 등의 개선을 점검하는 차원이다. &nbsp; 이날 간담회엔 박홍근 원내대표(민생우선실천단장), 한준호 빅테크갑질대책 TF 팀장, 유정주 TF 위원 등 민주당 인사들과 이진수 각자대표, 황현수 스토리부문 대표, 박정서 웹툰 총괄 등 카카오엔터 임원진이 참석했다. &nbsp; 12일 서울 마포구 카카오엔터테인먼트 합정오피스에서 플랫폼-창작자 상생간담회가 열렸다. (왼쪽 위부터) 김재현 문화체육관광부 콘텐츠 국장, 이수진 더불어민주당 원내대변인, 유정주 민주당 의원(민주당 민생우선실천단 빅테크갑질대책TF 위원), 박홍근 민주당 원내대표(민생우선실천단장), 이진수 카카오엔터테인먼트 대표, 한준호 민주당 의원(빅테크갑질대책TF 팀장), 김병욱 민주당 의원(빅테크갑질대책TF 위원), 김현우 네이버웹툰 유니버스B 리더, 황현수 카카오엔터 스토리부문 대표, 허권 문체부 대중문화사업과 사무관, 박정서 카카오엔터 웹툰 총괄. (왼쪽 아래부터) 손상민 작가, 이정헌 작가, 김병수 목원대 웹툰·애니메이션·게임학부 교수, 안미란 문체부 대중문화사업과 과장. 김정민 기자 또 네이버에서 작가 계약 업무 등을 총괄하는 김현우 네이버웹툰 유니버스B 리더, 문화체육관광부 산하 웹툰상생협의체 관계자들도 자리했다. 모두발언 이후 진행된 비공개 간담회에서 카카오엔터는 새로 개발한 작가용 정산 정보 제공 시스템 ‘파트너 포털’을 시연했다. &nbsp; 그동안 웹툰·웹소설 플랫폼 기업들은 영화·음원 업계와 달리&nbsp;소비자들의 결제액 정산 내역을 창작자에게 제대로 공개하지 않아 비판을 받아왔다. 이날 유정주 의원은 “(작가들이) 본인 작품이 시장에서 얼마나 어떻게 판매되고 있는지 매출 정보를 정확히 알 수 없다”고 지적했다.&nbsp;유 의원은 애니메이션 제작사 대표와 한국애니메이션산업협회 회장 출신. 이진수 카카오엔터테인먼트 대표(왼쪽)가 더불어민주당 민생우선실천단 빅테크갑질대책TF 한준호 의원, 유정주 의원과 간담회 시작 전 차담을 나누고 있다. 김정민 기자 &nbsp;━&nbsp; 민주당-카카오, 무슨 말 나눴나&nbsp; &nbsp; 박홍근 원내대표는&nbsp;“웹툰은 국내뿐 아니라 세계 시장에서도 주목하는 K콘텐츠의 핵심”이라며&nbsp;“빛이 밝을수록 그림자도 짙기 마련인데, 급격한 성장 이면에는 창작자들의 희생과 고통이 있었다”고 지적했다. 이어&nbsp;“공정한 웹툰 생태계를 위협하는 문제점을 입법과 정책 대안을 통해 해소할 것”이라고 예고했다. &nbsp; 이진수 대표는&nbsp;“20년 넘게 정보기술(IT) 업계에 있으면서 지난해 난생 처음 국회에 갔다”며&nbsp;“지금도 저는 ‘대한민국 스토리-지적재산(IP)-영상의 글로벌 실크로드를 만들겠다’는 비전으로 회사를 이끌고 있지만, 우리가 너무 성장만 부르짖었나 생각해본 계기가 됐다”고 소회를 밝혔다. 그러면서 “국회와 산업계의 조언대로 카카오엔터의 영향력을 고려해 투명한 정산, 공정한 표준계약서를 관리할 책임 등을 다하겠다”고 강조했다. &nbsp; 지난해 10월 국회 문화체육관광위원회 국감에 출석한 이진수 카카오엔터 대표(왼쪽)와 김준구 네이버웹툰 대표. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 불투명·불공정&nbsp;바뀔까: 문체부에 따르면 지난해 불공정계약을 경험한 웹툰 작가는 전년보다 2.4%p 증가한 52.8%였다. 특히 ‘2차 저작권, 해외 판권 등 제작사에 유리한 일방적 계약’을 경험했다는 비율이 전체 응답자의 23.2%로 가장 높았다. ‘정산 내역을 제공받지 못했다(17.5%)’는 응답이 그 다음. 대부분 중소규모 제작사(CP)와의 계약에서 벌어진 일이었다. 하지만 카카오·네이버 등 대형 플랫폼이 여러 CP 자회사를 거느리고 있고 업계 파급력이 큰 만큼 이들의 ‘공정계약 선언’이 업계 전반으로 확산될지 주목. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp; ● 카카오 상생 일등공신?: 카카오엔터는 스스로를 “카카오 계열사 중 상생안 이행률 1위”로 평가한다. “플랫폼 수수료율 등 아직 발표 못한 것들이 있는데, 국감에서 지적받았던 건 지난 1년간 거의 다 이행했다(카카오엔터 관계자)”는 것. 대표적으로 내세우는 것이 창작을 지원하고 신진 작가를 발굴하는 ‘창작지원재단’ 설립과 이날 공개한 ‘파트너 포털’이다. 회사는 향후 5년간 최소 100억원을 재단에 투입할 예정이다. 다만 파트너 포털이 실제 효용이 있을진 지켜봐야. &nbsp; ● “수수료가 너무해”: 플랫폼이 떼는 수수료도 창작자들의 주요 어젠다. 김동훈 웹툰작가노동조합 위원장은 지난해 국감에서 “1000만원 매출이 발생하면 거대 플랫폼이 가져가는 수수료는 적게는 30%에서 많게는 50%”라고 밝힌 바 있다. 당시 김 위원장은 “남은 50~70%를 제작사와 메인 작가가 나누고, 메인 작가는 보조 작가·글 작가와도 나눠야 한다. 최저생계비가 한참 모자란 상황”이라고도 증언했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이것도 알아야 해 &nbsp; 지난해 완결된 카카오엔터테인먼트 대형 히트작 ‘나 혼자만 레벨업’의 주요 성과. 맨 오른쪽은 내년 공개될 애니메이션 티저 사진. 일본 애니메이션 명가 에이원픽처스(A-1 Pictures)가 제작한다. 사진 카카오엔터테인먼트 &nbsp; 한편 웹툰업계와 독자들은 최근 ‘작가 건강권’에 주목하기 시작했다. 글로벌 조회수 142억회를 기록한 카카오의 대형 히트작&nbsp;‘나 혼자만 레벨업’ 그림 작가 장성락(37)씨가 지난달 23일 세상을 떠나면서다. 장 작가의 사망 원인(지병으로 인한 뇌출혈)과 업무 강도 간 상관관계는 명확히 밝혀지지 않았으나, 소셜미디어(SNS) 등에서 이 사건은 웹툰 작가들의 장시간 고강도 노동에 대한 논의에 불을 지폈다.&nbsp;고인은 ‘나혼렙’ 연재 시절 70~100컷 분량의 컬러 웹툰을 매주 연재했다. &nbsp; 문체부에 따르면 웹툰 작가들은 하루 평균 10.5시간, 주중 평균 5.9일을 창작 노동에 쓴다. 하루 14시간 이상 노동하는 작가도 17%나 된다.&nbsp;웹툰협회는 지난 9일 장 작가를 추모하며&nbsp;“웹툰업계가 형성해온 살인적인 고강도 업무 환경을 더 이상 개인적인 문제로 파편화해선 안 된다”며&nbsp;“상생협의체를 통해 문제 해결에 매진하겠다”고 밝혔다.&nbsp;앞서 네이버웹툰도 지난 6월 북미에서 “만화는 문학의 재밌는 부업”이라고 광고했다가 작가들로부터 “부업 같은 소리하네(Side-hustle my ASS)”란 비난을 받고 빠르게 사과한 바 있다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 이와 관련 유정주 의원은 간담회 이후 중앙일보와 만나 “(법정근로시간을 넘는) 추가 노동에 대한 보상 등을 표준계약서에 보강해나가겠다”며 “상생협의체에 전수조사를 의뢰해둔 상황”이라고&nbsp;밝혔다. &nbsp; &nbsp; ■ 중앙일보 홈페이지에서 [팩플]을 구독하세요!&nbsp;「 팩플(FACTPL)은 네카라쿠배토야당, 글로벌 빅테크, 유니콘 등 비즈니스의 미래(Future of Business)를 이끄는 혁신 기업을 자세히 뜯어봅니다. TheJoongAng에서 팩플 구독 후 차별화된 오리지널 리포트와 리더들의 인터뷰를 경험하세요. 👉https://www.joongang.co.kr/factpl 」&nbsp;김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메타·구글·애플·TSMC·MS…빅테크 왜 여성에게 돈줄 맡길까 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093865</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093865"/>
        <updated>2022-08-12T06:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세계 최대 소셜미디어 페이스북(메타)의 곳간 살림을 30대 아시아계 여성이 맡는다. 미국 포춘지는 "메타의 재무 담당 부사장(VP)인 수잔 리(37)가 신임 최고재무책임자(CFO)에 임명됐다"고 10일(현지시간) 보도했다. 리는 11월부터 CFO 업무를 시작한다. 글로벌 테크 업계에서 리의 CFO 승진 소식이 갖는 의미를 분석해봤다. &nbsp; 수잔 리 메타 신임 최고재무책임자(CFO). 리 CFO는 11월부터 데이브 웨너 현 메타 CFO 뒤를 잇는다. [메타] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 지난달 27일 리 부사장을 신임 CFO로 지명했다. 2014년부터 8년간 메타 CFO로 일해온 데이브 웨너(53)는 11월 신설되는 최고전략책임자(CSO) 자리로 옮긴다. &nbsp; ● 페이스북 세자릿수 사번: 스탠퍼드대에서 경제학을 전공한 수잔 리 부사장은 투자은행 모건스탠리에서 애널리스트로 사회 생활을 시작했다. 뉴욕·멘로파크·홍콩에서 '뱅커'로 일하던 그는 2008년 페이스북에 재무 담당자로 합류했다. 당시 창업 5년차였던 페이스북은 직원 1000명 미만의 스타트업이었다(현재는 8만3500명). 당시 그의 업무는 페이스북의 수익을 예측하는 것. 2016년 재무 담당 부사장으로 승진했다. 2018년부터는 미 알래스카 항공사의 사외이사도 겸하고 있다. &nbsp; ● ‘깊이있고 철저한’ 자녀 셋 워킹맘:&nbsp;리는 메타에서 14년이나 일한 만큼 직원들을 폭넓게 알고, 또 잘 어울린다고 한다. 그와 함께 일했던 동료들은 미 IT 전문 매체 디인포메이션에 "리의 가장 큰 강점은 업무상의 깊이와 철저함"(피지 시모 인스타카트 CEO), "대부분 강한 의견을 주장하는 회사인데 모든 사람과 좋은 관계를 맺는 사람"(줄리 주오 전 메타 디자인 담당 부사장)이라고 평했다. 시모 CEO는 "꼼꼼한 플래너(methodical planner) 타입인 그는 아이들 학교 관련 정보까지도 엑셀 스프레드시트로 일목요연하게 정리해 공유해주는 사람"이라고 설명. 리 부사장은 대학 후배이자 직장 동료인 존 헤게만 메타 부사장(광고 담당)과 2011년 결혼, 세 자녀를 두고 있다. 이들 부부는 저커버그와 그의 부인 프리실라 챈과도 절친한 것으로 알려져 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 미국에서 리 부사장의 소식이 화제가 된 건 어린 나이(30대), 소수 인종(중국계), 여성이라는 점 때문이었다. 유리 천장(기업·조직내에서 여성의 승진이 막힌 상황)과 대나무 천장(아시아인이 미국에서 승진하기 어려운 상황)을 동시에 뚫고 CFO 자리에 오른 것.&nbsp; &nbsp; ● 빅테크 기업선 흔한 '여성CFO': 빅테크 기업들 중엔 여성 CFO를 어렵지 않게 찾을 수 있다. 구글의 모기업 알파벳의 CFO 루스 포랏(65)은 모건스탠리의 CFO를 역임하다 2015년 알파벳으로 이직한 경우다. 모건스탠리 CFO 시절 미국 월스트리트에서 가장 영향력 있는 여성으로 손에 꼽힌 포랏은 2013년 버락 오바마 행정부에서 재무 차관 후보로도 거명됐지만 "관심없다"며 거절했다고 알려져 있다. 에이미 후드(51) 마이크로소프트(MS) CFO와 콜렛 크레스(53) 엔비디아 CFO도 2013년 각각 CFO로 임명됐다. 세계 1위 파운드리(반도체 위탁 생산) 기업 대만 TSMC에서 유럽·아시아 지역을 총괄하는 로라 호(59) 수석부회장은 2003년부터 2019년까지 CFO과 대변인을 동시에 역임한 뒤 현재 보직으로 옮겼다. 애플에서 리테일·인사(HR)를 총괄하는 디어드리 오브라이언(56) 수석부사장은 1988년부터 34년째 애플서 일하는 '애플우먼'. 팀 쿡 애플 CEO의 '오른팔'이자 '차기 CEO' 후보로 꼽힌다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ●"지식 공유 능력 뛰어난 여성 임원": 신민수 한양대 교수(경영학)는 "이제 기업의 재무 총괄은 예전처럼 숫자만 들여다봐선 안 되고, 기업의 핵심 메시지도 현금·재무 흐름에 반영해야 한다"며 "이런 역량에서 여성 임원이 훨씬 더 유리하다"고 설명했다. 신 교수는 "여성들은 기업에서 지적 자산을 널리 공유하고 소통하는 능력이 뛰어나다"며 "이런 능력이 결국 그 기업의 혁신, 생산성 향상, 주가 상승으로까지 이어진다는 것을 기업들도 잘 알고 있는 것"이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것&nbsp; &nbsp; 저커버그가 리 부사장을 CFO로 임명한 날은 메타의 분기 매출이 사상 처음으로 전년 동기 대비 감소한 날이었다. 리가 위기의 메타를 구할 수 있을지도 관심. &nbsp; ●&nbsp;샌드버그 이을 여성 수장: 그간 메타를 대표하는 여성은 2008년부터 지난 달까지 최고운영책임자(COO)를 역임한 섀릴 샌드버그(53)였다. 저커버그 CEO와 함께 페이스북을 이끌어온 샌드버그는 "자선 사업에 집중하겠다"며 6월 퇴임 의사를 밝혔다. 리 부사장의 역할은 "재무 책임자로서 불안해하는 투자자들에게 메타의 피봇(pivot·사업 방향의 전환)을 설명하는 데 중요한 목소리를 내는 것"(디인포메이션). 그가 샌드버그만큼의 영향력을 과시할 수 있을지도 관심이다. 리 부사장은 지난달 자신의 링크드인에서 CFO 승진 소식을 전하며 "메타가 세계에 미치는 영향력이 기하급수적으로 늘어나는 것을 지켜봤고 아직도 그 힘은 회사의 한 중간에 남아있다고 생각한다"며 "저커버그, 샌드버그 등 동료와 멘토들이 내가 새롭고 의미있는 도전을 할 수 있게 밀어준 데 대해 감사하다"고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 우영우 흥행, AI는 알고 있었다…KT의 미디어 빅 픽처는[팩플] "손에 잡히는 NFT" 인스타·삼성·라인·SKT가 NFT에 뛰어든 이유[팩플] “아바타에 성기가 어딨나요?” 물정 모르는 ‘메타버스 성범죄’ 법안들하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “아바타에 성기가 어딨나요?” 물정 모르는 ‘메타버스 성범죄’ 법안들]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093674</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093674"/>
        <updated>2022-08-25T12:22:38.341Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하반신이 없는 호라이즌 월드의 아바타들. 사진 메타 국회에서 ‘메타버스 성범죄’를 잡겠다는 법안들이 잇따라 발의되고 있다. 그러나 아바타에 성기가 있다고 전제하는 등 황당한 내용들이 포함돼 실효성 논란이 예상된다. 가상 공간에 대한 이해 없이 만들어진 ‘보여주기식 법안’이란 지적도 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 5월부터 7월까지 매달 1건 이상 ‘아바타 성범죄 처벌법’이 발의됐다. 민형배 의원(무소속), 신현영 의원(민주당), 윤영덕 의원(민주당)이 각각 대표발의한 성폭력처벌법 개정안, 정보통신망법 개정안 등이다. 대부분 기존 형법이나 성폭력처벌법, 스토킹처벌법 등 ‘인간 대 인간’ 사이의 일을 벌하는 조항을 따왔다. 올해 5월 민형배 의원이 대표발의한 성폭력처벌법 개정안. 사진 의안정보시스템 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 메타버스의 부상 이후 디지털 성범죄 무대가 넓어지고 있다. 채팅·음성·사진·영상 등을 이용한 성희롱, 아바타를 이용한 스토킹·유사 성행위, 그루밍 성폭력 등 형태도 다양하다. &nbsp; 메타버스 ‘호라이즌 월드’를 운영하는 메타(옛 페이스북)는 집단 성희롱 등 성범죄가 반복되자 ‘아바타 간 거리두기’ 기능을 도입했다. 다른 메타버스 플랫폼 제페토(네이버)와 로블록스 등에서도 아동·청소년을 노린 성범죄가 꾸준히 보고되고 있다. 경찰청에 따르면 디지털 성범죄는 2019년 2690건에서 지난해 4349건으로 62% 증가했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 수사기관도 관련 입법의 필요성을 인지하고 있다. 지난 6월 대검찰청 논문집 ‘형사법의 신동향’에 실린 ‘메타버스 공간에서의 성폭력 범죄와 형사법적 규제에 대한 연구’는&nbsp;“피해자는 심각한 피해를 호소하고 있으나 현행 법체계는 가상현실 범죄에 대응하기에 부족하다”고 지적했다. 지난해 12월 경찰대 치안정책연구소는 ‘치안전망 2022’에서 메타버스를 특집 편성하고&nbsp;“이미 메타버스 내에서는 10대 대상의 성범죄가 발생하고 있으며, 다양한 성착취 범죄의 온상이 될 수 있다는 우려가 존재한다”고 언급했다.&nbsp; &nbsp; 하지만 현재 발의된 법안들은 메타버스 생태계에 대한 이해가 낮아 실효성이 떨어진다는 평가가 나온다. 제페토(위)와 로블록스(아래)에서 행해진 아바타 성추행. 사용자들이 유튜브에 올린 영상을 캡처했다. 사진 유튜브 캡처 &nbsp;━&nbsp; 뭐가 문제길래&nbsp; &nbsp; 발의안들을 ‘실효성이 있는가’와 ‘부작용은 없는가’ 측면에서 분석했다.&nbsp; &nbsp; ① 민형배 의원안 ● “본인 아바타의 성기나 손가락 등을 다른 아바타의 성기·구강·항문 등에 넣으면 최대 징역 2년 또는 벌금 2000만원”이란 것이 골자다. 유사강간죄(형법 제297조의2)를 준용했다. &nbsp; 그러나 메타버스 플랫폼에서 활동하는 아바타엔 성기가 없다. 호라이즌 월드 아바타의 경우 하반신도 없다. 메타버스를 운영하는 메타·제페토·이프랜드(SK텔레콤) 관계자는&nbsp;“성기나 항문은 당연히 없고, 기본 세팅부터 옷을 입고 있어 노출이 불가능하다”고 입을 모았다. 아바타마다 신체 구조가 2등신부터 16등신까지 제각각이라 일괄 적용이 어렵다는 것도 맹점. &nbsp; 대검찰청은 이 법안에 대해&nbsp;“(성기 삽입 등이) 가능하다면 플랫폼을 제재할 문제이지 형법적, 사전적 접근은 부적절하다”고 평가했다. 네이버가 운영하는 메타버스 플랫폼 ‘제페토’의 기본형 아바타. 사진 네이버 ② 신현영 의원안 ● 기존 성폭력처벌법 일부와 올해 1월 법무부 디지털 성범죄 TF의 ‘성적 인격권’ 신설 권고를&nbsp;정보통신망법에 반영했다. “온라인 공간에서 상대방 의사에 반해 성적 욕망 내지 만족을 위해 성적 언동을 하면 최대 징역 1년 또는 벌금 1000만원”이란 것이 핵심이다. &nbsp; ●&nbsp;플랫폼의 자료 보존 의무도 명시됐다. 수사기관의 요청이 있는 경우 방송통신위원회가 플랫폼 사업자에게 증거 자료의 보존 등을 명할 수 있다는 내용이다. 익명을 원한 업계 관계자는&nbsp;“해석에 따라 메타버스에서 일어나는 모든 일을 영상으로 남겨야 할 수도 있다”며 “관리에 막대한 비용이 들 뿐만 아니라 보관 범위나 방법에 따라 (사찰·검열&nbsp;등) 프라이버시 침해가 될 수 있다”고 우려했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ③ 윤영덕 의원안 ● 아바타 간 성희롱, 성추행, 스토킹 등 “아바타를 상대로 성적 수치심이나 혐오감을 일으키는 행동 등에 최대 징역 1년 또는 벌금 1000만원”을 매긴다는 내용이다. 기존 통신매체이용음란죄(성폭력처벌법 제13조), 스토킹처벌법, 공연음란죄(형법 제245조) 등에서 따왔다. &nbsp; 법무법인 디라이트 노경종 변호사는 지난 3일 팩플팀에&nbsp;“(신 의원, 윤 의원 발의안은) 현실과 등가성이 떨어지는, 완전히 새로운 현상을 일단 처벌 범주에 넣고 보자는 내용”이라며&nbsp;“아바타를 사람과 동일한 신체·인격으로 볼 것인지부터 사회적 논의가 이뤄져야 한다”고 말했다. &nbsp; 이어 “이런 논의 없이 해당 법안들이 국회를 통과하면 과잉 처벌이나 억울하게 처벌받는 사례로 이어질 수 있다”고 경고했다. 가령, 아바타끼리 서로 ‘통과’할 수 있는 게임·메타버스라면 어디부터 신체 접촉인지도 명확하지 않다는 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국회·전문가는 뭐래? &nbsp; “법안 발의는 논의를 시작하기 위한 방안”이란 입장이다. 메타버스·아바타의 법적 정의가 명확하지 않은 상황에서, 범죄 확산을 막으려면&nbsp;‘부족한 법안’이라도 내야했다는 것. &nbsp; ● 민형배 의원실 관계자는&nbsp;“(특별법 등으로) 메타버스·아바타에 대한 개념 규정이 선행되어야 하는 것을 안다”면서도&nbsp;“당장 성범죄가 퍼지는 상황이라 ‘그건 범죄’라는 인식 먼저 심어주고, 법안에 문제제기가 나오면 개정할 계획이었다”고 밝혔다. &nbsp; ● 신현영 의원실 관계자는&nbsp;“메타버스 성범죄에 대한 논의를 끌어내기 위한 차원”이라며&nbsp;“이달 말 토론회 등을 통해 업계와 전문가 의견을 수렴하고, 부족한 부분은 보완해나가겠다”고 말했다. &nbsp; ● 정보통신정책연구원 김현수 박사(방통위 메타시대추진단 간사)는 “메타버스 이용자 대다수가 아동·청소년인 만큼 현 시점 규제가 필요한 것은 사실”이라며 “플랫폼별 가상현실(VR) 기기 활용 유무 등 몰입도와 운영 방식이 천차만별이라, 입법안이 광범위해질 수밖에 없는 면이 있다”고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 현재 법안은 발의 단계라 보완이 가능하다. 각 의원실은 이해관계자 의견을 적극 수렴해 법안에 반영하겠다는 입장이다. ● 아바타 범죄의 처벌 실효성을 확보하려면, ‘아바타 인격권’에 대한 논의가 먼저다. 여성가족부 등 관계부처는&nbsp;‘메타버스 윤리원칙’ 수립에 있어 아바타에 인격권을 부여할지 논의 중이다. ● 법무부가 지난&nbsp;4월 디지털 성범죄, 메타버스상 인격 침해 등을 예시하며 민법에 ‘인격권’을 포함시키는 개정안을 예고하면서, 아바타 범죄에 형사처벌 뿐 아니라 손해배상 청구 등 민사 소송도 가능해질지 주목된다. 관련기사[팩플] 메타버스 광풍, 우리가 놓치고 있는 질문들[팩플] 도망친 메타버스에 낙원은 없다초2 여학생에 "몸 보여줘"…이런 성추행 처벌 어려운 무법지대'썸타자'며 내위 올라탔다...어른들은 모르는 10대 무법천지 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 우영우 흥행, AI는 알고 있었다…KT의 미디어 빅 픽처는]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093286</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093286"/>
        <updated>2022-08-10T07:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구현모 KT 대표가 지난해 3월 서울 종로구 광화문 KT스퀘어에서 KT 그룹 미디어콘텐트 사업 전략 발표를 하고 있다. [뉴스1] &nbsp; 미디어는 디지코(DIGICO) KT의 가장 강력한 성장엔진이다. KT 그룹의 역량을 미디어ㆍ콘텐트에 집결하겠다. &nbsp; 지난해 3월 구현모 KT 대표가 기자간담회에서 밝힌 디지코(디지털 플랫폼기업) 전략의 핵심은 미디어였다. 인터넷TV(IPTV)ㆍ위성방송ㆍ케이블 채널을 이미 가진 만큼, 디지털 미디어·콘텐트 경쟁력을 키운다면 신구 사업 간 시너지 효과가 가장 크다고&nbsp;판단해서다. &nbsp; 당시만 해도 막연해보이던 그 계획이 1년 만에 현실화됐다.&nbsp;KT가 공동제작(KT스튜디오지니)하고 자체 채널(ENA)에서 방영까지 한 드라마 ‘이상한변호사 우영우’(우영우)는 시청률과 화제성 모두에서 신드롬을 만들었다. 우영우의 성공은 우연한 ‘잭팟’일까.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 잘 키운 콘텐트 하나가 KT 성장의 중심이 되고 있다. 자회사인 KT스카이라이프는 지난 2분기 매출 2542억원, 영업이익 233억원을 기록했다고 3일 밝혔다. 스카이라이프는 우영우를 방영한 채널 ENA를 운영한다. 이 중 콘텐트 부문 매출은 206억원으로 전년 동기 대비 46%(65억원) 늘었다. 6월 말 첫 방송을 한 우영우의 실적은 아직 반영이 안 됐지만 지난 5월 방영한 드라마 ‘구필수는 없다’(구필수)나 예능 ‘나는솔로’ 등의 인기가 반영된 결과다. 자회사의 상승세는 KT의 주가 흐름에도 일부 영향을 미쳤다. 지난 1일 KT의 주가가 2013년 이후 9년 만에 시가총액 10조원(종가 기준)을 넘겼다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 지주형 회사 전략: 그동안 KT의 시총은 통신주라는 한계로 연간 20조원이 넘는 매출 규모에도 10조 이하에 머물렀다. 구 대표는 KT의 체질 개선을 위해 성장성 높은 사업부문을 독립시키는 방법을 택했다. 서로 다른 성격의 사업 부문이 KT라는 거대한 조직에 섞여있는 것보다는, 시너지를 낼 수 있는 신사업을 묶어서 분할해야 제값 받기가 가능하다고 판단한 것. 지난해 콘텐트 사업부문을 KT스튜디오지니로 출범시켰고 올해 4월 클라우드 사업도 독립 법인으로 분사했다. 콘텐트 부문에서 구 대표의 전략이 빠르게 성과를 내면서 임기 6개월 남은 그의 연임에도 긍정적인 영향을 미칠 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; ● 2년 벼른 미디어 밸류체인: KT는 우영우 ‘시청률 15%’ 뒤에 2년 이상 준비한 미디어 밸류체인(가치사슬)이 있다고 강조한다. 사실 KT가 콘텐트 사업에 뛰어든 지는 오래됐지만 존재감은 크지 않았다. 2018년부터 시작한 온라인동영상서비스(OTT) '시즌'의 경우, 오리지널 콘텐트를 몇 차례 선보였지만 시장 반응은 차가웠다. &nbsp; 이를 지켜본 구 대표는 2020년 취임 직후 C-TF(태스크포스)를 만들었다. 그룹 내에 흩어져 있는 미디어ㆍ콘텐트 역량을 모아 시너지가 나도록 사업 구조를 바꾸는 작업이었다. 이를 통해 ‘원천 지식재산(IP)을 발굴(밀리의서재, 스토리위즈)해 제작(스튜디오지니)하고 유통(KT알파), 방영(스카이TV, IPTV)'까지 하는 밸류체인이 정리됐다. 김훈배 KT 미디어플랫폼사업본부 본부장은 “TF 출범후 약 3개월 만에 KT스튜디오지니를 필두로 한 미디어 자회사 수직 계열화 구상이 나왔다”고 말했다. &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; ● ‘콘텐트 체력’ 가늠자: KT는 드라마를 자체 제작한 지 세번째 시도 만에 홈런(우영우)을 쳤다. 지난해 첫 드라마 '크라임퍼즐'은 실패에 가까웠고, 올해 나온 '구필수'는 플릭스 TV쇼 부문 10위권에 들며 상승세를 이어간 결과다. 그러나 콘텐트 시장은 수천억원대 제작비를 쓰는 글로벌 사업자들도 성공을 매번 장담할 수는 없는 정글이다. KT가 이 시장에 뛰어든 이상 콘텐트만 전문으로 해온 기업들과 계속 경쟁하는 수밖에 없다. 꾸준히 안타나 홈런을 칠 만한 체력을 갖췄는지는 IP 발굴부터 제작-유통을 수직계열화한 KT식 밸류체인이 우영우 이후로도 얼마나 잘 작동할 것인가에 달렸다. &nbsp; KT 스튜디오지니가 제작한 오리지널 콘텐트. [사진 KT] &nbsp;━&nbsp; KT 미디어, 비장의 무기 셋 &nbsp; ① 이 드라마 흥행할 상인가, AI가 예측 “우영우: 흥행 예상 2등급 중 상위권.” KT는 인공지능(AI)을 기반으로 콘텐트의 성공 확률을 알려주는 흥행 예측 모델을 개발했다. 금융ㆍ로봇ㆍ클라우드 등 KT 내 대부분의 디지코 관련 사업에 적용된 AI를 콘텐트에 접목한 것. IPTV 등에서 나오는 연 7000억 건의 시청 빅데이터를 AI에 학습시켰다고 한다. 작품 런칭 전 이 모델에 시놉시스ㆍ연출자ㆍ배우 등을 입력하면 예상 시청자 수, 매출 등을 10등급으로 나눠 예측한다. 1등급에 가까울수록 흥행 확률이 높다. KT에 따르면 우영우는 2등급 안에서도 흥행이 거의 확실시 되는 상(上) 등급이 나왔다.&nbsp; &nbsp; 김훈배 본부장은 “콘텐트 사업만 한 기업들은 갖고 있지 않은 자산이 KT엔 있다”며 “우영우를 1등급으로 예상하지 못했듯, 아직까지 약간의 오차는 있지만 점점 더 고도화 할 예정”이라고 말했다. &nbsp; ② 콘텐트 기둥, 스튜디오지니 우영우 성공의 1등 공신으로는 스튜디오지니, 그 중에서도 김철연 스튜디오지니 대표가 꼽힌다.&nbsp;김 대표는 CJ ENM과 네이버에서 20년 넘게 콘텐트 기획·제작·글로벌 사업을 담당한 콘텐트 전문가다. 이미 공중파에서 한 차례 거절 당했다고 알려진 우영우에 100억원이 넘는 제작비 배팅을 결정한 것도 김 대표다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 스튜디오지니는 콘텐트 기획·제작을 하는 동시에 그룹 내 미디어·콘텐트 중간 지주사 역할도 한다. 미디어지니(방송 채널), 지니뮤직(음원), 스토리위즈(웹소설), 시즌(OTT)의 1대 주주로서 원천 IP를 발굴ㆍ확보하면서 자체 제작 기능까지 갖춘 것. 김 대표는 지난 4월 미디어데이에서 “현재 영상화 판권이나 기획ㆍ개발 중인 IP는 목표한 100개 중 30%~50%가 확보됐다”고 말했다. &nbsp; KT스튜디오지니 김철연 대표가 지난 4월 열린 미디어데이에서 총 24개의 오리지널 드라마 라인업을 공개했다. [사진 KT] ③ 1300만 명의 시너지 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 과학기술정보통신부에 따르면 IPTV 1등 사업자인 KT는 가입자 839만 명(지난해 12월 기준)을 보유하고 있다. 스카이TV(299만 명)와 HCN(120만 명), OTT 시즌까지 더하면 1300만 이상의 소비자와 접점을 갖고 있다. KT는 이들 플랫폼 간 시너지를 극대화 하는 방안을 찾는 중. 대표적인 게 강국현 KT 커스터머부문장을 의장으로 한 ‘미디어 협의체’다. 지난해 9월부터 KT 미디어 밸류체인에 있는 그룹사 임원진들은 주 1회 비대면 회의를 하고 있다. 진행 결과는 구현모 대표에게도 수시로 보고된다. &nbsp; &nbsp; 이 협의체에서 자유롭고 빠른 의사결정이 이뤄지고 있다는 게 KT 측의 설명이다. 김 본부장은 “최근 인기를 끌고 있는 오리지널 콘텐트 ‘신병’은 원래 IPTV에서만 공개될 예정이었만 ENA 채널에도 방영 하기로 협의체에서 결정했다”며 “덕분에 ENA 채널이 또 한번 주목받게 되고, 신병의 화제성도 올라가는 효과를 얻었다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 우영우 뛰어넘기 : 풀어야 할 숙제도 있다. KT 보유 플랫폼에서 IP부터 발굴한 ‘찐 KT’ 작품이 우영우처럼 흥행할 수 있는지에 관심이 모인다. 콘텐트 업계 관계자는 “이 시장에서는 이번의 성공이 다음의 성공을 보장해주지 않는다”며 “시청자들의 눈높이는 올라갔는데 제작사 입장에서는 제로(0)부터 다시 시작하는거다. 점점 도달해야 하는 높이가 높아지는 데 그 부담을 이겨내는 게 중요하다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ● 티빙 효과 : 오는 12월 CJ ENM 티빙과 KT의 시즌이 통합되면 KT는 412만 명(7월 기준, 모바일인덱스)의 월간활성이용자수(MAU)를 가진 플랫폼 티빙을 무대로 쓸 수 있게 된다. 한편으로는 연달아 호평을 받고 있는 티빙 오리지널 틈에서 눈에 띌 만한 작품을 내놓아야 한다는 부담도 있다. 김장원 IBK투자증권 연구원은 “두 회사가 미디어 콘텐트 개발부터 힘을 합친다면 OTT 합병과 함께 큰 효과를 기대할 수 있다”며 “규모의 경제에서 오는 시너지가 기대된다”고 분석했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "손에 잡히는 NFT" 인스타·삼성·라인·SKT가 NFT에 뛰어든 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093117</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093117"/>
        <updated>2022-08-25T12:22:38.347Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인스타그램 등 소셜미디어부터 삼성전자·라인·SK텔레콤 등 국내외 빅테크들이 일제히 대체불가능토큰(NFT·Non-Fungible Token) 시장에 뛰어들었다. NFT란 블록체인 기술 기반의 디지털 자산으로 지난해부터 큰 주목을 받았다. 그러나 올 들어 분위기가 달라졌다. NFT 가격이 급락하고 거래량 절벽 사태를 맞으며 'NFT 거품론'이 제기되는 상황. 이 와중에 대기업들은 되레 NFT에 더 관심을 가지는 모양새다. 왜 그럴까. &nbsp; 인스타그램이 자신이 발행하거나 소유한 NFT(대체 불가능 토큰) 작품을 게시할 수 있는 기능을 한국을 포함한 전 세계 100여 개 국가에 확대 도입한다. 본 기능은 아티스트 및 크리에이터를 대상으로 먼저 선보이며, 향후 모든 이용자가 사용할 수 있도록 순차적으로 확대된다. [인스타그램] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 대기업들이 나서면서 'NFT의 대중화'에 속도가 붙게 됐다. 보유한 NFT를 소셜네트워크 서비스(SNS)에 게시하고, 암호화폐 없이도 NFT를 구매할 수 있게 하는 등 NFT 문턱 낮추기에 나섰다. ● 원화로 NFT 거래: SKT가 3일 첫선을 보인 NFT 거래 플랫폼 '탑포트'는 이용자 편의성을 강조한다. 국내 3600만명 이상이 쓰는 본인인증 앱 PASS(통신 3사가 공동 개발·운영중)로 간단히 가입할 수 있다. 탑포트엔 '간송메타버스뮤지엄'이나 'kdk'같은 NFT 작가들의 작품 3000여점이 입점해 있다. 여타 NFT 거래소들과 다르게 원화로 거래할 수 있는 것도 장점. SKT 관계자는 "내년 상반기 정식 출시를 준비하면서 개인간 거래, NFT 선물하기 등의 기능도 추가할 예정"이라고 설명했다.&nbsp;&nbsp; SK텔레콤 NFT 마켓플레이스 '탑포트'의 서비스 화면. ● "NFT 보여주면 할인": 삼성전자는 TV·스마트폰 판매에 NFT를 활용하는 중. 10일 공개 예정인 갤럭시Z 폴드4와 플립4을 예약한 이들에게 '뉴 갤럭시 NFT'를 증정하기로 한 것. 이 NFT를 보유한 고객이 삼성 디지털플라자, 신라면세점 등에서 NFT를 인증하면 할인, 적립 등의 혜택을 제공할 예정이다. 삼성전자는 구체적인 NFT 활용법을 갤럭시 언팩 이후 공개한다. 올해 초 소비자가전전시회(CES)에선 NFT 플랫폼을 탑재한 TV 소프트웨어 '스마트허브'도 공개했다. 사람들이 NFT 예술 작품을 TV로 감상하고 검색도 할 수 있는 것. &nbsp; ● "내 NFT, 인스타에 자랑": 인스타그램은 자신이 발행하거나 소유한 NFT를 인스타그램에 게시할 수 있는 기능을 선보였다. 5월 미국에서 먼저 내놓은 기능인데 이달부터 한국을 포함한 100여개국에도 적용했다. 인스타그램 관계자는 "NFT를 업로드하면 자동으로 NFT 작가가 태그되고, 작품에 대한 설명도 볼 수 있다"며 "더 많은 사람들이 NFT를 쉽게 구매하고 공유하는 계기가 될 것"이라고 강조했다. &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 리서치 기업 스카이퀘스트에 따르면 지난해 전세계 NFT 시장 규모는 157억달러(약 20조5100억원), 2028년까지 1224억3000만달러(약 159조9400억원)까지 클 것으로 보인다. 급성장하는 NFT 시장에 이제까지 전통 기업들이 관심을 보이는 방법은 '협업'이었다. 진입 비용도 적고, 입소문 효과도 누릴 수 있기 때문. 그러나 최근 들어 거대 기술 기업들이 NFT 시장에 더 적극적으로 뛰어드는 데는 이유가 있다. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr ●'그림의 떡' NFT, 이젠 대중화: 전세계에서 가장 유명한 NFT 프로젝트 중 하나인 BAYC(지루한 원숭이들의 요트클럽)는 많은 전통 기업들이 손잡고 싶어하는 대표적인 파트너다. 구찌, 아디다스 같은 전통 패션 기업들이 BAYC와 협업해서 히트를 치기도. 그러나 이런 프로젝트는 소수 마니아나 코인 투자자 중심으로만 유통된다는 게 강점이자 한계로 꼽힌다. 9일 현재 가장 저렴한 NFT가 84ETH(이더리움)로 약 1억9500만원을 호가한다. 그만큼 희소성이 크다는 뜻이지만, 일반인들로서는 NFT에 관심이 있어도 접근하기 어려운 시장이었다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;실질 가치 있는 NFT:&nbsp;라인의 자회사 라인넥스트는 이달 중 NFT 거래 플랫폼 '도시'의 베타버전을 출시할 예정이다. '도시'는 비자, 신세계, CJ ENM 등 26개 기업들과 협업한다. 파트너사들의 지적재산권(IP), 콘텐트를 활용해 다양한 NFT 개발, 유통이 가능한 플랫폼으로 키우고자 한다.특히, 현재 글로벌 NFT 거래 시장을 77% 이상 차지하고 있는 '오픈씨'의 시장점유율을 뺏어오겠다는 의지가 강하다. 이를 위해 라인넥스트는 대중적으로 인기있고 실질 가치있는 IP를 NFT화하는 데 집중하고 있다. 이 회사 고영수 대표는 "이용자들이 원하는 콘텐트를 NFT화해 실질적인 가치를 부여하는 것이 중요하다"고 강조했다. &nbsp; ●크리에이터 생태계 확장:&nbsp;아담 모세리 인스타그램 CEO(최고경영자)는 지난 5월 NFT 게시 기능을 출시하면서 크리에이터 생태계 확장을 그 이유로 꼽았다. "인스타그램이란 중앙화된(centralized) 플랫폼에서 크리에이터들이 어떻게 잘 살 수 있을지를 고민했다. 중앙화된 플랫폼에서 크리에이터들에게 필요한건 웹3.0과 NFT다. NFT도 결국 신뢰와 권력을 어떻게 분배할지에 관한 것이기 때문이다." 인스타그램에서 활동하는 창작자나 인플루언서들이 직접 만들거나 소유한 NFT를 인스타그램에 공유함으로써 NFT 가치를 키우고 여기서 돈도 벌 수 있다는 것. 바꿔 말하면, 남들에게 자랑하는 행위를 통해 NFT 가격 상승을 기대할 수 있을 것이란 의미다.&nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; NFT 시장 전체의 거래량이 줄고 가격이 떨어지고 있다지만 대기업들의 진출은 계속 될 것으로 보인다. 카카오의 블록체인 계열사 그라운드X도 지난달 NFT 동맹 '그리드'를 구축했다. '그리드'에는 카카오 계열사를 비롯, 제일기획·아모레퍼시픽·신한은행·대웅제약 등 50개 기업들이 참여한다. 구체적인 사업 계획을 밝히진 않았지만, "유통, 엔터테인먼트, 뷰티 등 다양한 분야에서 NFT가 실제로 활용될 수 있게 하겠다"는 게 회사의 목표다. KT는 4월 베타 서비스로 선보였던 NFT 플랫폼 '민클' 앱을 웹으로 선보일 예정이다. KT그룹이 가진 스포츠·엔터테인먼트 리소스를 NFT에 적극 활용한다는 계획이다. &nbsp; 홍기훈 홍익대 교수(경영학)는 "이런 기업들의 움직임은 결국 본인들의 사업에 NFT를 얹는 느낌으로 접근한다는 공통점이 있다"며 "기업 입장에서는 NFT 진입 비용이 크게 들지 않으면서 고객에게 만족도를 더 줄 수 있기 때문에 NFT를 기존 사업에 접목시키는 시도는 이어질 것"이라고 내다봤다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사킥보드→전기자전거, 판 바뀐다…'적자 100억' 따릉이 손 잡나 [팩플][팩플] 코로나 특수 끝, 시총도 2년 전으로…네·카 엔데믹 전략은[단독] 카카오, 커머스 흡수 7개월만에 재독립…남궁훈 대표 겸직ㅣ팩플하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[킥보드→전기자전거, 판 바뀐다…'적자 100억' 따릉이 손 잡나 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25093007</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25093007"/>
        <updated>2022-08-09T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마이크로 모빌리티(micro mobility·개인용 단거리 교통수단) 시장의 판이 바뀌고 있다. 도로교통법 개정과 경찰·지자체의 단속으로 전동킥보드 열풍이 식는 사이 전기자전거 공유 서비스가 틈새 시장으로 주목을 받고 있기 때문.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; &nbsp; 지난해 5월 전동킥보드 등 개인형 이동장치(PM)의 이용 규제를 강화하는 개정 도로교통법 시행을 하루 앞두고 서울의 한 도로에서 전동킥보드와 공유자전거를 탄 시민들이 헬멧 없이 주행하고 있다. 뉴스1 최근 공유 전기자전거 시장이 성장세를 보이자, 킥보드 업체들도 전기자전거 시장 진출을 서두르고 있다. 공유 킥보드 서비스 '킥고잉' 운영사 올룰로는 지난달 전기자전거 공유 서비스를 출시했다. 또 다른 킥보드 업체 '씽씽'(피유엠피)과 '더스윙'(스윙)도 하반기 중 전기자전거 공유 서비스를 출시한다. '지쿠터' 운영사 지바이크는 아예 전기자전거를 자체 개발하고 있다.&nbsp; &nbsp; 익명을 요구한 한 킥보드 업체 관계자는 "전기자전거는 킥보드에 비해 규제가 거의 없고, 기존 소프트웨어를 크게 수정할 필요도 없어 다른 신사업보다 추진 비용이 덜 든다"며 "지방 자치단체들도 킥보드보단 전기자전거에 호의적이고, 킥보드와 시너지를 낼 수도 있기 때문에 너도나도 진출하는 것"이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp;&nbsp; &nbsp; 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr ① 규제가 재편한 시장 : 킥보드 중심의 마이크로 모빌리티 시장이 전기자전거 중심으로 재편될 가능성이 크다. 전기자전거는 오토바이처럼 손잡이를 당기면 알아서 가는 '스로틀(throttle)' 방식과 페달을 밟으면 전기 공급이 이루어지는 파스(PASㆍPedal Assist System) 방식으로 나뉜다. 업체들이 택하는 PAS 방식은 자전거로 분류돼 원동기장치 면허 없이도 이용할 수 있다. 안전모 착용 의무도 없다. PAS 방식 전기자전거는 도로교통법 규제 대상이 아니라는 의미다. 단속과 견인에서도 아직 자유로운 편. 성장판이 막힌 킥보드업체에 전기자전거가 돌파구가 될 수 있을지 주목된다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ② 공공자전거, 싸우거나 혹은 손잡거나&nbsp;: 이용 가격이 더 비싼 전기자전거가 다른 서비스에서 우위를 갖고 공공자전거와의 경쟁에서 이겨낼 수 있을지도 관전 포인트다. 지자체들은 적자 운영을 감수하며 공유자전거를 운영하고 있다. 서울시 '따릉이'의 운영적자는 2016년 25억원에서 지난해 100억원을 넘었다. 안산시의 '페달로'와 고양시 '피프틴'은 적자 운영 탓에 지난해 폐지됐다. 이처럼 "공공자전거는 굴릴수록 적자"라는 지적이 계속되자 지자체들도 민간 전기자전거의 효율성과 소비자 편의에 주목하고 있다. 안산시청 관계자는 "운영 적자와 시민 편의를 고려할 때 공공자전거를 폐지하고 민간 서비스 도입을 지원하는 게 효율적이라는 결론을 내렸다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 조용히 확장한 전기자전거 &nbsp; &nbsp; 경기 성남시 판교역 앞에 주차돼있는 카카오T바이크. 카카오모빌리티 킥보드 업계가 규제와 씨름하고 각축전을 벌이는 동안, 전기자전거 시장은 조용히 몸집을 키웠다.&nbsp;지난해 12월 쏘카가 인수한 나인투원이 운영하는 '일레클'은 서울 여의도, 강남 등 중심지를 공략하고 있다. 이외에도 김포 등 18개 도시에서 6000대 규모로 운영 중. 연내 1만대 이상 늘리고 전국 각지로 확대할 예정이다.&nbsp; &nbsp; 일레클은 지난해 4월 MAU(월간 활성 이용자 수)가 약 3만4800명이었지만, 올해 4월 9만3700명, 지난달 17만1500명으로 증가해 눈에 띄는 성장세를 보이는 중.&nbsp;서울 여의도 회사로 출퇴근하는 직장인 A(34)씨는 "'따릉이'에 비해 요금이 다소 비싸지만, 그만큼 힘 안 들이고도 자전거 타는 맛이 나는 전기자전거의 매력이 있다"며 "택시가 안 잡힐 때나 출퇴근 중 자주 이용하고 있다"고 말했다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 카카오T 앱에서 전기자전거 서비스(바이크)를 운영하는 카카오모빌리티는 서비스 지역을 지난해 10곳에서 올해 18곳으로 늘렸다. 이 회사에 따르면, 올해 2분기 카카오T바이크 일평균 운행 완료 수는 전년 같은 기간 대비 18.9% 증가했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 지자체들의 관심도 많다. 공공자전거 서비스가 없는 지역이나 대중교통 접근성이 떨어지는 지역, 택시 호출이 어려운 단거리 구간 등 기존 교통체계로부터 소외된 지역 중심으로 지자체와 카카오모빌리티의 협업 논의가 활발하다. 카카오모빌리티 관계자는 "전기자전거는 일반 자전거보다 힘이 덜 들어 남녀노소 누구나 이용할 수 있고 전동 킥보드보다 이용 연령대가 높은 편으로 추정한다"고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 킥보드 업체들의 변신 &nbsp; 한국이 킥보드 공유 시장의 무덤으로 평가되면서 전기자전거 외에도, 킥보드 시장 전반에 변화가 일어나고 있다.&nbsp; 지난 3월 서울광장 앞 횡단보도에서 전동킥보드 견인 업체 관계자가 무단 방치된 전동킥보드 수거 시연을 하고 있다. 뉴스1 ● '포기선언' 해외파&nbsp;: 해외의 킥보드 성공 사례를 등에 업고 진출한 업체들 상당수가 한국 시장을 떠났다. 지난해 싱가포르의 '뉴런모빌리티', 독일의 '윈드'가 국내 규제의 불확실성을 이유로 철수를 선언했다. 미국 실리콘밸리의 공유 킥보드 업체 '라임'도 지난 6월 "연속적인 도로교통법 개정 및 지자체별 상이한 세부 정책 등 한국의 도심과 규제 환경이 안정적인 공유 전동킥보드 서비스를 제공하기에 어려운 상황이라 판단"했다며 서비스를 중단했다.&nbsp; &nbsp; ● B2B 신사업 도전 : 킥보드 업체 디어는 최근 시리즈B투자를 유치, 화물 Saas(서비스형소프트웨어) 신사업을 추진한다고 밝혔다. 화물 주인과 운반을 담당하는 차주 사이에서 최적의 화주를 매칭하고 화주의 영업과 정산 등을 대행하는 업무를 프로그램을 통해 자동화하겠다는 구상. 디어 관계자는 "킥보드 규제로 인한 어려움이 없진 않지만, 다른 영역 사업 가능성을 보고 (화물 SaaS 시장) 진출을 결정한 것"이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 지난 4월, 경북 경산시 대학로 지하철역 인근 공유형 전동킥보드 대여소에 이용자를 기다리는 킥보드가 여러 대 세워져 있다. 뉴스1 9월부터 전기자전거 시장 내 본격적인 경쟁이 시작될 것으로 보인다. 김형산 스윙 대표는 "9월부터 올해 말까지 서울을 중심으로 전국에 1만대를 공격적으로 배치할 예정"이라며 "충분히 승산이 있다고 본다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 자전거라고 해서 마냥 '규제 프리'(free)는 아니다. 전동 킥보드처럼 관련 안전사고가 이어지고, 길거리 주차 민원이 생기면 규제 대상에 포함하자는 주장이 나올 가능성도 있다. 전기자전거 업계 관계자는 "시장 경쟁이 치열해지면, 킥보드처럼 없던 규제가 생길 가능성도 있어 주시하고 있다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 한편, 국민의힘 김용판 의원은 지난 7월 도로교통법 개정안인 일명 'PM(퍼스널모빌리티) 면허법'을 발의했다. 원동기장치 면허보다 간소화된 'PM 면허'를 만들어 이용자를 넓히고, 시장을 활성화하자는 취지다. 한국 PM산업협회 이동근 사무국장은 "규제가 킥보드 업계 침체의 근본적인 원인"이라며 "법안이 통과돼 킥보드 업계의 숨통이 트이길 바란다"고 말했다.&nbsp;&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 코로나 특수 끝, 시총도 2년 전으로…네·카 엔데믹 전략은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25092715</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25092715"/>
        <updated>2022-08-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[네이버는 검색 광고의 안정성을 기반으로 디스플레이 광고를 고도화하겠다. (최수연 네이버 대표) 카카오는 디스플레이 광고 중심의 사업모델을 검색 광고로 확장하겠다. (남궁훈 카카오 각자대표) 올해 3월 정식 선임된 최수연 네이버 대표(왼쪽)와 남궁훈 카카오 각자대표. 사진 각 사 꼭 닫힌 광고주 지갑을 여는 것은 누구일까. 디지털 광고 시장을 두고 두 신임 대표가 ‘땅따먹기’에 나섰다. 네이버와 카카오는 지난주 2분기 실적을 공개하고 광고를 비롯한 ‘애프터 코로나’ 성장 전략을 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 외형 성장은 견조했다. 올 상반기 네이버는 지난해 동기보다 23% 성장한 3조 8910억원, 카카오는 33% 성장한 3조 4740억원의 매출을 기록했다. 특히 네이버는 연결 실적에서 라인이 빠진 후 처음으로 분기 매출 2조원을 넘겼다. &nbsp; 그러나 같은 기간 영업이익률은 감소했다. 네이버는 전년 동기 대비 20%에서 16%, 카카오는 12%에서 9%로 떨어졌다. 최수연·남궁훈 두 대표가 공통적으로 말하는 감소 요인은 “코로나 특수 시절의 기저 효과와 글로벌 경기 침체로 인한 성장세 둔화.” &nbsp; 지난 2년간 거침없이 치솟던 투자자들의 기대도 함께 빠지는 중이다. 꼭 1년 전 7월 네이버와 카카오의 시가총액은 각각 73조원, 70조원으로 코스피 3, 4위를 다퉜다. 그랬던 양사 시총은 2년 전 수준으로 돌아간 상황(5일 기준 네이버가 44조원으로 7위, 카카오 36조원으로 10위). 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; ● 최수연·남궁훈의 두 번째 성적표: 이런 상황에서 네·카 신임 대표는 당장 ‘수익성 개선’이란 과제를 안게 됐다. 올초 취임 당시 나란히 내걸었던&nbsp;‘글로벌 확장’도 성공시켜야 한다. 더구나 카카오는 지난해 국정감사 이후 ‘상생’ 요구도 계속 받고 있다. 최근 카카오는 상생과 수익화를 병행할 수 없다고 보고 카카오모빌리티를 매각하려다 내홍을 겪는 중. &nbsp; ● 엔데믹, 광고라는 즉효약: 두 대표가 주력 광고 영역을 넓히겠다고 밝힌 건 그래서 우연이 아니다. 광고는 플랫폼 기업의 기초체력이자 캐시카우(수익 창출원)이기 때문. 매출 비중이 가장 높은 사업 부문도 광고가 포함된 서치 플랫폼(45%, 네이버)과 톡비즈(23.6%, 카카오)다. 검색 광고(Search Ad, SA) 중심이었던 네이버는 디스플레이 광고(Display Ad, DA)로, DA 중심이었던 카카오는 SA로 확장하려는 반대 전략을 취하고 있다. &nbsp; 카카오는 2019년 카톡 상단에 디스플레이 광고 ‘비즈보드’를 도입했다. 이후 다양한 플랫폼으로 지면을 확대했다. 사진 카카오 검색 광고가 주요 수익원이었던 네이버는 2020년 ‘성과형 디스플레이 광고’를 선보였다. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 카카오의&nbsp;빅 픽처 &nbsp; 카카오의 성장 전략은 ‘카카오톡 수익화’로 요약된다.&nbsp;카카오는 그간 카톡을 통한 수익화에 신중한 전략을 취해왔다. 4750만명이 쓰는 국민 앱인 만큼 무분별한 광고나 기능이 많아지면 반감을 사기 쉽기 때문. 그러나 플랫폼의 핵심 가치인 ‘연결’에 충실하면서도 수익성을 올릴 방안에 속도를 내기로 했다. &nbsp; ●&nbsp;카톡-커머스·광고 강결합: 우선 카톡 ‘선물하기’와 ‘비즈보드(채팅 탭 상단의 배너 광고)’를 연내 개편한다. 카톡 프로필에 이모티콘이나 ‘좋아요’를 남길 수 있고, 생일이 아닌 중요한 날에도 선물을 주고받을 수 있도록 한다. 카톡 내 친구 탭에도 비즈보드를 연내 적용할 예정. &nbsp; ● 돈 버는 오픈채팅: 일간 활성사용자 900만명의 오픈채팅도 수금에 들어간다. 카카오는 관심사 기반으로 사람이 모이는 오픈채팅에 4분기부터 맞춤형 광고를 도입하기로 했다. 다른 수익 모델도 더 검토 중이다. 남궁훈 각자대표는&nbsp;“오픈채팅에 구독 모델이 적용돼서 방장이 정보 제공에 대한 수익 창출이 가능해진다든가, 광고·후원·커머스 등 비즈니스 도구를 활용한 수익화를 도울 예정”이라며 “오픈채팅은 이후 오픈링크라는 독립 앱으로 해외 진출을 계획하고 있다”고 말했다. &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 네이버의 빅 픽처 &nbsp; 네이버는 ‘커머스·웹툰 수익화’를 내세웠다. &nbsp; ● 수수료 올리고:&nbsp;우선 커머스 부문은 2분기 거래액 6조 6000억원을 달성한 스마트스토어와 전년 동기 대비 2.4배 성장한 크림(한정판 플랫폼, 2분기 거래액 3500억원) 등을 중심으로 수익화 드라이브를 건다. 스마트스토어 판매자 대상으로 유료 솔루션(데이터 분석·물류 연계 등)을 확대하고, 현재 1~2%인 크림 거래수수료를 글로벌 수준(보통 거래액의 8~10%)으로 올리는 것이 골자다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;멤버십·포인트&nbsp;재정비: 다른 한 축은 멤버십 개편을 통한 수익성 제고다. 최수연 대표는&nbsp;“출시 2~3년이 지난 네이버플러스멤버십 및 네이버페이 포인트 보상의 점진적인 재정비를 검토할 때”라며 “포인트 비용을 효율적으로 집행해 수익성을 높이겠다”고 말했다. 다만 “당장의 포인트 적립 축소는 계획하고 있지 않다”고 덧붙였다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 돈 버는 웹툰: 웹툰 사업도 “글로벌 1억 8000만 이용자를 기반으로 한 수익화 시작 단계”라는 게 네이버의 판단이다. 네이버웹툰의 2분기 거래액은 전년보다 20% 성장한 4065억원. 그러나 적자 폭도 지난해 2분기 495억원에서 950억원으로 크게 늘었다. 네이버는 많이 쓴 만큼 많이 번 ‘의도된 적자’라고 설명한다. 최 대표는&nbsp;“웹툰은 국내에서 이미 수익률 20% 정도의 사업 모델을 확보했다. 2~3년 내 글로벌 시장에서도 국내와 비슷한 영업이익률을 목표로 하고 있다”고 말했다. &nbsp; ● 소뱅 맞손 잰걸음: 더뎠던 일본 소프트뱅크와의 협력도 본격화된다. 최 대표는 “코로나로 물리적 스킨십이 제한적이었다가 2분기부터 대면 미팅을 하며 공동 경영 방안을 재정비하는 중”이라며 “e커머스 성장 잠재력이 다분한 일본 시장에서 의미있는 지위를 확보할 것”이라고 강조했다. &nbsp; 그래픽=김경진 기자 capkim@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 다음 전쟁터는 어디?&nbsp; &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr ① 검색 광고: 카카오는 검색 광고(SA)를 확장, 이 분야 원조인 네이버와 경쟁에 나선다. 남궁훈 각자대표는 “현재 1%의 광고주가 70%의 매출을 내는 구조인데 이런 구조가 긴축 상황에선 불리하다”며 “근본적인 광고 체질 개선을 하겠다”고 설명했다. 당장 4분기에는 오픈채팅에 검색 광고를 도입한다. 검색, 키워드별로 다양한 광고주를 확보하겠다는 전략이다. 다만 카카오 관계자는&nbsp;“특별히 어디와 경쟁하겠단 건 아니다”라며&nbsp;“구체적인 사업 방향은 사용성과 맥락을 테스트한 후에 확정하겠다”고 말했다. &nbsp; ② 콘텐트: 네·카는 최근 일본, 북미, 동남아, 유럽 시장에서 웹툰·웹소설 1등 플랫폼 자리를 두고 치열하게 경쟁 중이다. 각국 유력 플랫폼을 활발하게 투자·인수해 도약 기반 마련도 끝냈다. K콘텐트는 이제 막 글로벌 시장이 열려, 성장 여력도 큰 편. 실제 2분기 콘텐트 매출에서 네이버(웹툰·스노우·기타)는 전년 대비 114%, 카카오(게임·뮤직·스토리·미디어)는 51% 성장하며 다른 부문 성장세를 압도했다. &nbsp; ③ 커머스: 네이버가 명실상부 앞서고 있는 커머스 영역이지만, 카카오도 드라이브를 거는 중. 카카오는 최근, 본사에 흡수됐던 커머스 CIC를 7개월 만에 재독립시키면서 남궁훈 각자대표를 커머스 CIC 대표로 임명했다. 커머스 사업부를 빠르고 유연하게 만들어 성장시키겠다는 뜻. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 美 빅테크도 울상 &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr 글로벌 빅테크도&nbsp;성장세 둔화로 긴장감이 커졌다. ‘시총 되감기’도 속출하고 있다. 올해 6월말 기준 아마존(지난해 6월말 1조 7350억→1조 1185억 달러), 메타(9860억→4274억 달러), 넷플릭스(2338억→848억 달러), 트위터(550억→301억 달러) 등의 시총은 코로나19 이전 수준으로 되돌아갔다. &nbsp; 맞춤형 광고가 핵심 수익원인 메타의 2분기 매출은 전년 대비 성장률 -0.9%로 사상 처음 감소했다. 움츠러든 광고 시장에 애플의 개인정보보호 강화 정책까지 겹치며 페이스북·인스타그램 성장세가 주춤한 탓이다. 구글·유튜브를 운영하는 알파벳도 2분기 매출이 전년 동기보다 12.6%에 늘어난 데 그쳐, 성장세 둔화를 피하지 못했다. 1년 전만 해도 분기 매출 성장률은 61.6%에 달했다.&nbsp; &nbsp; 관련기사[단독] 카카오, 커머스 흡수 7개월만에 재독립…남궁훈 대표 겸직ㅣ팩플[팩플] "상장 어려운 카카오택시 최대주주 노릇, 이제 그만" 본심 드러낸 카카오[팩플] Z세대, 돈 벌려고 리셀? KREAM이 지적한 ‘다른세대 착각’[팩플] "자회사 처우도 좀 올려라" 네이버 노조, ‘퀘스트’ 투쟁 시작 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민·윤상언 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 카카오, 커머스 흡수 7개월만에 재독립…남궁훈 대표 겸직ㅣ팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25092222</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25092222"/>
        <updated>2022-08-05T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남궁훈 카카오 각자대표의 모습. [사진 카카오] 카카오의 커머스(전자상거래) 사업부문이 사내독립기업(CIC) 형태로 되돌아간다. 올해 초 본사에 흡수된 지 약 7개월 만에 원상복구되는 셈이다. ‘알짜 사업’인 커머스 부문의 성장세가 정체된 데 따른 고육책이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 중앙일보 팩플의 취재를 종합하면 카카오는 오는 8일 본사의 커머스 사업부문을 CIC로 전환하기로 하고, 지난 4일 열린 직원 대상 설명회(오픈톡)를 통해 이를 발표했다. 재출범하는 ‘커머스CIC’는&nbsp;본사와 별도로 전략, 인사, 재무 등을 독립적으로 운영한다. 남궁훈 카카오 각자대표가 커머스CIC 대표를 겸임하며, 사업 운영 전반을 관리할 최고운영책임자(COO)를 별도 임명할 계획이다. &nbsp; 카카오 커머스 사업부문은 카카오톡 앱 속 ‘쇼핑하기’‘선물하기’ 등을 운영하고 있다. 카카오 커머스는 지난 2018년 자회사로 분리됐다가 지난해 9월 본사에 재합병됐고 이후 독립성을 가진 커머스CIC로 운영되다 지난 1월 본사 커머스 사업부문으로 전환됐다. 카카오톡과 커머스를 함께 운영하는 것이 효율적이라는 판단 때문이었다. &nbsp; 하지만 이번 결정으로 카카오의 커머스 사업부문은 7개월 만에 본사에서 다시 떨어져나와 CIC 형태로 돌아가게 됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ●알짜 사업의 위기: 기업이 조직 개편과 같은 중대 결정을 단기간 내 번복하는 것은 이례적인 일. 카카오가 모양새가 빠지는 것을 감수하면서까지 커머스CIC의 재독립을 결정한 것은 그만큼 커머스 부문의 성장 둔화가 가시화하고 있어서다. &nbsp; 커머스 부문은 그동안 카카오에 돈을 벌어다 주는 ‘효자’ 사업이었다. 남궁훈 대표는 2분기 실적발표 컨퍼런스 콜에서 “카카오 사업의 본질은 광고와 커머스”라고 밝히기도 했다. 카카오는 커머스 사업을 강화하기 위해 지난해 4월 1조원을 들여 여성 패션 플랫폼 1위인 지그재그를 인수하고 같은 해 12월에는 라이브방송 업체 ‘그립’을 사들이기도 했다. &nbsp; 카카오가 4일 2분기 실적을 발표했다. [사진 카카오 홈페이지 캡쳐] 하지만 최근 커머스 부문의 실적이 주춤하자 카카오의 고민이 깊어졌다. 지난 2분기 카카오의 전체 매출은 1조8223억원으로 직전 분기보다 10% 늘었다. 하지만 카카오 선물하기, 톡스토어, 메이커스 등 커머스 부문을 포함한 ‘톡비즈 거래형’ 매출(1822억원)은 같은 기간 13.7% 감소했다. 카카오톡 채널, 이모티콘 등의 ‘톡비즈 광고형’ 매출(2710억원)이 증가(8.5%)한 것과 대비된다.&nbsp; &nbsp; ●성장 위해 몸집 축소:&nbsp;그동안 카카오는 사업부를 독립시키거나 자회사로 분리하는 방식으로 성장을 유도했다. 각 부문의 독립성을 보장하면 유연하고 신속한 의사결정과 구성원들의 책임감 속에 사업이 빠르게 커질 수 있다는 믿음에서다. &nbsp; 카카오커머스 이미지.[사진 카카오커머스] 이는 지난 3월 취임한 남궁훈 대표의 조직운영 철학과도 일치한다. 그는 취임 직후 조직개편을 통해 사업 부문별로 성과와 보상을 독립적으로 지정하는 ‘목적 조직화’를 강조했다. 이러한 맥락에서 커머스 사업 역시 이전과 같은 CIC 형태가 성장에 더 적합하다는 판단을 내린 셈이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ●카카오톡과 시너지는?:&nbsp;조직을 독립시키는 것이 실제 성장을 담보할 수 있을지는 지켜봐야 할 부분이다. 올해 초 카카오가 커머스 조직을 흡수한 이유는 카카오톡 서비스와의 협업을 위해서였다. 커머스 부문을 다시 떼어 낸 이후 카카오톡과의 시너지를 어떻게 추구할지가 관건이다. &nbsp; ●또다시 분사?:&nbsp;다른 계열사와 달리 커머스 부문은 유독 독립과 흡수를 반복하며 부침을 겪었다. 3년여 기간 동안 카카오 커머스는 독립법인에서 사내 CIC로 바뀌었다 다시 본사 조직으로 흡수됐으며 7개월여 만에 다시 CIC로 독립했다. 카카오 내부에서는 “회사가 사업 전략을 손바닥 뒤집듯 바꾼다”는 불만이 나올 정도로 잦은 변화였다. &nbsp; 일각에서는 CIC 형태로 분리한 커머스 부문을 과거처럼 독립 법인으로 분사할 가능성도 제기된다. 앞서 카카오는 카카오페이, 카카오뱅크 등을 빠르게 성장시키기 위해 분사 후 대표를 선임하고 스톡옵션을 제공하는 등의 ‘당근’을 제시했다. CIC로 운영하던 헬스케어 부문 역시 지난 3월 독립법인으로 분리했다.&nbsp; &nbsp; 커머스CIC를 분사 후 상장할 수도 있다는 관측도 나온다. 이 경우 내부 핵심사업을 분리·상장해 모회사인 카카오의 주가가 하락하는 ‘쪼개기 상장’ 논란에 휩싸일 위험성도 존재한다. &nbsp; 다만 카카오는 커머스CIC의 분사 가능성에 대해 선을 긋고 있다. 카카오 측은 “분사는 전혀 고려하지 않고 있다”며 “커머스는 카카오톡과 강력하게 결합하는 시너지를 유지하면서도, 해당 사업의 특성에 맞게 운영하기 위해 (분사보다) CIC 형태로 운영하는 것이 적합하다고 판단했다”고 설명했다. 관련기사[팩플]“김범수의 복심 아니다”…홍은택 카카오 각자대표 이 말, 이유는?[팩플] “아웃링크 없앨게” 백기 든 카카오, 그래도 못 웃는 구글[팩플] 카카오의 모빌리티 거리두기에, 계산 바빠진 택시업계...왜? 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
</feed>