<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-04-23T20:10:12.599Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 'VR판 안드로이드'로 키운다…메타, VR헤드셋 퀘스트 OS 개방]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244516</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244516"/>
        <updated>2024-04-23T06:12:34.543Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244516" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/23/948799b2-7ac3-4dd4-a2ef-fd3bb61ef7ef.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 'VR판 안드로이드'로 키운다…메타, VR헤드셋 퀘스트 OS 개방">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244516" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] 'VR판 안드로이드'로 키운다…메타, VR헤드셋 퀘스트 OS 개방
</a>
</h2>
<p class="description">
페이스북 모회사 메타플랫폼(이하 메타)이 가상현실(VR)·혼합현실(MR) 헤드셋 운영체제(OS) 전쟁에 승부수를 띄웠다. 공들여 개발한 운영체제(OS)를 외부에 개방하기로 하면서다. &nbsp; 메타플랫폼의 3세대 가상현실(VR) 헤드셋인 퀘스트3. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 메타는 22일(현지시각) 자사 블로그를 통해 VR 헤드셋 퀘스트(Quest)의 OS를 다른 하드웨어 제조업체 등 외부 기업에 개방한다고 밝혔다.&nbsp;마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 “다른 기업들도 메타의 OS를 이용해 헤드셋을 자체적으로 만들 수 있게 된다”고 말했다. &nbsp; 이번에 공개한 VR 기기 전용 호라이즌 OS는 메타가 차세대 컴퓨팅 플랫폼을 구축하기 위해 10년간 개발한 OS다. 눈·얼굴·손·신체 추적과 제스처 인식, 장면 이해, 고해상도 패스스루(현실 세계와 가상 세계를 원활하게 혼합) 등의 기능을 지원한다. &nbsp; 메타는 호라이즌 OS를 활용한 특화 헤드셋 협업 소식도 공개했다. 에이수스(Asus), 레노버(Lenovo) 등 기기 개발사와 협업해 게임 전용 헤드셋, 생산성 향상·학습·엔터테인먼트 등을 위한 MR 헤드셋을 개발 중이다. 메타는 또 마이크로소프트(MS) 엑스박스(Xbox)와 협업해 게임 중심의 한정판 퀘스트 헤드셋도 개발 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 메타가 오랜 기간 공들여 개발한 OS를 외부 기업에 공개하는 이유는 VR·MR 시장을 선점하기 위해서다. 구글이 안드로이드 OS를 공개해 애플과 함께 모바일 시대 패권을 잡은 것과 유사한 전략이다. 시장조사업체 스탯카운터에 따르면 글로벌 모바일 OS 시장에서 구글 안드로이드의 지난해 시장 점유율은 70.29%에 달한다. 메타가 2021년 창업 이후 17년간 사용하던 ‘페이스북’이란 사명을 바꾼 것도 메타버스 생태계 주도권을 장악하기 위한 포석이었다. &nbsp; 지난 2월 출시된 애플의 혼합현실(MR) 헤드셋 '비전 프로'(Vision Pro). 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; VR시장 OS 승자는?…개방형 VS 폐쇄형 &nbsp; VR·MR기기 시장은 아직 초기 단계다. 메타가 먼저 시장에 뛰어든 후 애플이 지난 2월 비전프로 헤드셋을 출시하면서 이제 막 커지고 있다. 하지만 경쟁 구도는 드러나고 있다. 모바일 시장처럼 개방형 OS와 폐쇄형 OS의 경쟁으로 이어질 공산이 크다.&nbsp; &nbsp; ◦VR은 안 놓친다는 메타: 개방형 OS 진영의 대표 주자는 메타와 구글이다. 블룸버그는 “페이스북과 인스타그램과 같은 모바일 앱은 애플과 구글과 같은 모바일 OS 제작사에 종속돼 있다”며 “저커버그 CEO는 오랫동안 경쟁사에 대한 의존도를 낮추기 위해 자체 디바이스와 운영 체제를 구축하기를 원했다”고 분석했다.&nbsp;메타는 특히 최근 몇 년간 애플의 개인정보 보호와 인앱 결제 수수료 관련 iOS 정책이 메타에 타격을 입혔다고 불만을 제기하기도 했다. &nbsp; ◦‘모바일 우군’ 삼성 내세운 구글: 구글도 VR·MR 기기용 안드로이드 OS를 개발하고 있다. 구글은 특히 지난달 메타에 자신들의&nbsp;안드로이드XR 소프트웨어 플랫폼에 참여할 것을 제안했다가 거절당했다. 구글은 대신 삼성전자와 협력해 VR·MR 시장을 노리고 있다. &nbsp; ◦VR서도 마이웨이, 애플: 애플은 이번에도 폐쇄형 OS를 고수하고 있다. 지난 2월 비전프로 헤드셋을 출시하면서 새로 개발한 비전OS를 장착했다. 유튜브, 넷플릭스, 페이스북 등 인기 앱은 비전프로용 앱을 출시하지 않아 웹으로 이용해야하는 불편함이 있다. 김상균 경희대 경영대학원 교수는&nbsp;“VR시장에서 OS를 장악하면 그 플랫폼 안에 들어가는 앱 등 거래 시장도 장악할 수 있는 여지가 생긴다”며 “아직은 초기라 기업별로 새로운 시도가 이어질 텐데, 지배적 OS는 결국 시장이 선택하게 될 것”이라고 말했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.23 14:58</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244516" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[바쁘죠? 대신 답장해줄게요…메타·틱톡·X까지 번졌다, AI전쟁 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244438</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244438"/>
        <updated>2024-04-23T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244438" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/23/c3de3e14-8816-466b-82d3-3aac94d14357.jpg/_ir_410x230_/" alt="바쁘죠? 대신 답장해줄게요…메타·틱톡·X까지 번졌다, AI전쟁 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244438" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
바쁘죠? 대신 답장해줄게요…메타·틱톡·X까지 번졌다, AI전쟁 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
인스타그램·틱톡·엑스(X·옛 트위터) 등 주요 소셜미디어(SNS)에 이용자 맞춤형 인공지능(AI) 서비스들이 속속 도입되고 있다. 빅테크 간 AI 경쟁이 전 세계 수십억 명이 쓰는 SNS 시장으로 확산하면서 변곡점을 맞고 있다. &nbsp; 메타의 최신 거대언어모델(LLM) 라마3를 적용한 챗봇 '메타 AI'. 메타 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 페이스북·인스타그램·왓츠앱 등 SNS 플랫폼을 보유한 메타는 지난 18일(현지시간) 각 SNS에 최신 거대언어모델(LLM) 라마3(Llama 3)를 기반으로 한 AI 챗봇 '메타 AI'를 탑재했다. 이용자들은 SNS 앱 내 검색 기능 등을 활용해 메타 AI에 휴가 계획이나 식당 추천 등의 도움을 받을 수 있다.&nbsp; &nbsp; 틱톡 운영사 바이트댄스도 최근 프롬프트(명령어)를 입력하면 ‘AI 인플루언서’를 생성해 주는 서비스를 개발 중이다. X는 지난달 프리미엄 가입자 전체를 대상으로 일론 머스크가 세운 AI 스타트업 xAI의 챗봇&nbsp;‘그록’(Grok)을 배포했다. 시장조사 기업 스태티스타에 따르면 지난해 4월 기준 X의 프리미엄 가입자 수는 약 64만 명이었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 메타·바이트댄스·X 등 현재 SNS 시장의 주요 파이를 나눠 가지고 있는 빅테크들은 저마다 강화된 AI 서비스로 무장중이다. 사실상 포화 상태인 기존 SNS 시장서 점유율 확보를 위해 AI를 내세우는 모양새다. 지난해 페북·인스타·왓츠앱을 포함한 메타 운영 앱의 월간 활성 이용자수(MAU)는 39억 6000만 명. 틱톡은 약 17억 명, X도 약 5억5000만 명에 달한다. &nbsp; AI 비서 기능 커지고: 각 SNS 속 AI 기능들은 이용자의 ‘비서’ 역할을 자처한다. 메타 AI를 출시한 날 마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 인스타그램을 통해&nbsp;“메타 AI는 누구나 무료로 사용할 수 있는 가장 지능적인 AI 비서(assistant)”라고 강조했다. 이용자들은 SNS 피드를 보다가 가고 싶은 장소를 발견하면 메타 AI에 어딘지 물어보거나 ‘저렴한 항공권을 알아봐 달라’고 부탁할 수도 있다.지난 15일(현지시간) 뉴욕타임스(NYT) 보도에 따르면 인스타그램은 유명 인플루언서와 팬이 소통하는데 도움을 주는 AI 챗봇도 개발 중이다.&nbsp;‘크리에이터 AI’라는 이름이 붙은 이 챗봇은 인플루언서들이 수많은 다이렉트 메시지(DM)와 댓글에 대응할 시간을 줄여주는 것이 목표다. NYT는 내부 관계자 발언을 인용해 “AI가 인플루언서의 과거&nbsp; 게시글과 DM, 댓글 등을 분석해 답변을 제시하면 인플루언서가 이를 선택해 대답할 수 있다”며 “특정 질문에는 특정 대답을 하도록 지시할 수도 있다”고 설명했다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp; 비즈니스 모델(BM)은 단단히: AI 기능은 수익 창출 모델로 적극 활용되기도 한다. 바이트댄스가 개발 중인 ‘AI 인플루언서’ 생성 기능은 광고주 맞춤 기능이다. 광고주가 프롬프트 창에 광고 소재와 원하는 콘셉트 등을 입력하면 동영상 광고 대본과 동영상에 출연할 AI 인플루언서를 만들어주는 식이다. 미국 IT전문매체 디 인포메이션은 11일(현지시간) 해당 내용을 보도하며&nbsp;“틱톡샵 판매자들도 AI 인플루언서 도구를 사용해 상품을 홍보할 수 있다”고 전했다. 비즈니스 SNS 링크드인도 틱톡 포맷과 유사한 ‘숏폼 영상 서비스’ 도입을 추진하며 ‘인플루언서 마케팅’ 시장에 본격 나설 계획이다. X가 유료 가입자인 프리미엄 가입자 대상으로 챗봇 서비스 그록을 제공하는 것도 이용자 수 반등을 위한 측면이 크다. 글로벌 앱 마켓 분석기업 센서타워에 따르면 지난 2월 X의 일일 활성 이용자 수는 1년 전보다 18% 줄었다. 당초 X는 월 16달러 유료 요금제인&nbsp;‘프리미엄 플러스’ 가입자들에 한해 그록을 제공해왔지만, 지난달부터는 ‘프리미엄 베이직’(월 3달러) 등&nbsp;모든 프리미엄 가입자를 대상으로 서비스를 확대했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 틈새 노리는 제3의 SNS들도 &nbsp; 기존 SNS에 피로감을 느끼는 이용자들을 타깃 삼아 개인화·감성 등 저마다의 무기로 틈새 시장을 노리는 제3의 SNS들도 있다. 최근 1020 세대 사이에서 유행하는 SNS ‘로켓 위젯’(Locket WIdget)은 스마트폰&nbsp;‘위젯’(바로가기 아이콘) 기능을 활용했다. 앱에 등록할 수 있는 친구가 최대 20명인 폐쇄형 SNS인 로켓위젯은 스마트폰 바탕화면에 위젯을 만들면 친구들이 올린 사진을 바로 볼 수 있다. &nbsp; 최근 1020 세대 사이에서 인기인 SNS '로켓 위젯'은 친구가 사진을 올리면 바탕화면 속 위젯에서 바로 친구의 사진을 확인할 수 있다. 사진 로켓위젯 &nbsp; 지난 1월 글로벌 AI 스타트업 ‘투플랫폼’이 개발한 생성 AI 기반 SNS ‘재피’(ZAPPY)는 일반적인 SNS 기능에 더해 다양한 페르소나를 지닌 AI 인플루언서를 팔로잉 하고 친구처럼 대화할 수 있는 서비스를 붙이며 차별화 하고 있다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.23 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244438" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “로봇이 택배 찾아 커피 사서 책상까지”…카카오, ‘브링’ 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244279</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244279"/>
        <updated>2024-04-22T08:12:56.271Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244279" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/22/c2178266-727c-4d12-93d0-50b0a4a9abb2.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “로봇이 택배 찾아 커피 사서 책상까지”…카카오, ‘브링’ 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244279" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] “로봇이 택배 찾아 커피 사서 책상까지”…카카오, ‘브링’ 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오모빌리티(이하 카모)가 로봇 배송 서비스 ‘브링(BRING)’을 22일 공개하고, 상용화에 나선다. 로봇의 이동을 고려해 설계되지 않은 기존 사무실·호텔·아파트 등에서도 곧장 배치해 운영할 수 있다는 점이 특징이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 브링은 로봇으로 사무실 내 우편물 배달, 음료나 음식 배달, 호텔 내 물품 제공 등을 할 수 있는 서비스다. 오는 25일 서울 성수동 소재 복합문화공간 ‘누디트 서울숲’에 처음 도입되며, 향후 서비스 영역을 확대한다. LG전자가 새로 개발한 양문형 배송 로봇 ‘LG 클로이 서브봇’(LG CLOi ServeBot)이 서비스에 투입된다. 4칸의 양문형 서랍을 통해 최대 30kg까지 물건을 넣을 수 있다. 커피 350㎖가 담긴 잔으로 계산하면, 최대 32잔까지 한번에 옮길 수 있다. 로봇엔 독립적인 충격 흡수 장치가 적용된 6개의 바퀴가 있어 음료를 쏟지 않고 건물 곳곳을 이동할 수 있다. 카카오모빌리티가 로봇 배송 서비스 ‘브링’을 시작한다. 배송에 투입되는 로봇은 LG전자가 개발한 ‘LG 클로이 서브봇’이다. 서브봇에 커피와 우편물 등을 넣은 모습. 사진 카카오모빌리티 &nbsp; 예컨대 상가동 지하 2층에서 우편물 수령 후 5층 카페에서 커피 6잔을 받은 뒤, 3층으로 내려가 사무동 가는 엘리베이터로 갈아타고, 다시 6~11층을 돌며 사무실 책상까지 커피와 우편물을 배송해 줄 수 있다. 회사 측은 “복잡한 주문도 무리 없이 소화해 내는 걸 확인했다”고 밝혔다. 카모는 또 자체 개발한 오픈 API(응용프로그램 인터페이스) 플랫폼 ‘브링온(BRING-ON)’도 함께 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; 판매자가 보낸 상품이 고객 손에 직접 건네지는 최종 단계인 ‘라스트마일’ 혁신은 모든 물류·유통·커머스 서비스 기업의 고민거리다. 전체 배송 과정으로 보면 짧지만, 가장 비효율적이고 비용도 많이 들며 고객 경험에 미치는 영향도 크다. 글로벌 시장조사업체 스태티스타에 따르면 총 배송 비용 중 라스트마일 배송이 차지하는 비중은 지난해 53%였다. 이 수치는 2018년 41%에서 갈수록 커지고 있다. &nbsp; 라스트마일 비즈니스는 카모의 미래 전략 사업으로 꼽혀왔다. 택시 호출 및 중개로 모빌리티 플랫폼의 지배적 지위를 선점했지만, ‘플랫폼 갑질’ 등 비판 때문에 향후 성장성엔 한계가 왔다.&nbsp;카모는 이를 라스트마일 물류 시장 공략을 통해 풀어내려한다. 2022년 소상공인 쇼핑몰 대상 물류 서비스 스타트업인 ‘엠지플레잉’과&nbsp;당일 배송 스타트업 ‘오늘의 픽업’ 등을 인수한 이유다. 브링 서비스에 투입되는 로봇을 만든 LG전자와도 같은 해 ‘미래 모빌리티 서비스 혁신을 위한 업무 협약’을 체결, 기술 협력을 이어왔다. &nbsp; 스타트업 뉴빌리티가 만든 배송 로봇이 지난해 10월 31일 오전 서울 광진구 건국대학교 캠퍼스에서 자율주행 배송 서비스를 선보이고 있다. 출입구와 계단, 경사로 등 고도화된 주소 정보 인프라를 활용해 캠퍼스 안을 오가며 앱으로 주문한 음식이나 물건 등을 배송한다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 효율이 낮고 비용이 많이 든다는 건, 혁신을 통해 사업을 벌일 여지가 많다는 뜻이기도 하다. 시장 조사업체 마켓앤마켓에 따르면 글로벌 자율화 라스트마일 배송 시장은 연평균 22.7% 성장해 2030년 약 42억 달러(약 5조8000억원)까지 커질 전망이다. 게다가 지난해 지능형로봇법이 시행되고 도로교통법이 개정되면서 이동 로봇이 규제샌드박스 허용 지역 외에도 보도를 다닐 수 있게 됐다. 이에 따라 카모를 비롯한 다양한 유통·커머스 업체가 라스트마일 시장에 뛰어들고 있는 상황이다. 네이버는 네이버랩스를 중심으로 로봇 기술에 적극 투자 중이다. 이미 제2사옥 1784에선 로봇 100여대가 서류나 물건을 배달하고 있다. 배달의 민족 운영사 우아한 형제들 역시 지난해 10월부터 서울 강남구 일부 지역에서 로봇 배달 서비스를 시행 중이다. 코엑스 주변 건물에서 음식을 주문하면 로봇 ‘딜리’가 배달해 준다. 자율주행 로봇 배달 서비스를 개발한 스타트업 뉴빌리티는 건국대학교 서울캠퍼스 등에서 배달 서비스를 제공하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 빅픽처는 &nbsp; 경쟁자가 많지만 업계 안팎에선 카모가 가진 플랫폼 영향력이 크기 때문에 빠르게 성장할 수 있을 것으로 전망한다. 카모의 모빌리티 플랫폼 ‘카카오T’의 월간 활성 이용자(MAU)는 1200만명 이상이다. 다른 라스트마일 서비스보다 훨씬 소비자 접점이 큰 셈이다. 장성욱 카모 미래연구소장은 “회사의 플랫폼 기술이 집약된 브링은 어떤 서비스라도, 어떤 로봇이라도 연동 가능한 확장성이 특징”이라며 “로봇 기술이 먼 미래가 아닌 현재 일상에서 불필요한 이동을 줄이고 일상의 가치를 높이는 데 기여하길 기대한다”고 말했다. &nbsp; 관련기사 LG·삼성 “로봇 기술 선점하라” 경쟁 ‘미래 먹거리’ K로봇 시장 2030년까지 20조로 키운다 자율주행 로봇 왜 달리지 못하나…라스트마일 후진국 된 한국 &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.22 17:08</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244279" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[美 "틱톡 팔아라" 中 "스레드 퇴출"…SNS로 번진 국가안보 전쟁 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244136</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244136"/>
        <updated>2024-04-22T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244136" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/22/30bb70ce-f292-46dc-9816-d11c819bd4df.jpg/_ir_410x230_/" alt="美 &quot;틱톡 팔아라&quot; 中 &quot;스레드 퇴출&quot;…SNS로 번진 국가안보 전쟁 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244136" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
美 "틱톡 팔아라" 中 "스레드 퇴출"…SNS로 번진 국가안보 전쟁 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
미·중 기술전쟁의 불씨가 소셜미디어(SNS)로 크게 옮겨붙고 있다. 미국에서는 중국계 동영상 플랫폼인 틱톡의 강제 매각이 추진되고 있고, 중국은 앱스토어에서 미국 빅테크의 소셜미디어(SNS)를 퇴출했다. &nbsp; AFP=연합뉴스. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 20일(현지시간) CNN 등 외신에 따르면 미국 하원은 본회의에서 ‘21세기 힘을 통한 평화’란 이름의 이른바 ‘틱톡 금지법’ 수정안을 통과시켰다. 이번 수정안에는 틱톡 운영사인 바이트댄스가 270일 이내에 틱톡의 미국 사업권을 매각하도록 강제하고, 이에 따르지 않을 경우 미국 내 앱스토어에서 완전히 퇴출하는 내용이 담겼다. 법안이 시행될 경우 조 바이든 대통령은 1회에 한해 90일간 매각 시한을 추가로 연장할 수 있다. &nbsp; 마이크 존슨 미국 하원의장이 20일(현지시간) 우크라이나 등에 대한 해외 원조 지원안과 바이트댄스의 틱톡 매각 법안을 승인한 후 기자들과 이야기를 나누고 있다. EPA=연합뉴스 &nbsp; 앞서 미 하원은 지난달에도 틱톡 매각 관련 법안을 통과시켰지만 상원에서 논의되지 않았다. 당시 법안에는 매각 기간을 165일 이내로 규정했다. 이번에는 추가 연장까지 더할 경우 최장 360일 내에 미국 사업권을 매각해야 한다.&nbsp; &nbsp; 바이트댄스 측은 법안 통과 직전인 지난 17일 “1억7000만 미국인의 표현의 자유를 짓밟고, 700만 개의 기업을 파산시키며, 매년 미국 경제에 240억 달러를 기여하는 플랫폼을 폐쇄하려는 법안을 다시 밀어붙이고 있다는 것은 유감이다”는 반대 성명을 냈다. &nbsp; 이런 가운데 중국도 미국산 SNS에 대해 반격을 가하고 있다. 월스트리트저널(WSJ)에 따르면 지난 19일 애플은 중국 앱스토어에서 중국 당국의 명령에 따라 메타의 SNS 앱인 왓츠앱과 스레드를 삭제했다고 밝혔다.&nbsp;사설가상망(VPN)을 통해 앱을 다운로드 하는 우회로조차 차단하는 조치였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 글로벌 경계가 없던 소셜미디어 비즈니스에서 이젠 ‘국적’이 핵심 변수로 떠올랐다. 반도체, 인공지능(AI) 등에서 기술 갈등을 겪고 있는 미국과 중국이 SNS 분야에서까지 전면전을 펼치고 있어서다.&nbsp;틱톡 매각 강제와 왓츠앱·스레드 앱스토어 삭제 조치의 공통 키워드는 국가 안보다. 미국 정부와 의회는 틱톡이 미국인 절반에 달하는 1억7000만 명 이용자 개인정보와 데이터를 중국 공산당에 넘길 수 있다는 우려 때문에 틱톡 금지법을 추진하고 있다.&nbsp; &nbsp; 중국도 마찬가지다. 애플은 중국 당국이 “국가 안보에 대한 우려를 근거로 앱스토어에서 일부 앱을 제거하라고 명령했다”며 “우리는 동의하지 않더라도 사업을 운영하는 국가의 법률을 따라야 할 의무가 있다”고 했다. WSJ은 중국 당국이 왓츠앱과 스레드 모두 중국 국가주석과 관련해 문제 있는 언급 등 정치적 콘텐트를 담고 있다는 이유로 삭제를 요청했다고 전했다. &nbsp; 로이터=연합뉴스. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 바이트댄스는 매각 법안에 강력하게 반대하고 있지만, 위기에 몰린 상황이다. 이번 법안은 이르면 이번주 초 상원 표결에 상정될 전망이다. 조 바이든 미국 대통령은 틱톡 금지법이 의회를 통과하면 서명하겠다고 말한 바 있다. 틱톡 금지법이 현실화하면 페이스북과 스레드를 보유한 메타, 유튜브를 보유한 구글 등은 반사이익을 얻을 것으로 예상된다. &nbsp; 전 세계 틱톡의 영향력은 점점 줄어들고 있는 추세다. 타스 통신에 따르면 러시아도 틱톡 차단을 고려하고 있다. 이미 틱톡은 러시아의 우크라이나 침공 이후인 2022년 3월부터 러시아 사용자들의 동영상 업로드를 차단했다. 러시아 사용자들은 외국에서 업로드된 동영상을 볼 수도 없다. 그러나 러시아 내에서는 여전히 틱톡 사용이 계속되자&nbsp; ‘SNS·메신저 전문사용자 협회’가 러시아 정부에 일체 차단을 요청했다. 러시아 자체 동영상 플랫폼 이용자를 늘리기 위한 목적이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 위기 속에서도 바이트댄스는 AI에 힘을 주고 있다. 지난 19일 IT 매체 디인포메이션은 바이트댄스가 AI 개발 담당 임원이 최고경영자(CEO)에게 직접 보고하도록 했다고 보도했다. 사업의 최우선순위를 AI에 두고 있다는 것이다. 디인포메이션은 “바이트댄스 경영진은 자사 제품에 생성 AI를 통합하는 데 큰 잠재력이 있다고 보고 있다”고 했다. 틱톡은 이미 광고주의 광고 제작을 돕는 챗봇과 같은 AI 도구를 제공하고 있다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.22 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244136" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[60만원 다이슨 드라이기 베꼈는데…짝퉁 아니라는 이 회사 [팩플인터뷰]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25244038</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25244038"/>
        <updated>2024-04-21T12:15:46.101Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244038" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/22/14c8aac6-ced1-44bf-a1b7-c68ab0087108.jpg/_ir_410x230_/" alt="60만원 다이슨 드라이기 베꼈는데…짝퉁 아니라는 이 회사 [팩플인터뷰]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25244038" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
60만원 다이슨 드라이기 베꼈는데…짝퉁 아니라는 이 회사 [팩플인터뷰]
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 – 일상해결 스타트업 인터뷰&nbsp;「 세탁기 돌릴 시간조차 없는 날도 있습니다. 이럴때 현관문 앞에 빨랫감을 놔두면 알아서 수거해가고 접어서 배송해주는 세탁소가 있다면. 동남아 여행에서 믿을만한 택시 부르기 어렵다면. 베스트셀러 제품을 사고 싶은데 가격이 부담된다면. 최근 수년간 극심했던 투자 빙하기를 뚫고 뾰족하게 성장하고 있는 스타트업이 있습니다. 사람들 일상의 페인포인트(pain point·고객이 불편을 느끼는 지점)를 해결하기 위해 뚝심있게 비즈니스를 만들어가고 있는 이들입니다. &nbsp; ‘The JoongAng Plus(더중앙플러스)’는 지혜롭고 지적인 독자들을 위해 중앙일보의 역량을 모아 마련한 지식 구독 서비스입니다. 오늘 ‘추천! 더중플’은 일상에 파고들어 “한 번 써보면 계속 쓸 수밖에 없다”는 제품·서비스를 만든 스타트업 대표 인터뷰를 모았습니다. 기술 혁신 리더들이 보는 산업의 미래·성장전략을 다루는 팩플 인터뷰(https://www.joongang.co.kr/plus/series/108)가 혁신가들의 머릿속을 낱낱이 들여다봤습니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; ① ‘빨래 해방’ 외치는 그들, 맞수 인터뷰&nbsp;&nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 동네 세탁소가 사라지고 있습니다. 매년 1500개씩 폐업하는데 가장 큰 이유는 기존 세탁소 사장님은 은퇴하는데 젊은 사람 중에 세탁소를 하겠다는 사람이 없기 때문입니다. 국내 드라이클리닝 시장만 4조원. 이 공백을 누가 차지할 거냐를 두고 스타트업 간 세탁 전쟁이 벌어지고 있습니다. &nbsp; &nbsp; 전국에 깔린 프랜차이즈 세탁소가 2세대라면, 3세대는 문 앞 수거와 배송이 이뤄지는 세탁앱입니다. 팩플이 만난 조성우 런드리고 대표와 예상욱 세탁특공대 대표는 “김치를 사서 먹는 게 이상하지 않은 것처럼, 앞으로는 양말·속옷 생활빨래까지 세탁앱에 맡기게 될 것”이라고 확신했습니다. 두 회사는 시장 1위를 놓고 다투는 라이벌인데요. 경쟁 구도 속에 두 회사 합쳐 회원수 250만명에 이를 정도로 성장세를 타고 있습니다. 세탁의 현재와 미래, 런드리고와 세탁특공대의 서비스는 어떻게 다른지 깔끔하게 정리했습니다. &nbsp; 📌더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. “빨래 다음날 배송”“우린 더 싸”…세탁앱 ‘피튀기는 클린 전쟁’ https://www.joongang.co.kr/article/25241559 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ② ‘짝퉁’이라구요? ‘레퍼런스 전략’입니다 &nbsp; 오혜정 디자이너 생활용품 커머스 와이즐리는&nbsp;제품 설명에 ‘이 제품과 비교해 보세요’라는 문구를 넣습니다. ‘프리미엄 항공모터 드라이기’(3만9490원) 구매 창에 ‘다이슨 수퍼소닉 드라이기’(59만9000원)와 비교해 보라고 쓰는 식입니다. 이름하여 ‘레퍼런스 전략’입니다. “짝퉁 아니냐”라는 질문에 이 회사 김동욱 대표는 “디자인이 비슷하지만 별개의 제품이다. 잘 팔린 모델을 자연스럽게 떠오르게 할 뿐”이라고 답합니다. 효과는 확실한데요. 지난해 6월 레퍼런스 전략을 본격 실행한 지 6개월 만에 월 매출이 52% 늘었습니다. &nbsp; 김동욱 대표는 “광고로 브랜드 가치를 올리는 경우가 많은데 우리는 광고비 아낀 대신 저렴하게 판다”며&nbsp;“광고비·유통비를 부담하며 그 브랜드 제품을 쓸 거냐 아니면 원가에 살 수 있는 가성비 있는 와이즐리를 쓸 것인지는 소비자의 판단”이라고 말했습니다. 많게는 10배 가까이 저렴한 가성비의 극치를 추구한다고 하는데요. 여러분은 어떠신지, 써 볼 마음이 생기는지요? &nbsp; 📌더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 60만원 다이슨 베낀 와이즐리 “4만원짜리 짝퉁? 전략이다” https://www.joongang.co.kr/article/25238303 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ③싱가포르 차량호출앱 2위, 어떻게 뚫었나? &nbsp; 오혜정 디자이너 동남아 차량 호출 서비스를 꽉 잡고 있는 그랩. 동남아에서 그랩 뒤를 쫓고 있는 회사는 한국의 스타트업 엠블입니다. 싱가포르·캄보디아·베트남 현지에서 기사 25만 명을 모았고, 누적 이용자 수가 250만 명 이상입니다. 핵심 시장인 싱가포르 이용자는 200만 명으로 그랩에 이어 2위입니다. &nbsp; 엠블이 운영하는 타다(TADA)는 한국 타다와 별개 회사입니다. 우경식 엠블 대표는 “우리가 2018년 7월 먼저 출시했고, 한국 타다는 석달 뒤에 나왔다”고 했습니다. 왜 국내가 아닌 동남아로 향했냐는 질문에는 “한국은 택시 중심으로 이뤄져 정책 장벽이 높았다. 반면 동남아는 택시 외 일반 차량도 차량호출 서비스로 장려했기 때문에 작은 스타트업에도 기회가 있었다”고 답했습니다. 해외 시장을 뚫은 비결, 전기삼륜차와 오토바이 생산에도 뛰어든 이유를 확인해보시죠. &nbsp; 📌더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 동남아 철벽수비 뚫었다, 그랩을 뒤흔든 ‘원조’ 타다 https://www.joongang.co.kr/article/25234909 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ④‘킥라니’? "PM은 도로 위 애물단지 아니다" &nbsp; 오혜정 디자이너 ‘킥라니’는 킥보드와 고라니를 합친 말입니다. 차량 운전자 사각 지대에서 갑자기 튀어나오는 고라니처럼 전동킥보드가 도로 질서를 망친다는 비판이 들어간 말이죠. 안전 문제로 인해 퍼스널모빌리티(PM) 업계는 최근 몇년간 국내외에서 어려운 시기를 경험했습니다. 한 때 유니콘이었던 PM 미국의 버드는 지난해 말 파산보호를 신청하기도 했구요. 하지만 그런 가운데에서도 국내 PM 지바이크는 119억원 신규 투자를 유치하며 미래를 만들고 있습니다. &nbsp; 지바이크는 국내에서 킥보드, 자전거를 자체 생산하고 있습니다. 원가는 올라가지만 이용자 안전을 위한 투자라고 합니다. 이 회사 윤종수 대표는 “서울시 공유 자전거 따릉이 사고 발생률이 0.00216%, 전동킥보드는 0.00215%로 비슷한 수준이다. 킥보드는 최고 시속 25㎞로 제한돼 있어 안전수칙을 잘 지키면 큰 사고를 피할 수 있다”고 말했습니다. PM은 ‘도로 위 애물단지’라는 오해를 불식시키고 전성기를 열 수 있을까요? &nbsp; 📌더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. “킥라니? 따릉이 비교해 봐라” 119억 따낸 그가 내민 통계 https://www.joongang.co.kr/article/25228620 &nbsp; &nbsp; ■ 추천!더중플-일상 해결 스타트업 인터뷰&nbsp;「 오늘의 더중플 추천 기사 모음입니다. 네이버 뉴스페이지에서는 하이퍼링크가 작동하지 않습니다. 더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; “빨래 다음날 배송”“우린 더 싸”…세탁앱 ‘피튀기는 클린 전쟁’ https://www.joongang.co.kr/article/25241559 &nbsp; 60만원 다이슨 베낀 와이즐리 “4만원짜리 짝퉁? 전략이다” https://www.joongang.co.kr/article/25238303 &nbsp; 동남아 철벽수비 뚫었다, 그랩을 뒤흔든 ‘원조’ 타다 https://www.joongang.co.kr/article/25234909 &nbsp; “킥라니? 따릉이 비교해 봐라” 119억 따낸 그가 내민 통계 https://www.joongang.co.kr/article/25228620 」&nbsp;김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.21 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25244038" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SNS 피드 보다가 "여기 찾아줘"…인스타·페북서 'AI 챗봇' 쓴다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25243761</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25243761"/>
        <updated>2024-04-19T12:15:59.486Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25243761" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/19/f729c6d6-4737-4621-a0cc-2495b86d2c61.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] SNS 피드 보다가 &quot;여기 찾아줘&quot;…인스타·페북서 'AI 챗봇' 쓴다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25243761" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] SNS 피드 보다가 "여기 찾아줘"…인스타·페북서 'AI 챗봇' 쓴다
</a>
</h2>
<p class="description">
메타가 페이스북·인스타그램 등 자사 소셜미디어(SNS)에 AI(인공지능) 챗봇 기능을 도입한다. 새로 개발한 거대언어모델(LLM)&nbsp;‘라마3(Llama3)’가 기반이 됐다. &nbsp; 마크 저커버그 메타 CEO가 지난해 9월 27일 미국 캘리포니아의 메타 본사에서 '인공지능(AI)' 글자를 띄워둔 채 발표하는 모습. 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 18일(현지시간) 메타는 자체 개발한 오픈소스(개방형) LLM 라마3 기반의 AI 챗봇&nbsp;‘메타 AI’를 페이스북과 인스타그램, 왓츠앱 등 자사 SNS에 탑재한다고 밝혔다. 메타는 라마3에 대해&nbsp;“현재 동급의 오픈소스 모델 중 최고 수준의 성능”이라며&nbsp;“MMLU(다중작업언어이해)를 포함한 다양한 업계 표준 벤치마크에서 높은 성적을 받았다”고 설명했다. 라마3의 사전 훈련에는&nbsp;과학·기술·공학·수학·역사·코딩 지식 등 다양한 분야의 데이터셋이 사용됐다. 기존 모델인 라마2 보다 7배 넘게 많은 15조 이상의 토큰(AI가 인식하는 문자 데이터 단위)으로 훈련된 모델이다. 마크 저커버그 메타 CEO(최고경영자)는 자신의 SNS를 통해 “메타의 목표는 세계 최고의 AI를 구축하는 것”이라며 “메타AI는 자유롭게 이용할 수 있는 가장 지능적인 AI 어시스턴트”라고 밝혔다. 메타 홈페이지에서 라마3 모델을 다운로드할 수 있고, AWS, 구글 클라우드, 마이크로소프트 애저 등의 플랫폼에서도 공개될 예정이다. 사전훈련과 미세조정을 마친 매개변수 80억 개(8B)의 소형 모델과 700억 개(70B) 거대 모델 두 가지로 출시됐다 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 메타는 페이스북·인스타그램·왓츠앱 등 세계 최대 규모의 SNS 서비스를 보유한 기업이다. 그런 메타가 자사 SNS에 생성 AI 서비스를 탑재한 건 처음이다.&nbsp;AI 기술 경쟁에 있어 추격자 입장인 메타이지만, 수많은 자사 서비스 이용자를 보유한 만큼 생성 AI 서비스의 활용 방식과 빈도에 변화가 올 수 있다. 지난해 페북·인스타·왓츠앱을 포함한 메타 운영 앱의 월간 활성 이용자수(MAU)는 39억 6000만명에 달했다. &nbsp; 이용자들은&nbsp;SNS 앱 내 검색 기능을 쓰거나, 메시지를 주고 받다가 메타AI에게 말을 걸어 무료로 필요한 일을 시킬 수 있다.&nbsp;친구와 채팅 중 주말에 여행을 가기로 결정했다면 메타AI에게 ‘일몰을 볼 수 있고 채식 메뉴를 선택할 수 있는 1시간 거리 이내 식당을 찾아 달라’고 요청할 수 있고, 인스타 피드를 보다 멋있는 사진을 발견하면 ‘해당 장소로 여행하기 좋은 시기와 저렴한 항공권을 알아보라’고 시킬 수도 있다. 당장은 베타버전으로 제공되지만, 텍스트를 입력해 원하는 이미지를 생성하는 것도 가능하다. 내용을 일부만 입력해도 이미지 생성이 시작되며 그 과정에서 이미지 수정을 위한 유용한 프롬프트(명령어)를 메타 AI가 추천해주기도 한다. 메타AI는 미국·캐나다·호주 등 영어권 10여 개 국가에 우선 출시됐다. 한국 등 다른 지역은 아직 서비스 예정일을 공개하지 않았지만 지원 국가를 점차 확대할 예정이라&nbsp;국내 이용자들도 머지 않아 메타AI를 사용할 수 있게 될 것으로 보인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 빅테크 간의 주도권 다툼이 치열한 AI 산업 분야는 이미 수천억 달러의 투자가 이어지는 거대한 전쟁터가 됐다. 챗GPT를 만든 오픈AI부터 메타와 구글, 일론 머스크 테슬라 CEO가 지휘하는 ‘xAI’, 국내 기업인 네이버ㆍ카카오까지 빠짐없이 참전했다. 각자가 가진 기술 경쟁력에 대한 신경전은 한동안 이어질 전망이다. 실제 메타는 이날 라마3를 공개하며 MMLU 평가에서 79.5점을 기록해 구글 제미나이 프로 1.0의 71.8점을 넘어섰다고 밝혔다. &nbsp; 한편 주요 경쟁자 중 하나인 구글은 같은 날 제미나이 등 AI 모델 연구 부문 인력을 딥마인드 산하로 통합하는 등의 내용이 포함된 AI 조직 개편 사실을 알렸다. AI 안전성과 사회적 영향 등을 다루는 조직 역시 딥마인드로 통합한다. 안드로이드·크롬·검색·사진 관련 인력은 새로 통합되는 플랫폼 및 디바이스팀에 포함된다. 순다 피차이 구글 CEO는 직원들에게 보낸 메시지를 통해 “의사 결정을 단순화하고 더 효율적이고 빠르게 업무를 수행할 수 있도록 하기 위한 변화”라고 설명했다. &nbsp; 순다르 피차이 구글 CEO가 지난해 5월 10일(현지시간) 미국 캘리포니아주에서 열린 '구글 연례 개발자 회의'에서 연설하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 관련기사 AI '쩐의 전쟁'…MS 이어 구글도 "1000억 달러 투자할 것" [팩플] [팩플] 동영상 생성 AI 시장 삼파전…오픈AI·구글·어도비의 전략은 [팩플] AI가 내 검색 의도 파악한다...네이버, 생성AI 검색 첫 적용 [팩플] 자체 개발 CPU 내놓은 구글…‘하드웨어’에 꽂힌 클라우드 기업들 5조 투자유치 나섰다…'AI 경쟁' 반전 노리는 머스크의 카드 [팩플]
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.19 16:34</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25243761" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[네이버 '당일배송' 시작했다…탈쿠팡 고객 유혹, 구독료도 인하 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25243646</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25243646"/>
        <updated>2024-04-19T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25243646" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/19/7c2123ed-5b47-470f-9071-010adfd139ae.jpg/_ir_410x230_/" alt="네이버 '당일배송' 시작했다…탈쿠팡 고객 유혹, 구독료도 인하 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25243646" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
네이버 '당일배송' 시작했다…탈쿠팡 고객 유혹, 구독료도 인하 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 15일부터 당일배송 서비스를 시작했다고 밝혔다. 연합뉴스 &nbsp; 이커머스 업계 ‘탈(脫) 쿠팡’ 고객 잡기가 계속되는 가운데, 네이버가 당일 배송을 시작했다.&nbsp;자체 물류센터 없이 솔루션을 고도화해 배송 시간을 앞당기겠다는 네이버의 전략이 아마존, 알리익스프레스 등 글로벌 이커머스 강자들과 경쟁에서도 통할 수 있을지 관심이 모인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 네이버는 물류 솔루션 ‘네이버 도착보장’을 통해 당일배송을 시작했다고 18일 밝혔다. 오전 11시까지 상품을 주문하면 당일 도착을 보장하는 서비스다. 당일배송이 가능한 상품은 물류 데이터 및 창고관리시스템(WMS)이 연동된 네이버 도착보장 상품 중 절반 정도. 구매자들의 빠른 배송 요구가 많은 화장지, 분유, 조미료, 소스 등 일상 소비재와 패션 카테고리 상품들이 대상이다. 만약 제때 못 받으면 보상으로 네이버페이 포인트 1000원을 지급한다. 서울·경기도를 중심으로 시작해 내년부턴 권역을 확대할 계획이다. &nbsp; 네이버는 그간 시범 운영해오던 일요배송도 수도권 중심으로 시작한다. 일요배송은 토요일에 주문하면 일요일에 받아보는 서비스다. CJ대한통운이 자체적으로 일요일 배송이 가능한 배송망을 만들어 물품을 배달할 예정이다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ① 솔루션은 물류센터를 이길 수 있을까 자체 물류센터를 가지고 새벽 배송을 넘어 당일 배송 시장까지 점령한 쿠팡·컬리와 달리 네이버는 자체 물류센터가 없다. 네이버가 내세우는 건 ‘기술’과 ‘연결’. 2021년 셀러와 물류 기술 기업을 연결하는 배송·물류 플랫폼 ‘NFA’(네이버 풀필먼트 연합)를 시작해 배송 기간을 점점 줄여왔다. CJ대한통운, 품고, 파스토, 아르고 등 국내 물류 기업이 참여하고 있는 NFA의 솔루션을 점점 고도화해 했고 이제 당일 배송까지 나선 것. &nbsp; 업계에선 지금 이 시점에 네이버가 공격적으로 당일 배송에 나선 점에 주목하고 있다. 강력한 경쟁자 쿠팡이 지난 12일 유료 회원 ‘와우 멤버십’ 이용료를 58% 인상(4990→7890원)했기 때문이다. 네이버는 신규회원에게 3개월 구독료를 면제해주는 ‘네이버플러스 멤버십’ 프로모션도 지난 15일 시작했다. &nbsp; ②미·중 커머스 공습, 막을 수 있을까 국내 이커머스 시장은 국내외 업체들이 모두 뛰어들면서 경쟁이 치열해졌다. 초저가를 앞세운 알리익스프레스·테무·쉬인 등&nbsp;차이나 커머스가 대표적이다. 특히 알리익스프레스는 약 1조5000억원을 들여 한국에 물류센터를 짓고 본격적인 배송 경쟁에 나설 예정. 세계 최대 이커머스 플랫폼 아마존도 18일 한국 소비자를 대상으로 무료배송 프로모션을 실시한다고 밝혔다. 장바구니에 담아 결제한 총 금액이 49 달러(약 6만8000원)를 넘으면 무료 배송 받을 수 있다. 국내 경쟁자 쿠팡은 올해부터 3년간 신규 풀필먼트센터 확장과 첨단 자동화 기술 도입, 배송 네트워크 고도화 등에 3조원 이상을 투자할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 업계에선 배송 속도와 가격(배송료, 상품 가격 등)이라는 두 가지 측면 경쟁에서 누가 우위를 차지하냐가 국내 이커머스 업계 판도를 가를 것으로 보고 있다. 국내 차이나 커머스 업체들은 점점 점유율을 높여가고 있다. 시장조사업체 와이즈앱 리테일 굿즈에 따르면 알리익스프레스와 테무의 지난 3월 월간활성이용자수(MAU)는 각각 887만, 829만명이다. 중복 사용자가 있더라도, 2개 업체 합산 이용자수는 1716만명으로 1위 쿠팡(3087만명)의 절반을 넘어섰다. 업계 한 관계자는 “중국 업체들의 저가 공세 전략 앞에서 무료 배송의 범위나 기간, 유료 멤버십의 가격 등 고차 함수를 잘 풀어야 생존이 가능할 것”이라고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.19 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25243646" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[AI '쩐의 전쟁'…MS 이어 구글도 "1000억 달러 투자할 것" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25243377</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25243377"/>
        <updated>2024-04-18T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25243377" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/18/f77b3c31-5d9c-44b2-8e71-6943935e603a.jpg/_ir_410x230_/" alt="AI '쩐의 전쟁'…MS 이어 구글도 &quot;1000억 달러 투자할 것&quot; [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25243377" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
AI '쩐의 전쟁'…MS 이어 구글도 "1000억 달러 투자할 것" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
빅테크들이 잇달아 대규모 인공지능(AI) 투자 계획을 내놓으면서 AI 투자가 군비 경쟁 양상으로 흐르고 있다. 미·중 기술 경쟁 격전지로 AI 시장이 떠오르면서 기술 주도권을 뺏기지 않으려는 경쟁이 더 치열해지고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 데미스 허사비스 구글 딥마인드 CEO가 지난 2월 스페인 바르셀로나에서 열린 MWC2024에서 패널로 참여하고 있다. EPA=연합뉴스 &nbsp; 블룸버그는 16일(현지시간) 데미스 허사비스 구글 딥마인드 최고경영자(CEO)가 캐나다 밴쿠버에서 열린 TED 컨퍼런스에서 구글이 AI 기술 개발에 1000억 달러(약 139조원) 이상을 쓸 것이라는 취지로 말했다고 보도했다. 허사비스 CEO의 발언은 ‘스타게이트’ 관련&nbsp;질문에 답하는 과정에서 나왔다. 스타게이트는 마이크로소프트(MS)와 오픈AI가 협력한 AI 수퍼컴퓨터 개발 프로젝트로, 약 1000억 달러 이상의 자금을 투입할 것으로 알려졌다. 허사비스 CEO는 “구글은 그(스타게이트에 투입되는 금액) 이상을 투자하고 있다고 생각한다”며 “(구글의 모회사) 알파벳이 MS를 포함한 경쟁사보다 우수한 컴퓨팅 성능을 갖고 있다”고 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; 블룸버그는 허사비스 CEO의 발언에 대해 “투자 군비 경쟁의 또 다른 신호”라고 분석했다. 군사적 우위를 점하기 위해 군비를 확장하는 국가 간 군비 경쟁처럼, AI 산업에서도 한 회사가 큰 돈을 쓰면 다른 회사 또한 그에 상응하는 투자를 해 경쟁적으로 투자액을 늘린다는 것. &nbsp; 이 같은 AI 투자 경쟁의 배경 중 하나로 컴퓨팅 인프라가 기술 만큼이나 중요한 요소로 떠올랐다는 점이 꼽힌다. 생성 AI 모델 크기나 학습량, 데이터 처리량 규모가 기하급수적으로 늘면서 이를 뒷받침할 수 있는 인프라가 중요해진 것. 결국 이 비용을 감당할 수 있는 빅테크들의 강대강 대결이 시작되면서 군비 경쟁 양상으로 흐르고 있다는 분석이다. 실제 최근 글로벌 AI 업계에선 빅테크들이 잇달아 굵직한 투자를 발표하고 있다. 세계 최대 전자상거래 기업 아마존은 지난달 27일 오픈AI 대항마로 꼽히는 AI 스타트업 ‘앤스로픽’에 27억5000만 달러(약 3조 7000억원)를 투자한다고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 중국 변수까지? 고차방정식 AI ‘쩐의 전쟁’ &nbsp; &nbsp; AI 투자 경쟁은 국가 간 경쟁 양상으로도 치닫고 있다. 특히 중국이 국가 주도로 ‘AI 굴기’에 나서면서 이를 견제하려는 미국의 움직임도 빨라지는 중. 미국 스탠퍼드대 인간 중심 인공지능연구소(HAI)가 15일(현지시간) 발표한 보고서 ‘AI 인덱스 2024’에 따르면 미국이 AI 투자와 개발에 있어 다른 국가들을 압도하고 있다. 하지만 AI 특허 수만큼은 중국이 미국을 앞섰다. HAI에 따르면 전 세계 AI 특허의 61%가 중국에서 나왔다. HAI는 이에 대해 “중국이 미국의 가장 큰 경쟁자임을 보여주는 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp; AFP=연합뉴스 &nbsp; 이런 가운데 중동 지역이 빅테크가 점찍은 AI 산업의 전략적 요충지로 떠오르고 있다. 미중 기술 갈등의 대리전도 벌어지고 있다. 블룸버그 등 외신은 16일(현지시간) MS가 UAE 아부다비투자청이 설립한 AI 기업인 ‘G42’에 15억 달러(약 2조원)를 투자한다고 보도했다. 이번 투자를 위해 두 기업 뿐 아니라 미국과 UAE 정부도 1년 이상 직접 논의에 참여했다. 미국 정부는 지난해부터 중국 기업에 투자하고 중국 화웨이 장비를 사용하던 G42에 중국과의 관계를 끊으라고 경고하기도 했다. 워싱턴포스트는 “미국과 중국 간의 긴장이 고조되는 가운데 AI가 도화선(flash poing)으로 떠올랐다”고 분석했다. &nbsp; &nbsp; 중국이 사우디아라비아에서 입김을 키워가는 가운데, 미국으로선 이를 견제해야할 필요성이 있다는 분석도 나온다. UAE와 사우디아라비아는 각각 오일머니로 AI에 대규모 투자를 하며 지역 AI 패권을 놓고 경쟁하고 있는 상황. 사우디아라비아는 2022년 중국과 AI 분야에서 긴밀히 협력하겠다는 내용의 전략적 파트너십을 체결한 이후, ‘압둘라 국왕 과학기술대(KAUST)’에 중국 AI 과학자들을 영입해 거대언어모델(LLM) ‘에이스GPT’를 발표했다. 파이낸셜타임스(FT)는 지난해 10월 “사우디와 중국의 협력으로 사우디 연구기관들이 미국산 AI 칩 접근이 제한될 수 있다는 우려가 나오고 있다”고 보도했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.18 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25243377" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["밤에 출근할게요" "그러시죠"…AI반도체 스타트업, 인재총력전 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25243105</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25243105"/>
        <updated>2024-04-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25243105" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/17/fc0447ef-d475-46dd-bd2f-bf2a87b05d18.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;밤에 출근할게요&quot; &quot;그러시죠&quot;…AI반도체 스타트업, 인재총력전 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25243105" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
"밤에 출근할게요" "그러시죠"…AI반도체 스타트업, 인재총력전 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
국내 인공지능(AI) 반도체 스타트업들이 글로벌 AI 인재 확보전에 뛰어들었다. 빅테크, 대기업 대비 상대적으로 급여·복지 수준은 낮지만, 미래 성장성과 자유로운 조직 문화를 강점으로 내세우고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 16일 스타트업계에 따르면 국내 AI 팹리스(반도체 설계) 스타트업 4개사 모두 전년 대비 직원 수가 크게 늘어난 것으로 나타났다. 퓨리오사AI의 직원 수는 135명(4월 기준)으로 전년(90명) 대비 50% 늘었다. 리벨리온도 같은 기간 40명(50%), 사피온은 27명(29%), 딥엑스 11명(23%) 늘었다. 타 분야 스타트업 상당수가 금리인상, 경기침체 여파 등으로 직원 수를 대폭 줄인 것과 비교하면 대조적이다.&nbsp;이들이 채용한 인력 대부분은 AI 반도체 칩 설계 및 소프트웨어 개발 능력을 갖춘 석·박사급 인재다. 특히 국내 반도체·게임 업계 대기업과 애플·엔비디아·인텔 등 해외 빅테크 출신 경력직들이 합류한 사례가 많다. 지원자들도 몰리고 있다.&nbsp;리벨리온이 올해 초 낸 30개 직무 모집 공고에는 500여명의 지원자가 몰렸다.&nbsp;추가 채용도 이어진다. 퓨리오사AI는 매년 40~60명 신규 채용에 나설 계획이고, 딥엑스는 올해 40여명, 내년엔 100여명 채용 계획을 갖고 있다. 리벨리온도 올해 20명 이상 추가 채용한다.&nbsp; &nbsp; 김주원 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 국내외 할 것 없이 AI 인재 영입을 위한 총력전을 벌이고 있다. 월스트리트저널(WSJ)은 지난달 실리콘밸리 기술 기업들이 생성AI 분야 전문 인력을 확보하기 위해 수십억 원대 연봉 패키지나 주식 보상을 약속하고 있다고 보도했다. 국내에선 대기업 대표들이 직접 나섰다. 황현식 LG유플러스 사장은 최근 미국 실리콘밸리에서 주요 대학 AI 분야 석·박사 인재들을 초청해 회사를 소개했다. 조주완 LG전자 사장도 다음 달 직접 미국 서부 지역을 방문해 AI 인재 유치에 나서는 안을 검토하고 있다. KT도 지난 2월 AI 인재 확보를 위해 대규모 경력직 채용에 나섰다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI 반도체 스타트업이 인재 모으는 법&nbsp; &nbsp; 스타트업들은 이미 클 데로 큰 빅테크·대기업에선 줄 수 없는 ‘당근’을 내세워 인재들을 끌어들이고 있다. &nbsp; ① 상장 노린 스톡옵션 ‘한 방’:&nbsp;높은 상장 가능성은 AI반도체 스타트업들이 가진 가장 큰 무기. 직원들이 부여받은 스톡옵션 효과를 극대화할 수 있어서다. 상장 주관사를 선정한 퓨리오사AI의 경우 직원들에게 부여한 스톡옵션이 8만여주로 전체 주식 수(129만여주) 6% 이상이다. 시장에선 리벨리온·사피온·딥엑스도 상장 가능성을 높게 보고 있다. 업계 한 고위 관계자는 “직원마다 다르지만, 일반적으로 대기업보다는 보상이 적은 편”이라며 “당장 급여가 줄어도 상장 후 보상이 더 클 수 있기 때문에 합류하는 경우가 많다”고 말했다. &nbsp; ②“밤 출근도 OK” : 여타 스타트업보다 자유로운 조직문화도 강점이다. 임원급 아래 직원들은 직급이 없어 서로를 ‘님’으로 부르는 건 기본. 팀 리더가 있지만, 이들은 일반 기업 간부와 달리 팀간 업무 조율을 위한 최소한의 역할만 한다.&nbsp;전체 인력의 80~90%가 독립적으로 일하는 개발 인력이라서다.&nbsp;넥슨·엔씨소프트 등에서 14년간 일했던 퓨리오사AI 하재승 시니어 개발자가 2019년 이직할 때 “밤에 출근하겠다”는 조건을 내건 것은 업계 잘 알려진 일화. 하 개발자는 “게임사도 근무 시간이 자유로운데, 지금 만큼은 아니었다”며 “밤을 새워서 일하든 재택근무를 하든 작업이 편한 시간대에 일할 수 있다”고 말했다. 올해 국내 한 대기업에서 AI 반도체 스타트업으로 이직한 40대 직원은 “대기업에선 승진 라인에 끼지 못하면 의욕이 떨어졌다”며 “이직 후 젊은 직원들과도 자유롭게 소통할 수 있어서 만족한다”고 말했다. &nbsp; ③ AI 부스터로 J커브 성장: AI 분야로 벤처투자금이 몰리며 회사 성장속도가 빠르다는 점도 강점이다. AI 반도체 스타트업들은 예비 유니콘(기업가치 1조원 이상)으로 거론되며 몸값이 뛰고 있다. 리벨리온은 지난 1월 1650억원 투자 유치에 성공(기업가치 8800억원)했다. 퓨리오사AI와 사피온도 지난해 각각 6800억원, 5000억원의 기업가치를 인정받았다. 16일엔 자체 거대언어모델(LLM) ‘솔라’를 개발한 업스테이지가 1000억원 규모 투자 유치에 성공하기도 했다. 퀄컴·애플에서 10년 근무하다 최근 이직한 한 엔지니어는 “그동안 쌓은 능력과 경험을 국내 반도체 시장 성장에 쓰고 싶어 합류했다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 국내 AI반도체 스타트업계를 이끄는 백준호 퓨리오사AI 대표(왼쪽 상단부터 시계방향), 박성현 리벨리온 대표, 김녹원 딥엑스 대표, 류수정 사피온 대표. 중앙포토·뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 인재 찾기 어려운 분야도 &nbsp; 적합한 인재를 채용하기 어려운 분야도 있다.&nbsp;AI모델을 AI반도체에서 구동되게 최적화하는&nbsp;‘컴파일링’ 분야다. 업계 한 관계자는 “컴파일링 관련 전공자가 많지 않아 업계 수요에 비해 공급이 부족한 편”이라며 “때문에 컴파일러 개발자는 해외에서도 찾고 있다”고 말했다.&nbsp; 업계에선 인력 확보 경쟁이 앞으로 더 치열해질 것으로 보고 있다. 지난해 고용노동부는 국내 AI분야에서 5년간(2023년~2027년) 인력 1만2800명이 부족할 것이라는 추정결과를 공개했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.17 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25243105" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 동영상 생성 AI 시장 삼파전…오픈AI·구글·어도비의 전략은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25242942</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25242942"/>
        <updated>2024-04-16T08:12:53.708Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242942" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/16/22a58475-0f81-4484-b785-19500c49009d.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 동영상 생성 AI 시장 삼파전…오픈AI·구글·어도비의 전략은">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242942" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[팩플] 동영상 생성 AI 시장 삼파전…오픈AI·구글·어도비의 전략은
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI, 구글, 어도비가 새로운 전장 ‘동영상 생성 인공지능(AI) 분야’에서 정면 대결을 펼친다. 동영상 제작 소프트웨어(SW)에 AI가 접목되면서 누구나 영상 크리에이터가 되는 세상이 가까워지고 있다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 16일 어도비는 비디오 편집 SW ‘프리미어 프로’에 적용할 생성 AI 기능 3가지를 연내 출시할 예정이라고 밝혔다. 문장을 넣으면 동영상을 만들어주는 TTV(Text to Video) 기능은 물론 동영상 클립을 더 길게 만드는 기능인 ‘생성 확장’도 공개했다. 원치 않는 아이템을 영상에서 제외하거나 필요한 아이템을 영상에 더하는 기능도 소개했다. 이 기능들은 어도비가 자체 개발한 AI 모델인 ‘파이어플라이’ 기반으로 구동된다. &nbsp; 어도비의 비디오 편집 를랫폼 '프리미어 프로'에 생성 AI 기능이 도입된다. 사진 어도비 &nbsp; 어도비는 동영상 데이터도 공격적으로 확보하고 있다. 프리미어 프로와 같은 동영상 편집 툴에 적용할 AI를 고도화하기 위한 목적이다. 지난 10일(현지시간) 블룸버그에 따르면 어도비는 영상 제작자들이 ‘울거나 웃는 감정 표현이 담긴 일상 활동 영상’을 낼 경우 최대 120달러(약 16만원)에 구매하기로 했다. 어도비는 손, 발, 눈 등 클로즈업 샷을 포함한 100개 이상 짧은 영상에도 대가를 지불하기로 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 생성 AI 기술이 고도화하면서 텍스트에서 동영상으로 전장이 확장되고 있다. 계기는 지난 2월 오픈AI가 공개한 동영상 생성 AI ‘소라’다. 자연어로 명령하면 동영상을 제작해 주는 생성AI다. 이후 구글, 어도비가 관련 기능을 갖춘 서비스 출시 계획을 공개하면서 새로운 시장 선점을 위한 경쟁이 치열해지고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 3사의 전략은 &nbsp; ①오픈AI ‘범용’: 오픈AI 소라는 사실적인 영상부터 애니메이션까지 다양한 영역의 영상을 만들 수 있다. 명령어를 넣으면 관련 영상을 AI가 만드는 식으로 제작이 간편하다. 누구나 원하는 형태 영상을 만들 수 있는 범용성을 갖췄다. 만들 수 있는 동영상 길이는 1분으로 짧은 편이다. &nbsp; 오픈AI는 지난 2월 영상 생성 AI인 '소라'를 공개했다. 사진은 이날 오픈AI 홈페이지에 올라온 소라가 제작한 영상. 사진 오픈AI 홈페이지 캡처 ②구글 ‘업무에 집중’: 구글 클라우드가 오는 6월 출시할 ‘구글 비즈’는 업무용 동영상 생성 툴이다. 문장을 넣으면 AI가 스토리보드를 생성한다. AI가 영상에 필요한 배경, 이미지도 추천한다. 여러 명이 공동으로 제작 작업에 참여할 수 있다는 게 특징이다. 구글 클라우드는 구글 비즈를 소개하며 “누구나 직장에서 훌륭한 스토리텔러가 될 수 있도록 도와준다”고 설명했다. &nbsp; 구글 클라우드가 오는 6월 출시할 업무용 동영상 생성 AI 툴 '구글 비즈'. 사진 구글 클라우드 &nbsp; ③어도비 ‘플랫폼화’: 어도비는 타사 영상 생성 AI 모델도 어도비 플랫폼에서 쓸 수 있게 추진하고 있다. 자사 모델을 제공하는 것만 고집하지 않고 오픈AI, 스타트업인 피카 랩스, 런웨이 등에서 만든 영상 AI 모델과 결합해 이용자들에게 넓은 선택지를 주겠다는 전략이다. 다만 아직까진 구체적인 타사 모델 도입 시기에 대해선 밝히지 않고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; AI로 동영상 제작이 쉬워지면서 관련 시장도 더 커질 것으로 보인다. 시장조사기관 마켓앤마켓에 따르면 AI 비디오 생성 시장은 2027년 10억8270만달러(약 1조5000억원)에 달할 것으로 예상된다. &nbsp; 마케팅, 디자인 등에서 활용하는 창의적인 제작 도구 시장에서 앞서 나가던 어도비는 새로운 경쟁자들에 의해 한동안 고전할 것으로 보인다. 어도비 주가는 지난 2월 2일 638.25달러까지 치솟았지만, 오픈AI가 소라를 공개한 이후 하락해 15일(현지시간) 기준 470달러를 기록하고 있다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 이날 어도비는 PDF 문서를 요약하고 질문에 답변하는 ‘AI 어시스턴트’도 출시했다. 지난 2월 시험 버전으로 공개된 AI 어시스턴트는 어도비의 PDF 편집기인 아크로뱃에서 이용할 수 있다. 이용자가 PDF 문서 내용을 요약하고 정보를 찾는 데 도움을 주는 AI다. 월 구독료는 4.99달러(약 7000원)부터 시작한다.&nbsp; 함께 보면 좋을 IT 기사 뭐하러 ‘PPT 노가다’ 합니까, “만들어줘” 한마디면 되는데 "웃는 영상, 만원에 살 것" 어도비 AI 정공법…오픈AI에 맞선다 [팩플] "유튜브서 본 셔츠 어디서 팔아?" 구글 AI비서는 재고까지 찾았다 [팩플] "치마 입고 걸어라" 명령에 영상 '뚝딱'…오픈AI 뜨거운 야심작 [팩플]김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.16 16:11</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25242942" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 쿠팡 멤버십 기습인상에 경쟁자들 '탈 쿠팡' 고객 공략]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25242829</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25242829"/>
        <updated>2024-04-16T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242829" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/16/e2c7e07b-eed7-4c8a-aef5-002be5fba70e.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 쿠팡 멤버십 기습인상에 경쟁자들 '탈 쿠팡' 고객 공략">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242829" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] 쿠팡 멤버십 기습인상에 경쟁자들 '탈 쿠팡' 고객 공략
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; 쿠팡이 유료 회원 ‘와우 멤버십’ 이용료를 기습 인상해 소비자 반발이 커지는 가운데 네이버와 신세계 등 이커머스 경쟁자들이 ‘탈 쿠팡’ 고객 잡기에 나섰다. 무료 배송·적립금을 통해 자사 멤버십 혜택을 강화하거나 연회비나 구독료를 인하하는 프로모션을 쏟아내면서다. &nbsp; 네이버플러스 멤버십 프로모션. 사진 네이버 &nbsp; 네이버는 더 많은 이용자가 유료 구독회원 서비스인 ‘네이버플러스 멤버십’을 체험할 수 있게 신규 프로모션을 진행한다고 15일 밝혔다. 신규회원에게는 3개월 구독료를 면제해주고, 기존 이용자에게는 3개월간 무료 배송 혜택을 제공한다. G마켓·이마트·신세계백화점 등 신세계그룹 계열사 통합멤버십 ‘신세계 유니버스클럽’도 G마켓·옥션을 통해 가입할 경우 5월 한 달간 연회비를 3만원에서 4900원으로 인하한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 네이버와 신세계 등 이커머스 경쟁자들이 쿠팡 이탈 고객을 잡을 수 있을지 관심을 모은다. 쿠팡은 지난 12일 유료 회원제 서비스 ‘와우 멤버십’ 이용료를 월 4990원에서 7890원으로 58% 인상했다. 관건은&nbsp;쿠팡을 대신할만한 편익을 제공할 수 있을지다. 하지만 안으로는 쿠팡, 밖에서는 알리·테무 등 중국 커머스와 경쟁해야 하는 상황에서 단기 출혈 경쟁 보다는 효과적인 대응책이 필요하다는 지적도 있다. 안재현 KAIST 경영공학과 교수는 “경쟁사들이 혜택을 강화해 쿠팡 탈퇴 고객을 잡을 수도 있겠지만, 쿠팡이 알리·테무와 경쟁하는 실탄을 모으는 사이 출혈 경쟁에 집중하면 네이버급 덩치가 안되는 커머스들은 더 어려워질 수 있다”며 “쿠팡과 단기전보다 중국 커머스 대응을 위한 장기적 전략을 고민해야한다”고 말했다. 쿠팡 와우 멤버십 가격 인상 그래픽 이미지. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 혜택 강화하는 경쟁자들 &nbsp; 네이버는 15일부터 5월 31일까지 ‘멤버십 3개월 무료’ 프로모션을 진행한다. 네이버플러스 멤버십에 한 번도 가입하지 않은 신규 이용자, 6개월 내 멤버십 가입 이력이 없는 과거 이용자가 혜택 대상. 신규 가입자는 3개월 구독료(1만4700원, 4900원*3개월)를 절약할 수 있다. 기존 멤버십 이용자에게는 3개월간 ‘네이버도착보장 무료배송’ 혜택을 제공한다.&nbsp;네이버플러스 멤버십은 ‘유료구독 유지율’(매월 정기결제를 통해 구독을 유지하는 비율)이 95%에 달한다. 네이버는 “지난 4년간 구독료를 월 4900원으로 유지했고, 네이버 쇼핑·예약·여행을 통해 최대 5% 적립 혜택을 제공해 다시 고객에게 포인트로 돌려주는 선순환 생태계를 구축한 덕분”이라고 설명했다. 지난해 6월 서울 강남구 코엑스에서 열린 신세계그룹 '신세계 유니버스 페스티벌'. 사진 연합뉴스 &nbsp; 신세계그룹 계열사인 G마켓은 다음달 그룹 멤버십 ‘신세계 유니버스클럽’ 신규가입 회원 연회비를 3만원에서 4900원으로 83% 내린다. 신세계 유니버스클럽에 한 번도 가입한 적 없는 신규 고객이 프로모션 대상이다. 행사기간 가입하면 멤버십 1년 무료 연장 혜택도 받게 된다. 컬리는 22~28일 ‘컬리멤버스위크’기간에 멤버십에 가입할 경우 첫 달 회비가 무료다. 적립급과 무료배송, 할인 쿠폰 등을 제공한다. 지난달 쿠팡이츠에 배달앱 월 활성 이용자 수(MAU) 2위를 내준 요기요는 무료배달 멤버십(요기패스X) 구독료를 4900원에서 2900원으로 인하했다. 멤버십 최소 주문 금액(1만7000원)을 없애며 구독자 혜택을 강화했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 업계에선 쿠팡 회원들의 쿠팡 생태계 의존도가 높기 때문에 탈퇴 규모가 크지 않을 것이란 전망도 나온다. 2021년 12월 쿠팡은 월 구독료를 2900원에서 4990원으로 올렸지만, 2년 사이 멤버십 회원 수는 900만명에서 1400만명으로 오히려 늘었다. 이커머스&nbsp;업계 관계자는 “쿠팡은 구독료 인상 수익이 회원 탈퇴 손해보다 크다고 판단했을 것”이라며 “무료 배송, OTT와 배달 등 쿠팡 생태계에 익숙해진 소비자들이 3000원 남짓이 아까워 탈퇴하는 규모는 생각보다 크지 않을 것으로 보인다”고 말했다. 이어 “장기적으로 중국 커머스가 쿠팡에 익숙해진 국내 이용자들의 소비 패턴을 어떻게 바꿀지 주목하고 있다”고 덧붙였다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.16 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25242829" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] AI가 내 검색 의도 파악한다...네이버, 생성AI 검색 첫 적용]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25242446</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25242446"/>
        <updated>2024-04-14T11:17:24.931Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242446" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/14/a6248f7f-ccbd-4220-8974-51b86fdf4300.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] AI가 내 검색 의도 파악한다...네이버, 생성AI 검색 첫 적용">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242446" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] AI가 내 검색 의도 파악한다...네이버, 생성AI 검색 첫 적용
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 PC·모바일 검색 서비스에 생성 AI(인공지능) 기술을 처음으로 적용한다. 국내 검색 시장 2위인 구글과의 점유율 격차가 점점 좁혀지는 가운데 네이버가 검색 엔진에 생성 AI를 접목시키며 이용자들의 호응을 얻을 수 있을지 주목된다. &nbsp; &nbsp; '큐:'에 적용된 생성 AI 모델을 경량화해 접목한 스마트블록이 적용된 화면. 사진 네이버 &nbsp; 14일 네이버&nbsp;블로그 공지에 따르면&nbsp;네이버는 이달부터 생성 AI 기술을 접목한 새로운 ‘스마트 블록’ 기능을 베타서비스로 선보인다. 스마트 블록은 사용자의 검색 의도나 소비 이력, 취향 등을 반영해 개인화된 주제 단위로 검색 결과를 제공하는 기능이다. 네이버는 지난해 출시해 PC에서 서비스하고 있는 대화형 AI 검색 ‘큐:’(Cue:)에 활용된 생성 AI 모델을 스마트 블록 서비스에 확대 적용해 검색의 정확도를 높이겠다는 방침이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; &nbsp; 조직 개편 후 첫 생성 AI 적용:&nbsp;현재 베타서비스 중인 생성 AI 검색 기능은 대규모 조직 개편 이후 네이버가 외부에 처음 내놓은 AI 적용 성과다. 네이버는 지난 3일 조직 개편을 단행하며 자사의 모든 서비스에 AI 기술을 도입하겠다는 계획을 밝힌 바 있다. 개편안에는 생성 AI 경쟁에 효과적으로 대응하고 조직 역량 강화에 집중하기 위해 5개의 CIC(사내독립기업)조직을 12개 전문 조직으로 세분화 하는 내용 등이 담겼다. &nbsp; 네이버(파란색), 구글(주황색)의 국내 검색시장 점유율 추이. 사진 비즈스프링 인터넷트렌드 &nbsp; AI로 검색 경쟁력 강화: 네이버는 국내 검색 시장 1위 자리를 빠르게 추격해 오고 있는 구글에 대응해야 하는 상황이다. 14일 웹 분석업체 비즈스프링의 인터넷트렌드 데이터에 따르면 지난해 1월 64.4%였던 네이버의 검색 점유율은 이달 55.8%로 떨어진 반면, 같은 기간 구글은 26.4%에서 36.3%로 상승했다. 이처럼 양사의 격차가 37%포인트에서 19%포인트로 좁혀진 가운데 네이버가 점유율을 지키기 위해선 사용자들의 검색 경험을 개선해야 한다. 네이버가 생성 AI 기술로 검색 품질을 높이려는 이유다.&nbsp;해외 빅테크 기업들도 자사 검색 엔진 강화에 생성 AI 기술과 서비스를 활용하고 있다. 구글은 검색·광고 등에 생성 AI ‘제미나이’를 접목 중이고, 마이크로소프트(MS)는 검색 엔진 빙에 GPT 기반 AI 챗봇 ‘코파일럿’을 적용했다. 바이두도 포털 검색 기능 등에 AI 챗봇 ‘어니봇’을 도입했다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 사용자는 뭐가 달라져&nbsp; &nbsp; 네이버는 생성 AI 기술로 길고 복잡한 검색어의 단어 간 맥락을 정확하게 파악해 더욱 개선된 검색 결과를 제공할 수 있다고 밝혔다. 예를 들면 ‘서울 쪽 아기랑 가기 좋은 무료입장 가능한 곳’이라고 검색한 경우 ‘서울 쪽’ ‘아기랑’ ‘무료입장’ 사이의 ‘가기 좋은’이라는 표현의 맥락을 ‘갈만한 곳’으로 확장 해석한 후 검색 결과를 보여준다는 것이다. 즉 AI가 이용자의 검색 의도를 파악해 기존 검색으로 나오지 않던 문서와 데이터들도 취합해 보여주는 방식이다. &nbsp; 네이버는 “새 스마트 블록에서 생성 AI는 사용자가 입력한 검색어의 의도와 맥락을 해석하고, 적합도에 따라 문서들의 순서를 재조정하는 역할을 수행한다”며 “더 높은 정확도로 사용자의 의도를 해석할 수 있고, 의도와 적합한 문서들이 상위에 잘 노출될 수 있도록 검색 품질을 향상시켰다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;&nbsp; 네이버 최수연 대표가 지난해 8월 열린 팀 네이버 콘퍼런스 단23에서 ‘생성형 AI 시대, 모두를 위한 기술 경쟁력’의 주제로 기조연설을 하고 있다. 이번 콘퍼런스에서는 네이버의 생성형 AI '하이퍼클로바X', 이를 기반으로 한 '클로바X', '큐(CUE):'가 소개됐다. 사진 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 네이버는 생성 AI 고도화 정도에 따라 실시간 생성 AI 모델이 접목된 스마트 블록을 검색 전반으로 확대해 나갈 예정이다. 아울러 PC에만 적용된 ‘큐:’를 연내 모바일에도 적용하고, 이미지와 동영상 등 멀티미디어가 결합한 새로운 유형의 검색 패턴에 대해서도 멀티모달(MultiModal·복합정보처리) AI 기술을 활용할 계획이다. 관련기사 챗GPT에 235조 검색광고 날아갈 판…구글 "AI 검색 돈 내야" [팩플]여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.14 17:39</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25242446" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 자체 개발 CPU 내놓은 구글…‘하드웨어’에 꽂힌 클라우드 기업들]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25242403</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25242403"/>
        <updated>2024-04-14T05:56:34.225Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242403" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/14/5be72513-2974-42ce-ba51-38437c575f5e.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 자체 개발 CPU 내놓은 구글…‘하드웨어’에 꽂힌 클라우드 기업들">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242403" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] 자체 개발 CPU 내놓은 구글…‘하드웨어’에 꽂힌 클라우드 기업들
</a>
</h2>
<p class="description">
구글·마이크로소프트(MS) 등 클라우드 기업들이 ‘하드웨어’에 빠졌다. 반도체 회사도 아니면서 인공지능(AI) 칩에, 중앙처리장치(CPU)까지 만들고 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 구글 클라우드가 자체 제작한 CPU(중앙처리장치) '액시온'. 사진 구글 클라우드 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 토마스 쿠리안 구글 클라우드 최고경영자(CEO)는&nbsp;10일(현지시간) 미국 라스베이거스 만달레이베이 호텔서 열린 연례 기술 컨퍼런스 ‘구글 클라우드 넥스트 2024’ 기자간담회 자리에서 AI 칩 투자 관련 질문에 “우리 고유의 칩을 디자인하면서 AMD, 인텔의 칩도 다양하게 쓰고 있다”고 답했다. 그는 “딱 하나만이 정답은 아니고, 고객이 가장 좋은 옵션을 선택할 수 있게 하기 위해서다”고 덧붙였다. &nbsp; 토마스 쿠리안 구글 클라우드 최고경영자(CEO). 김남영 기자 &nbsp; 구글 클라우드는 이번 행사를 통해 올 하반기 출시 예정인 데이터센터용 CPU(중앙처리장치) ‘액시온’(Axion)을 공개했다. 반도체 설계기업 ARM의 기술을 기반으로 구글이 자체 개발한 CPU다. 구글에 따르면 액시온은 현재 주류 CPU인 인텔의 ‘x86’ 기반 CPU보다 성능은 50%, 에너지 효율은 60% 향상됐다. AI 반도체 TPU(텐서처리장치)의 새로운 버전인 ‘v5p’도 정식 출시했다. 제미나이를 개발하기 위해 만들어진 v5p는 기존 TPU보다 빠르게 거대언어모델(LLM)을 학습 시킬 수 있는 최신 칩이다. &nbsp; 구글 클라우드가 공개한 새로운 TPU(텐서처리장치)인 'TPU v5p'. 사진 구글 클라우드 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 아마존웹서비스(AWS)·마이크로소프트(MS)에 이어 구글까지 CPU 생산에 나서면서 글로벌 클라우드 3사가 모두 자체 개발한 AI 칩과 CPU를 갖게 됐다. 아마존웹서비스(AWS)는 AI 추론용 칩인 ‘인퍼런시아’, AI 훈련용 칩인 ‘트레이니움’을 각각 2019년과 2020년에 출시했다. 2018년에는 CPU ‘그래비톤’을 공개했다. 클라우드 시장 점유율 2위인 마이크로소프트(MS) 역시 지난해 자체 제작한 AI 칩 ‘마이아’와 CPU ‘코발트’를 내놨다. &nbsp; 클라우드 기업들이 하드웨어 개발에 몰두하는 건 클라우드 데이터센터 운영에 필수적인 AI 칩 등 하드웨어를 독점한 기업들로부터 독립하기 위한 시도다. 데이터센터용 하드웨어 시장에는 CPU 분야에서 압도적인 인텔과 대표적인 AI 칩 GPU(그래픽처리장치)의 ‘황제’ 엔비디아가 있다. 특히 AI 칩은 최근 AI 붐에 따라 품귀 현상을 빚을 정도로 수요가 계속 늘고 있는 상황. 클라우드 기업들이 자체 하드웨어를 갖게 되면 이러한 공급망 문제와 공급 기업의 영향력으로부터 벗어날 수 있게 된다. &nbsp; 내부적인 장점도 크다. 자체 개발을 하게 되면 하드웨어와 클라우드 서비스 사이의 호환성을 높일 수도 있다. 쿠리안 CEO의 말대로 다양한 서비스에 걸맞은 하드웨어 포트폴리오를 넓혀나갈 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국은 어때 &nbsp; 네이버도 삼성전자, 인텔과 손잡고 하드웨어를 준비하고 있다. 네이버클라우드는 삼성전자와 내년 초 출시를 목표로 AI 칩 ‘마하1’ 개발을 진행 중이다. 인텔과는 인텔의 AI 칩 ‘가우디’(Gaudi)를 기반으로 국내 학계 및 스타트업 등과 공동 연구를 진행하기로 했다.&nbsp;네이버클라우드는 “최근 AI 칩 구매 부담으로 국내 스타트업과 대학의 연구 환경이 매우 열악해진 상황이라 AI 연구 활성화, AI 칩 생태계 다양성 강화를 위해 인텔에 공동 연구 방식을 제안했다. 연구를 주도해 나가면서 네이버 거대언어모델(LLM) 하이퍼클로바X 중심의 AI 생태계를 확장해 나갈 계획이다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 자체 공급망을 갖춰 나가려는 클라우드 기업들의 하드웨어 개발은 계속될 것으로 보인다. AWS의 경우 2018년 그래비톤을 공개한 이후 그래비톤4까지 고도화 했다. 구글도 2016년 TPU를 발표한 이후 꾸준히 기술을 업그레이드 해왔다. 반대로 엔비디아와 같은 하드웨어 기업은 독립하려는 클라우드 기업들을 잡는 것이 숙제로 남았다. 라스베이거스(미국)=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.14 13:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25242403" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[5조 투자유치 나섰다…'AI 경쟁' 반전 노리는 머스크의 카드 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25242308</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25242308"/>
        <updated>2024-04-13T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242308" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/13/4ae5f0d5-1f3e-4f75-9e77-94c12ad414d5.jpg/_ir_410x230_/" alt="5조 투자유치 나섰다…'AI 경쟁' 반전 노리는 머스크의 카드 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242308" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
5조 투자유치 나섰다…'AI 경쟁' 반전 노리는 머스크의 카드 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 연일 인공지능(AI) 스타트업 xAI의 투자 유치에 나서고 있다. 연합=로이터 &nbsp; 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 연일 자신이 세운 인공지능(AI) 스타트업 xAI의 투자 유치에 나서고 있다. 생성 AI 분야 개발 속도를 끌어 올려 오픈AI·구글 등과 대등한 경쟁구도를 만들기 위해서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 12일(현지시간) 블룸버그는 xAI가 최대 40억달러(약 5조4700억원) 규모 투자를 유치하기 위해 이메일로 투자제안서를 보내고 있다고&nbsp;보도했다. 투자가 성사되면 xAI의 기업가치는 18억달러(약 2조4700억원)를 기록하게 된다. xAI 측은 약 20쪽 분량의 피치덱(투자제안서)을 미국 캘리포니아 실리콘밸리 투자자들에게 보내고 있다. 머스크 측근들도 주변 인맥을 통해 xAI 투자와 관련된 논의를 주도하고 있다고 블룸버그는 전했다. &nbsp; 앞서 월스트리트저널(WSJ)도 지난 5일(현지시간) 머스크가 30억달러(약 4조1000억원) 규모 xAI 투자 유치에 나섰다고 전했다. 테슬라 초기 투자자였던 스티브 저벳슨 퓨처벤처스 창업자, 벤처캐피탈(VC)인 기가펀드가 주요 투자자로 거론됐다. 지난 1월에는 머스크가 60억달러(약 8조2000억원) 규모 xAI 투자 유치를 위해 홍콩 등의 투자자와 접선했다고 파이낸셜타임스(FT)가 복수의 소식통을 인용해 보도했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; xAI는 오픈AI, 구글, 메타 등 경쟁자를 추격할 동력이 필요하다. 머스크는 지난 8일(현지시간) 한 온라인매체 팟캐스트에 출현해 다음달 완성 목표로 xAI의 대규모언어모델(LLM) ‘그록-1.5 (Grok-1.5)’의 차세대 버전을 개발중이라고 밝혔다. 그는 “(오픈AI의) GPT-4보다 성능이 뛰어날 것으로 본다”고 말했다. 그러나 메타와 오픈AI 는 각각 GPT-4보다 성능이 뛰어난 LLM인 ‘라마(Llama)3’와 ‘GPT-5’를 연내 출시할 예정이다. 새 모델이 나와도 경쟁사 보다 성능이 좋지 않을 가능성이 높다는 의미다. &nbsp; xAI의 로고. 연합=로이터 &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 그럼에도 불구하고 업계에선 xAI가 보유한 잠재력을 높이 평가하고 있다. 머스크가 소유한 소셜미디어 X의 데이터를 AI 학습에 활용할 수 있어서다. 지난해 말 기준 X의 누적 가입자 수는 4억1500만명(스태티스타)이다. X는 데이터 보유량을 공식적으로 밝힌 적 없지만, 2021년 공식 블로그를 통해 매일 ‘페타바이트(PB·약 105만 기가바이트)’ 단위의 정보를 생산한다고 공개했다. 영화 한 편 용량이 2기가바이트라고 가정할 때, 하루에 영화 53만편의 정보가 생산되는 것. 반면, 경쟁자들은 AI 학습 데이터 부족에 시달리고 있다. 뉴욕타임스(NYT)는 지난 6일 소식통을 인용해 오픈AI와 구글이 2021년 AI 학습 데이터 공급이 어려워지자, 비밀리에 유튜브에 게재된 영상 내용을 문자화해 AI 학습에 사용했다고 보도했다. &nbsp; 테슬라에서 일하는 AI 개발 인력도 xAI의 ‘든든한 우군’이다. 머스크가 소유한 두 회사 간 인력을 이동시킬 수 있어서다. 실제로 지난 1년간 테슬라에서 xAI로 3명의 AI 공학자가 자리를 옮겼다고 IT전문매체 더인포메이션이 지난 3일 보도했다. 이 매체는 “(테슬라에서 xAI로 인력이 이동하는 것은) 머스크가 지난해 설립한 xAI가 그의 가장 큰 우선순위가 됐다는 것을 보여준다”고 해석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; AI가 향후 미래를 변화시킬 것이란 전망은 계속되고 있다. 앤디 재시 아마존 CEO는 지난 11일(현지시간) 연례 주주서한을 통해 최근 아마존이 AI에 집중적으로 투자하고 있다고 밝혔다. 그러면서 “생성AI는 인터넷 이후 가장 큰 기술 혁신이 될 수 있다”고 강조했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.13 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25242308" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["웃는 영상, 만원에 살 것" 어도비 AI 정공법…오픈AI에 맞선다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25242125</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25242125"/>
        <updated>2024-04-12T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242125" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/12/3fc3cf14-f161-457b-b1c6-787724a1b7fe.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;웃는 영상, 만원에 살 것&quot; 어도비 AI 정공법…오픈AI에 맞선다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25242125" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
"웃는 영상, 만원에 살 것" 어도비 AI 정공법…오픈AI에 맞선다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
미국의 그래픽 소프트웨어 기업 어도비가 영상 인공지능(AI) 모델 개발을 위한 데이터 확보에 나섰다. 오픈 AI의 영상 생성 AI 모델 '소라’(sora)에 맞서기 위해서다. &nbsp; 10일(현지시간) 블룸버그 통신에 따르면 영상 데이터 수집에 나선 어도비는 영상 제작자들이 ‘울거나 웃는 감정 표현이 담긴 일상 활동 영상’을 제출할 경우 최대 120달러를 지불하기로 했다. 분당 평균 약 2.62(3570원)달러, 최대 7.25달러(9890원)까지 보상한다. 어도비는 손, 발, 눈 등 클로즈업 샷을 포함한 100개 이상 짧은 영상에도 대가를 지불하기로 했다. 다만 저작권이 있는 자료, 불쾌감을 주는 콘텐트는 받지 않는다. 미국 캘리포니아 새너제이에 있는 어도비 본사. 셔터스톡 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; &nbsp; 영상 생성 AI 모델을 훈련하고 구축하기 위해선 방대한 양의 영상 데이터가 필요하다. 오픈 AI가 소라 훈련에 어떤 영상 데이터를 활용했는지 논란이 이어지는 가운데 어도비는 데이터를 정당한 대가를 주고 사겠다며 정공법을 택했다. 어도비는 그간 자사의 ‘스톡 라이브러리’에 있는 이미지를 기반으로 AI 모델을 훈련하며 차별화를 모색해왔다. 데이터가 부족할 경우 AI 훈련을 위한 대량의 사진을 제출하는 이들에게 이미지당 6~16센트의 보상을 지급하기도 했다. &nbsp; 지난 2월 소라로 시장을 놀라게 했던 오픈 AI는 최근 유튜브와 인스타그램 등 영상을 소라 훈련에 활용했다는 의혹에 휩싸였다. 닐 모한 유튜브 CEO는 지난 5일 블룸버그 인터뷰에서 “오픈 AI가 실제로 ‘소라’를 훈련시키기 위해 유튜브 영상을 사용했는지 여부는 알지 못한다”면서 “만약 허가없이 유튜브 동영상을 AI모델 훈련에 사용했다면, 유튜브 약관을 명백히 위반한 것”이라고 말했다. 구글은 자사 AI 모델 제미나이를 훈련하기 전 유튜브와 제작자의 관련 계약을 준수한다고 밝혔다.&nbsp; 오픈AI의 동영상 생성 AI '소라'로 제작한 동영상이 재생되는 모습. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어도비, 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 오픈 AI가 소라를 공개한 뒤 시장에선 어도비에 대한 우려의 시각이 커졌다. 디자이너와 영상편집자가 어도비의 주 고객이기 때문이다. 2월 12일 611달러였던 어도비 주가는 오픈AI가 소라를 공개한 날(2월 16일) 546달러를 기록한 뒤 현재 487달러로 약 20% 떨어졌다. 이후 어도비는 영상 생성 기술을 개발하고 있고, 올해말 자세한 내용을 공개하겠다며 수습에 나섰다. 자사 이미지 생성 AI 파이어플라이에 영상 생성 기능 탑재 계획을 밝히기도 했다. &nbsp; 알렉산드루 코스틴 어도비 생성AI 부문 부사장은&nbsp;지난달 27일 미국 라스베이거스 기자간담회에서 “현재 (영상 생성 기능 등) AI 모델을 향상시키기 위한 피드백을 얻기 위해 노력하고 있다”며 “다른 AI 모델에서 생성된 영상을 어도비 제품으로 가지고 올 수 있게 하는 방안도 검토하고 있다”고 밝혔다. 영상 생성보다 실제 활용 기능에 초점을 맞춰 경쟁력을 강화하겠다는 의미다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 계속되는 데이터 저작권 논란&nbsp;&nbsp; &nbsp; 오픈 AI는 챗GPT 출시 이후 저작권 침해 논란의 중심에 서 있다. 지난해 뉴욕타임스 등 언론사는 오픈AI가 자사 콘텐트를 무단으로 AI 훈련에 활용했다며 저작권 침해 소송을 제기했다. 이후 오픈 AI는 CNN과 타임지 등에 뉴스 사용료를 내고 AI 훈련에 활용하는 계약을 맺는 등 타협점을 찾고 있다. 텍스트뿐 아니라 더 많은 영상 데이터가 필요한 오픈 AI가 소라의 훈련 데이터 출처 의혹에는 어떻게 대응할지 업계는 주목하고 있다. 지난달 오픈AI의 미라 무라티 최고기술책임자(CTO)는 월스트리트저널과의 인터뷰에서 “소라가 페이스북, 유튜브, 인스타그램 영상을 통해 훈련받았는지 여부는 확실하지 않다”고 답했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.12 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25242125" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["유튜브서 본 셔츠 어디서 팔아?" 구글 AI비서는 재고까지 찾았다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25241780</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25241780"/>
        <updated>2024-04-11T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241780" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/11/f0e0a512-d79c-4e46-a11d-35bffbf0319d.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;유튜브서 본 셔츠 어디서 팔아?&quot; 구글 AI비서는 재고까지 찾았다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241780" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
"유튜브서 본 셔츠 어디서 팔아?" 구글 AI비서는 재고까지 찾았다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI) 에이전트(비서) 시대가 열릴까. 구글 클라우드가 마케터부터 개발자까지 자기 일을 도와줄 AI 에이전트를 손쉽게 제작할 수 있게 해주는 도구를 선보였다. &nbsp; 9일(현지시간) 미국 라스베이거스 만달레이베이 호텔에서 열린 연례 기술 컨퍼런스 ‘구글 클라우드 넥스트 2024’. 사진 구글 클라우드 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 9일(현지시간) 구글 클라우드는 미국 라스베이거스 만달레이베이 호텔에서 열린 연례 기술 컨퍼런스 ‘구글 클라우드 넥스트 2024’에서 ‘버텍스 AI 에이전트 빌더’(에이전트 빌더)를 공개했다. 기업을 위한 AI 개발 플랫폼인 ‘버텍스 AI’를 기반으로 기업이 AI 에이전트를 쉽게 만들 수 있게 해주는 제작 도구다. 토마스 쿠리안 최고경영자(CEO)는 기조연설에서 74차례에 걸쳐 ‘에이전트’라는 단어를 쓸 정도로 AI 에이전트를 강조했다. 그는 “우리는 ‘생성 AI 에이전트’라는 새로운 시대를 함께 만들어가고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI 에이전트란 한 번 지시를 입력하면 진짜 비서처럼 여러 도구를 알아서 사용해 목표를 수행하는 AI를 의미한다. 정해진 내용의 단순 대화만 가능한 일반 챗봇과는 다르다. 일일이 깨알같이 지시 안 해도 알아서 자율적으로 일한다는 게 핵심. 빅테크들은 AI 에이전트가 앱·서비스의 바탕이 되는 플랫폼이 될 수 있다고 판단해 막대한 투자금을 쏟아붓고 있다. 윌 그래니스 구글 클라우드 최고기술책임자(CTO)는 미디어 라운드테이블에서 “초기 챗봇은 기존 웹사이트나 앱에 대화가 가능한 인터페이스를 추가한 것에 불과했다”며 “에이전트는 해당 조직이 갖고 있는 데이터와 지식을 활용해 사용자를 대신해 작업할 수 있게 된다”고 설명했다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 에이전트 빌더, 특징이 뭐야 &nbsp; ①제미나이 쓰고: AI 에이전트를 만들기 위해선 일단 똑똑한 AI가 있어야 한다. 구글 클라우드가 이날 공개한 에이전트 빌더에는 구글의 멀티모달 AI(음성·영상 등 복합정보 처리 가능)인 제미나이 모델이 적용됐다. 최신 업그레이드 버전인 ‘제미나이 1.5 프로’ 등 다양한 제미나이 모델을 활용해 AI에이전트를 만들 수 있다. 답변도 음성, 영상 등 복합 형태로 제공할 수 있다. &nbsp; ②헛소리 잡고:&nbsp;구글 클라우드는 AI 에이전트의 환각(할루시네이션·생성 AI가 잘못된 정보를 말하는 현상)을 잡기 위한 기술도 에이전트 빌더에 적용했다.&nbsp;검색증강생성(RAG)과 벡터 검색이다. RAG는 기존 학습한 내용 외에도 외부 정보를 검색해 답변의 정확도를 높이는 기술이다. 벡터 검색은 데이터를 수치화된 점(벡터)으로 바꾸고, 이 점들 사이 유사성을 비교해 관련 정보를 찾는 기술이다. 두 기술을 활용해 정확한 정보를 찾는 방법을 고도화하고, 그렇게 찾은 정보 안에서 AI가 답하게 하는 것이다. &nbsp; ③코딩 몰라도 OK: AI 에이전트, 코딩을 몰라도 만들 수 있다. 에이전트 빌더는 노코드(no-code)로 에이전트를 구축할 수 있는 방법도 지원한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어디에 쓰는데 &nbsp; 구글 클라우드는 고객, 직원, 크리에이티브(창의적 업무), 데이터, 코드, 보안 등 6가지를 대표적인 에이전트 활용 분야로 소개했다. 이날 키노트에서 시연에 나선 아만다 루이스 구글 클라우드 개발자 지원 담당은 온라인 쇼핑 사이트에서 고객응대용 AI 에이전트를 사용하는 모습을 보여주었다.&nbsp;“유튜브 영상에서 키보드 연주자가 입은 셔츠를 찾고, 어디에서 파는지도 알려줘”라고 한 다음 유튜브 링크를 더해서 입력했다. 그러자&nbsp;AI 에이전트가 유튜브 영상에 나온 옷을 찾고, 지점별 재고까지 확인한 결과물을 내놨다.&nbsp; &nbsp; 마케팅, 디자인 등 창의적인 업무를 지원하는 크리에이티브 에이전트도 주목받는다. 구글 클라우드에 따르면 글로벌 유통기업 까르푸는 초개인화된 소셜미디어(SNS) 캠페인을 만드는 AI 에이전트를 만들었다. 정보기술(IT) 매체 테크크런치는 “이같은 AI 에이전트는 어도비와 직접 경쟁하게 될 것”이라고 예상했다. 어도비는 지난달 생성 AI 기반 마케팅 콘텐트 제작 플랫폼 ‘젠스튜디오’를 발표한 바 있다. 9일(현지시간) 미국 라스베이거스 만달레이베이 호텔에서 열린 연례 기술 컨퍼런스 ‘구글 클라우드 넥스트 2024’.김남영 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 빅테크들의 AI 경쟁이 거대언어모델(LLM) 고도화에서 AI 에이전트 경쟁으로 확장될 전망이다. 알아서 서비스를 자유자재로 쓰는 AI 에이전트가 차세대 플랫폼이 될 수 있기 때문이다. 미국 경제 매체 비즈니스 인사이더에 따르면 오픈AI도 GPT-5와 함께 AI 에이전트를 만들고 있다. 메타 역시 AI 에이전트를 개발하고 있다. 얀 르쿤 메타 AI 수석과학자는 파이낸셜타임스(FT)에 “프랑스 파리의 사무실에서 미국 뉴욕의 다른 사무실까지 이동하는 각 단계를 계획하고 예약할 수 있는 AI 에이전트를 개발하고 있다”고 밝혔다. &nbsp; 관련기사 “KTX” 말하면 표도 끊어준다, 시리 밀어낼 ‘찐 AI 비서’ 온다라스베이거스(미국)=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.11 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25241780" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '제미나이' 입은 구글 클라우드…'탈 인텔' 행보도 나서]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25241407</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25241407"/>
        <updated>2024-04-09T12:15:58.219Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241407" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/09/2749b6b9-df3b-4a0c-a47e-8d27ccfe68f2.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] '제미나이' 입은 구글 클라우드…'탈 인텔' 행보도 나서">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241407" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] '제미나이' 입은 구글 클라우드…'탈 인텔' 행보도 나서
</a>
</h2>
<p class="description">
구글 클라우드가 음성·영상 등 복합정보 처리가 가능한 멀티모달 인공지능(AI) 모델 ‘제미나이’로 무장한다. 데이터센터용 중앙처리장치(CPU) 개발 등 하드웨어(HW) 독자 개발도 속도를 낸다. &nbsp; 구글 클라우드 넥스트 2024 로고. 사진 구글 클라우드 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 9일(현지시간) 구글 클라우드는 미국 라스베이거스 만달레이베이 호텔에서 연례 기술 컨퍼런스 ‘구글 클라우드 넥스트 2024’를 개최했다. 클라우드 플랫폼 전반에 생성 AI를 적용한 새로운 제품과 최신 업데이트 내용을 대거 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라졌어? &nbsp; ①더 강력한 AI를 클라우드에: 구글이 지난 2월 발표한 ‘제미나이 1.5 프로’가 본격적으로 클라우드 서비스에 녹아든다. 기존 제미나이를 업그레이드한 제미나이 1.5 프로는 1시간 분량 동영상이나 70만 단어 이상 텍스트 정보를 한번에 처리할 수 있는 능력을 갖췄다. 구글 클라우드는 제미나이 1.5 프로를 기업용 AI 개발 도구 플랫폼인 ‘버텍스 AI’에 정식 출시 전 체험 버전 형태로 제공한다. 코딩 AI인 ‘제미나이 코드 어시스트’에도 제미나이 1.5 프로를 적용한다. &nbsp; ②탈(脫)인텔 행보 나선 구글: 구글도 탈(脫)인텔 행보에 나서기 시작했다. 반도체 설계기업 ARM의 기술을 기반으로 데이터센터용 CPU ‘악시온’(Axion)을 자체 개발한 것. 애플처럼 인텔이 점유하고 있는 CPU 시장에서 벗어나려는 의도다. 지난해 발표한 구글의 AI 반도체인 ‘TPU v5p’도 정식 출시했다. 제미나이를 개발하기 위해 만들어진 TPU v5p는 기존 TPU(텐서처리장치)보다 빠르게 거대언어모델(LLM)을 학습시킬 수 있는 최신 칩이다. CPU와 AI 반도체를 동시에 개발해 데이터센터에서 일어나는 다양한 작업을 보다 효율적으로 처리할 수 있게 한 것. &nbsp; ③생산성 도구+AI: 지메일, 구글 스프레드시트, 구글 독스 등이 있는 구글의 생산성 도구 플랫폼인 ‘워크스페이스’에 새로운 AI 기능도 도입했다. 구글 클라우드는 AI 기반 업무용 동영상 제작 앱인 ‘구글 비즈’(Google Vids)를 출시한다. 동영상 제작을 위한 스토리보드 생성부터 편집까지 한 번에 할 수 있는 도구다. AI가 영상에 적절한 이미지, 배경 음악을 추천한다. 구글 미트에는 AI 번역 기능이 들어간다. 대화 도중 다국어 언어를 자동으로 감지해 번역된 내용을 자막으로 보여준다. 한국어를 포함해 총 69개 언어를 지원한다. 이 기능들은 오는 6월에 나올 예정이다. 메세지 도구인 ‘구글 챗’에도 제미나이가 적용돼 메세지 자동 번역과 대화 요약 기능이 올해 말 출시될 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 업계 안팎에선 구글이 이번 제미나이의 클라우드 대거 적용을 통해 생성AI와 클라우드 분야에서 경쟁자들을 따라잡을 수 있을지 주목하고 있다.&nbsp;글로벌 시장조사기관 스태티스타에 따르면 글로벌 클라우드 인프라 시장에서 구글 클라우드는 지난해 4분기 기준 아마존웹서비스(31%), 마이크로소프트(24%)에 이은 점유율 3위(11%)에 머무르고 있다. 라스베이거스(미국)=김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.09 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25241407" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[챗GPT에 "애인해라"…이 말 하면 벌어지는 일]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25241380</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25241380"/>
        <updated>2024-04-09T09:10:32.083Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241380" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/09/5fa3449d-a288-4bc2-9edb-4d6d636ed2d0.jpg/_ir_410x230_/" alt="챗GPT에 &quot;애인해라&quot;…이 말 하면 벌어지는 일">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241380" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
챗GPT에 "애인해라"…이 말 하면 벌어지는 일
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 – AI와 친해지기&nbsp;「 기사를 읽어도, 책을 읽어도, 동영상을 봐도 여기저기 인공지능(AI) 투성이인 시대입니다. 옆자리 김 대리도 챗GPT 잘 쓴 다는데...AI 시대, 왠지 뒤처진 느낌이세요? 2022년 11월 오픈AI의 챗GPT가 등장한 이후, 생성 AI를 이해하는 것은 새로운 과제가 되었습니다. 하지만 어떻게 써야 할지, 어떤 도구가 있는지 찾아보는 것조차 쉽지 않습니다. &nbsp; ‘The JoongAng Plus(더중앙플러스)’는 지혜롭고 지적인 독자들을 위해 중앙일보의 역량을 모아 마련한 지식 구독 서비스입니다. 오늘의 ‘추천! 더중플’은 ‘AI와 친해지기’입니다. 혁신 기술 산업과 비즈니스의 미래를 조망하고 있는 팩플 오리지널(https://www.joongang.co.kr/plus/series/102)에서 챗GPT를 비롯한 생성 AI와 친근해지는 법을 담았습니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; ①챗GPT 초보자 가이드&nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 생산성을 높이고 싶은 직장인들에게 실전에서 바로 사용할 수 있는 챗GPT 사용법을 소개합니다. 무료 버전도 있지만 유료 서비스(월 20달러, 부가세 제외) ‘챗GPT 플러스’를 써야 제대로 활용 가능합니다. GPT-4 기반 챗GPT를 사용할 수 있어서입니다. GPT-3.5 기반 무료 버전보다 답변의 질과 속도 면에서 뛰어납니다. 웹 검색, 이미지 생성(달리3)도 플러스에서만 가능합니다. &nbsp; 수십 페이지 PDF 파일, 수천 줄의 엑셀 파일도 챗GPT로 분석할 수 있습니다. 원천 데이터가 있는 엑셀 파일을 챗GPT에 올리고 원하는 양식의 표를 만들어 달라고 일상에서 쓰는 말로 프롬프트(명령어)를 입력하면 됩니다. 유료 사용자는 AI 챗봇인 ‘GPTs’들이 모여 있는 GPT 스토어를 이용할 수 있습니다. PDF 문서를 볼 일이 많다면 ‘AI PDF’나 ‘Ask your PDF’와 같은 PDF 요약 GPTs들을 활용하면 좋습니다. 입문부터 5분안에 AI챗봇 만들기까지 더 자세한 사용법은 ‘팩플 퍼스널’에 담았습니다. &nbsp; ▶더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. ‘애인’ 빼고 다 만들어준다, 챗GPT 100% 활용하는 법 https://www.joongang.co.kr/article/25236876 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ②팩플 추천 AI 앱은 &nbsp; 한호정 디자이너 일상에서도 쉽게 AI 앱을 쓸 수 있게 되면서, 팩플 기자들도 AI 앱을 취재하거나, 기사를 쓸 때 유용하게 쓰고 있습니다. 특히 유용하게 쓰는 앱은 ‘받아쓰기’ 앱입니다. 각종 간담회, 인터뷰가 많다 보니 기자들은 일하는 동안 노트북 키패드에서 손을 떼기 힘듭니다. 이럴 때 받아쓰기 앱이 매우 유용합니다. 오터(Otter)나 클로바노트와 같은 앱들이 영어도 한국어도 대신 받아써줍니다. &nbsp; 해외 인사들과의 인터뷰에서나 외국어로 진행되는 컨퍼런스에서는 번역 AI도구가 빛을 발합니다. 지난해 4월 팩플인터뷰를 통해 소개한 딥엘의 번역은 꽤 자연스럽습니다. 한국어를 포함해 30개 이상의 언어 번역이 가능합니다. 좀 더 정확한 영어 문장을 구사하고 싶다면 영어 문장의 맞춤법을 검사해 주고 첨삭해 주는 서비스인 그래머리가 유용합니다. 더 많은 AI 앱과 사용법을 기사에 담았습니다. &nbsp; ▶더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 1만원으로 ‘폭풍 타자’ 해방…IT 기자는 AI 이렇게 씁니다 https://www.joongang.co.kr/article/25209601 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ③위키피디아보다 쉽게 알려주는 AI 용어 &nbsp; 한호정 디자이너 “거대언어모델(LLM)은 뭐고, 멀티모달은 또 무엇이지?” AI 시대가 되면서 AI에 대한 기사는 무수히 나오지만, 막상 그게 뭔지 정확히는 잘 모르겠는 용어들 투성입니다. 팩플 기사에 자주 등장하지만 어떤 뜻인지 잘 감이 안 잡히는 용어들을 위키피디아보다 쉽게 설명했습니다. &nbsp; 가령 ‘거대언어모델(LLM·Large Language model)’은 문장에서 이어지는 단어들의 관계를 파악해 언어를 이해하고 문장을 생성하도록 훈련된 AI의 뼈대입니다. 엄청난 양의 웹게시물·논문·뉴스·책이 LLM 개발에 쓰였습니다. 여기에 적용된 핵심 기술은 인공신경망(ANN‧Artificial Neural Networks)과 딥러닝(심층학습‧Deep Learning)입니다. 인공신경망 기술은 인간 두뇌의 신경세포가 작동하는 방식을 AI에 그대로 적용한 것입니다. 이처럼 다양하고도 복잡한 AI 용어와 개념을 팩플이 9개 질문으로 압축 정리했습니다. &nbsp; ▶더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 챗GPT 간신히 알겠는데, 멀티모달 이건 또 뭐야 https://www.joongang.co.kr/article/25207821 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ④AI 콘텐트부터 볼래 &nbsp; 오헤정 디자이너 챗GPT 가이드도, AI 용어도 어렵다면 가벼운 AI 콘텐트부터 시작하는 것도 좋습니다. 김본환 로앤컴퍼니(로톡) 대표, 김성훈 업스테이지 대표, 남궁훈 아이즈엔터테인먼트 대표(전 카카오 대표), 류수정 사피온 대표, 배경훈 LG AI연구원장, 서범석 루닛 대표, 이승건 비바리퍼블리카(토스) 대표까지 7명의 AI 기업 리더들이 콘텐트를 추천했습니다.&nbsp; &nbsp; 사피온을 이끌고 있는 류수정 대표는 2014년 개봉한 영화 ‘그녀(Her)’를 꼽았습니다. LG AI연구원의 배경훈 원장은 AI와 공존을 위한 두 콘텐트 중 하나로 책 『더 커밍 웨이브』를 추천했습니다. 팩플 인터뷰로 소개했던 글로벌 AI 기업 딥마인드의 공동창업자 출신인 무스타파 술래이만이 썼습니다. AI 리더 7명의 추천 콘텐트와 추천 이유를 상세히 담았습니다. &nbsp; ▶더 자세한 내용을 보시려면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 설 연휴, 어떤 책·영화 볼까? AI 리더 7인의 추천 콘텐트 https://www.joongang.co.kr/article/25226964 &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플 - AI와 친해지기&nbsp;「 오늘의 더중플 추천 기사 모음입니다. 네이버 뉴스페이지에서는 하이퍼링크가 작동하지 않습니다. 더 자세히 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; ‘애인’ 빼고 다 만들어준다, 챗GPT 100% 활용하는 법 https://www.joongang.co.kr/article/25236876 &nbsp; 1만원으로 ‘폭풍 타자’ 해방…IT 기자는 AI 이렇게 씁니다 https://www.joongang.co.kr/article/25209601 &nbsp; 챗GPT 간신히 알겠는데, 멀티모달 이건 또 뭐야 https://www.joongang.co.kr/article/25207821 &nbsp; 설 연휴, 어떤 책·영화 볼까? AI 리더 7인의 추천 콘텐트 https://www.joongang.co.kr/article/25226964 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.09 17:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25241380" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “AI반도체 총력전” 정부, 3년간 9.4조 투자…‘반도체 메가 클러스터’ 속도]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25241376</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25241376"/>
        <updated>2024-04-09T09:10:32.085Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241376" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/09/f95b0f2f-dd02-4696-9706-a0f915660878.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “AI반도체 총력전” 정부, 3년간 9.4조 투자…‘반도체 메가 클러스터’ 속도">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241376" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
[팩플] “AI반도체 총력전” 정부, 3년간 9.4조 투자…‘반도체 메가 클러스터’ 속도
</a>
</h2>
<p class="description">
정부가 인공지능(AI) 분야 G3(주요 3개국) 도약을 위한 청사진을 제시했다. 2027년까지 AI·AI반도체 분야에 9조 4000억원을 투자하고, AI반도체 혁신 기업 지원을 위한 1조 4000억원 규모 펀드도 조성하겠다는 계획이다. &nbsp; 윤석열 대통령이 9일 서울 용산 대통령실 청사에서 열린 '반도체 현안 점검회의'에서 발언하고 있다. 김현동 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 윤석열 대통령은 9일 오전 서울 용산 대통령실에서 ‘반도체 현안 점검회의’를 주재했다. 글로벌 반도체 공급망 동향을 점검하고, 반도체 메가 클러스터 추진 현황을 논의하기 위한 자리였다. &nbsp; 이날 논의된 내용 중 산업계 관심을 모은 건 AI 및 AI반도체 육성을 위해 정부가 제시한 투자·지원 방안이었다. 윤 대통령은 정부의 투자·지원 확대를 통해 2030년 세계 시스템 반도체 시장 점유율 10% 이상을 달성하겠다고 했다. 또 AI 기술 분야 G3로 도약하기 위한 ‘AI반도체 이니셔티브’의 전략 방향도 직접 제시했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 지원해 &nbsp; 관련 기업들이 가장 기대하는 것은 역시 ‘실탄 지원’이다. 이날 정부가 제시한 투자·지원 규모는 10조원 이상이다.&nbsp;AI·AI반도체 분야 연구개발(R&amp;D)에&nbsp;9조4000억원을 투자하고, 혁신 기업 성장을 돕는 펀드는 1조4000억원 규모로 조성하겠다고 했다. &nbsp; 622조원 규모로 조성하는 ‘반도체 메가 클러스터’ 관련 지원도 약속했다. 전기·공업용수를 정부가 책임지고 공급하고, 주택과 교통 등 기반시설 구축 역시 정부가 나서서 속도를 내겠다는 것이다. 윤 대통령은 “예비타당성조사 면제로 팔당댐~용인 구간 관로 설치 작업에 곧 착수한다”고 밝혔다. 관련 부처는 “그간 적용됐던 기업 재정 지원 건수 제한(2건)을 폐지하며, 특화단지별 지원 비율을 기존 5~30%에서 15~30%로 상향할 것”이라고 덧붙였다. 인근 지자체 반대로 인한 공사 지연을 방지하기 위해 첨단산업법을 개정, 협조적인 지자체를 재정적으로 지원할 수 있는 법적 근거도 마련한다. &nbsp; 정부가 경기도 용인을 국가첨단산업단지로 조성하고 기존 반도체 생산단지인 경기 기흥과 화성 등을 연결해 세계 최대 반도체 메가 클러스터로 구축을 추진 중이다. 대규모 시스템 반도체 국가산업단지로 지정된 경기도 용인시 처인구 남사읍 일대 모습. 연합뉴스 &nbsp; 2026년 말 착공을 예고한 용인 시스템 반도체 국가산단에 대해선 환경영향평가 사전컨설팅 제도 활용과 신속한 토지보상 등으로 조성 기간을 대폭 단축한다. 삼성전자는 해당 산단 조성을 위해 2047년까지 360조원을 투자한다. 또 SK하이닉스가 122조원을 투자하는 용인 반도체 클러스터엔 기존에 확보한 용수 27만t에 더해, 추가 용수 공급 방안을 신속하게 확정하겠다고 했다. &nbsp; 우려가 계속되는 AI 관련 윤리규범, 법률 등을 정비하겠단 계획도 밝혔다. 이와 관련, 민관과의 협력 강화를 위해 지난달 출범한 ‘AI전략최고위협의회’를 ‘국가AI위원회’로 격상해 AI 산업 전략을 정부가 직접 챙긴다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI반도체 이니셔티브 추진 &nbsp; 윤 대통령은 이날 글로벌 반도체 경쟁을 “산업전쟁이자 국가 총력전”으로 표현했다. “전시 상황에 맞먹는 수준의 총력 대응 체계를 갖춰야 한다”는 것이다. 전쟁에는 전술·전략이 필요한 법. ‘AI반도체 전쟁’에서 승리하고 AI반도체 G3에 등극하기 위한 정부 차원의 주도권 확보 전략을 총망라한 게 ‘AI반도체 이니셔티브’다. 국가AI위원회가 계획 실현을 위한 구심점 역할을 한다. &nbsp; AI반도체 이니셔티브에는 9개의 기술혁신 구상이 포함돼 있다. 차세대 범용 AI(AGI) 등 새로운 시장의 핵심기술, AI 모델 크기를 10분의 1 수준으로 축소해도 기존 성능을 유지하는 경량·저전력 AI인 소형거대언어모델(sLLM) 원천 기술 확보 등이다. &nbsp; 이날 회의에 참석한&nbsp;이정배 삼성전자 메모리사업부장(사장)은 “미국 등 주요 국가는 반도체 주도권 확보를 위해 투자에 대한 직접 보조금 등 적극적 지원 정책을 유례없이 과감한 속도로 단행하고 있다”며 “대한민국이 반도체 중추 국가가 될 수 있게 적극적 지원 정책 도입이 시급하다”고 말했다.
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.09 17:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25241376" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 미국서 4분 26초 '검은 태양' 우주쇼… 지구-달-태양 한 줄 나란히]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25241069</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25241069"/>
        <updated>2024-04-08T08:12:46.218Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241069" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/08/5eef0278-5ffa-4427-a7fc-05fc753e2309.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 미국서 4분 26초 '검은 태양' 우주쇼… 지구-달-태양 한 줄 나란히">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241069" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] 미국서 4분 26초 '검은 태양' 우주쇼… 지구-달-태양 한 줄 나란히
</a>
</h2>
<p class="description">
지구와 태양 사이 달이 위치해 ‘검은 태양’이 나타나는 개기일식이 미국 현지시간으로 8일 오후, 4분 26초 동안 진행된다. 도심에서 보기 쉽지 않은데 이번엔 뉴욕 등 대도시를 가로지를 예정이라 북미 전역의 관심이 집중되고 있다. &nbsp; 2017년 8월 미국에서 관측된 개기일식. AFP &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 개기일식은 달이 지구와 태양 가운데를 지나면서 태양을 완전히 가리는 현상이다. 미국 텍사스 람파사스 기준, 8일 오후 1시 35분부터 4분 26초 동안 볼 수 있다. 태양 일부만 가려지는 부분일식은 오후 12시 18분부터 2시간 40분간 관측 가능하다. 이번 일식은 우리나라에선 보이지 않는다. &nbsp; 개기일식 때는 한낮에도 태양이 까맣게 보인다. 일식은 지구가 태양을 돌고(공전), 달이 지구를 도는 과정에서 지구-달-태양이 일직선으로 놓일 때 발생한다. 태양 지름이 달보다 약 400배 크지만, 달보다 400배 멀리 떨어져 있어 달과 태양의 크기가 비슷하게 보이는 원리다. 달이 지구에 가까울수록 달의 상대적 크기가 더 커져 태양을 더 길게 가린다. &nbsp; 이번 개기일식은 멕시코, 미국 동부, 캐나다를 가로지른다. NASA 미국에선 2017년 관측 이후 7년 만이라 관심이 많다. 외신들은 개기일식 경로를 따라 숙박업소 예약이 가득 찼다고 보도했다. 관측 가능 지역에선 ‘맨 눈으로 보면 안 된다’며 대형 선글라스를 설치하고, 색안경을 나눠줬다. 미국 교도소 재소자들은 개기일식을 보게 해달라는 소송 끝에 승소하기도 했다. 이들은 교도소 담장 위에서 관람 예정이다. 캐나다는 관측 명소인 나이아가라 폭포에 최대 100만명이 밀집할 것으로 보고 현장을 관리하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 미 항공우주국(NASA)은 연구용 비행기와 로켓을 띄워 태양의 가장 바깥층인 ‘코로나’를 분석한다. 태양빛 때문에 평소에는 관측이 불가능한 이글거리는 모양의 코로나는 태양 표면보다 온도가 훨씬 높아 미지의 영역으로 남아있다. 태양풍 가속 원리도 과학계에서 풀어야 할 숙제다. 태양 표면에서 초속 수십㎞ 정도의 바람이 코로나를 지나 지구 근처로 오면 초속 수백㎞로 가속된다. &nbsp; 한국천문연구원(천문연)도 텍사스주 람파사스시, 리키시 두 곳에 관측단을 파견해 태양 코로나 연구를 수행한다. NASA와 공동 개발한 국제우주정거장용 코로나그래프를 오는 9월 발사하기 전, 지상에서 관측 시험하는 것이다. 코로나그래프는 인공적으로 태양 원반을 가려 개기일식 상황처럼 관측하는 특수 망원경 장치다. 김연한 천문연 책임연구원은 “태양 연구 난제인 코로나 가열과 가속 원리를 푸는데 크게 기여할 수 있다”며 “우주항공청이 설립된 시점에서 기술적 의미가 크다”고 말했다. &nbsp; 다음 개기일식은 아이슬란드와 스페인에서 2026년 8월 12일(현지시간) 나타날 예정이다. 우리나라에서 개기일식을 보려면 2035년 9월 2일까지 기다려야 한다. 이날 오전 9시 40분부터 강원도 고성, 북한 평양 등에서 검은 태양을 볼 수 있고, 서울에서도 부분일식은 관측 가능하다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.08 16:59</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25241069" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 통신사 AI비서 전쟁…LG유플러스 맞춤형 ‘AI 비서’ 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25241059</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25241059"/>
        <updated>2024-04-08T08:12:46.219Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241059" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/08/539503eb-8b86-4500-b318-8f18252664fe.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 통신사 AI비서 전쟁…LG유플러스 맞춤형 ‘AI 비서’ 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25241059" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] 통신사 AI비서 전쟁…LG유플러스 맞춤형 ‘AI 비서’ 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
통신사들의 인공지능(AI) 비서 서비스 경쟁이 본격화하고 있다. 고객 상담 업무 등 가능한 영역부터 AI 활용을 늘리고, 추후 다른 분야로까지 영역을 넓혀 기업 간 거래(B2B) 신사업으로 육성하려는 전략이다. &nbsp; 모델들이 LG유플러스가 출시한 AI 에이전트(비서) 플랫폼에 로밍 장애 문제를 물어보고 있다. LG유플러스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; LG유플러스는 8일 자체 개발 AI 기술 ‘익시(ixi)’ 기반으로&nbsp;‘챗 에이전트(Chat Agent)’ 서비스를 출시했다고 밝혔다. 정해진 답변만 하는 기존 ‘챗봇’에서 발전한&nbsp;AI 에이전트(비서) 서비스다.&nbsp;시나리오에 없는 질문을 스스로 판단해 사람과 유사한 수준으로 답변하는게 가능하다. LG유플러스는 통신 업무 상담과 인터넷·IPTV 장애 상담 그리고 모바일 구독 서비스(유독) 상품 추천 등 4개 분야에 AI 에이전트를 먼저 도입하고 향후 서비스 대상을 넓힐 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 통신사들은 통신 가입자들을 활용해 AI 서비스 사업을 키우려고 한다. 그중 가장 빠르게 성과를 낼 수 있는 분야로 AI 에이전트가 꼽힌다. 글로벌 시장조사기관인 마켓앤마켓은 지난달 “전세계 AI 시장 규모가 지난해 1502억 달러(약 200조원)에서 2030년 1조3452억 달러(1800조원)로 약 9배 성장할 것”이라며 “이때 AI에이전트가 가장 중요한 성장 동력이 될 것"이라고 분석했다. 통신 3사 수장들도 통신업의 성장 정체를 타개할 신사업으로 AI 에이전트를 꼽고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신사 AI 에이전트는 어떻게 달라 &nbsp; 국내 통신 3사 중 가장 먼저 AI 에이전트 서비스(에이닷)를 선보인 건 SK텔레콤이다. 에이닷은 친구 같은 친근한 답변을 주는 감성 서비스를 지향한다. 통신 관련 상담 업무보단 통화 요약과 일정 등록, 통화 중 실시간 통역 등 일상생활에서 활용할 수 있는 기능이 많다. &nbsp; SK텔레콤의 AI에이전트 서비스 중 하나인 '에이닷 통역콜' 화면. SK텔레콤 LG유플러스는 통신 분야 전문성을 내세웠다. 이날 진행한 시연에서도 AI 에이전트가 통신 관련 문의에 맞춤형으로 답변한다는 점을 강조했다. 예를 들어 챗 에이전트에 별다른 추가 정보 없이 “일본 로밍 요금제를 알려달라”고 입력하자 “A 요금제가 가장 인기가 많지만, 고객님은 주로 비즈니스 출장이 많아 데이터가 넉넉한 B 요금제가 좋을 것 같다”고 답변하는 식이다. LG유플러스는 올 상반기 공개 예정인 통신 특화 소형 거대언어모델(LLM) ‘익시젠’을 이 서비스에도 적용할 예정이다. 현재는 챗GPT를 활용하고 있다. 성준현 LG유플러스 AI·데이터프로덕트 담당은 “상담사 연결로 전환되는 비율이 획기적으로 줄어들 것으로 기대한다”며 “향후 퍼스널 에이전트, 미디어 에이전트, 워크 에이전트로 영역을 확장할 것”이라고 말했다. &nbsp; KT는 아직 일반 이용자를 상대로 한 AI 에이전트 서비스는 아직 출시하지 않았다. 다만 최근 ‘AICT’&nbsp;회사로 변신을 선언하며 AI 에이전트 출시 계획을 밝혔다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.08 16:43</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25241059" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] MS “中, 생성 AI 선거 방해”…음성·동영상 AI시대, 더 큰 위협 온다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25240840</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25240840"/>
        <updated>2024-04-07T09:09:39.567Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25240840" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/07/decf134d-15e1-4c64-a57a-7f92e4e4d6fa.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] MS “中, 생성 AI 선거 방해”…음성·동영상 AI시대, 더 큰 위협 온다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25240840" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] MS “中, 생성 AI 선거 방해”…음성·동영상 AI시대, 더 큰 위협 온다
</a>
</h2>
<p class="description">
중국 공산당의 지원을 받는 사이버 공격 세력이 다른 나라의 선거에 영향을 미치기 위해 사이버 공격을 하는 사례가 늘고있다. 사진 게티 이미지 &nbsp; 중국·북한 등 특정 국가 지원을 받는 사이버 공격 세력의 생성 인공지능(AI) 활용이 늘고 있다. 텍스트 생성에서 음성합성·동영상 생성 등&nbsp;멀티모달(MultiModal·복합정보처리)로 AI가 진화하면 더 큰 위협이 될것이라는 우려가 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 마이크로소프트 위협분석센터(MTAC)는 지난 4일(현지시간) 보고서에서 “중국 정부와 연계된 사이버 공격 세력들이 미국·한국 등 주요국 선거를 겨냥해 자국에 유리한 내용의 콘텐트를 만들고 퍼뜨릴 것”이라고 발표했다. MTAC에 따르면 이들은 논란이 있는 이슈에 대한 게시글을 지속적으로 올리는 방식으로 사회 갈등을 키웠다. 해당 국가 국민을 사칭하는 계정도 다수 만든 것으로 드러났다. 대표적인 사이버 공격세력인 ‘스톰 1376’은 일본 후쿠시마 원전 오염수 방출 문제와 관련해 카카오스토리, 티스토리 등 국내 플랫폼에 수백 개의 게시글을 올렸다. MTAC은 “주요 내용은 일본 정부를 비판하는 것 뿐 아니라 (오염수 방류) 반대 시위를 증폭시키는 내용”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI의 사회공학적(social engineering) 위협이 실제 행위로 드러났다. 해당 국가의 언어나 문화를 잘 알지 못해도, 생성 AI를 이용하면 손쉽게 콘텐트를 만들 수 있게 되면서다. MTAC는 보고서에서 “이들은 ‘현지화된(localized)’ 콘텐트를 생산해 사회 갈등을 증폭시키고 있다”고 수차례 언급했다. 생성AI 덕에 맞춤법, 관용어 등을 어법에 맞게 자연스럽게 구사해 국민들의 의심도 피해갈 수 있게 됐다. 연초 치러진 대만 총통 선거에서는 AI를 활용한 허위 정보 개입을 시도한 것으로 드러나기도 했다. MTAC은 “다른 나라 선거에 영향을 미치기 위해 AI를 활용하는 국가 단위 사이버 공격 세력을 발견한 건 이번이 처음”이라고 밝혔다. &nbsp; MS 위협분석센터(MTAC)가 4일 공개한 보고서에 나온 국내 여론 조작 게시글 예시. MTAC에 따르면 이런 게시물들은 카카오스토리, 티스토리 등 국내 플랫폼에 수백 개 게시됐다. 사진 MTAC &nbsp;━&nbsp; AI 더 진화하면? &nbsp; 대만을 겨냥한 공격엔 틱톡 운영사인 바이트댄스의 AI 동영상 편집 앱 ‘캡컷’이 사용된것으로 나타났다. MTAC는 “AI가 아직 선거 결과를 바꿀 정도로 영향을 미치진 않지만, 생성 AI를 활용한 중국의 실험은 계속될 것이고 앞으로 더 효과를 볼 수도 있다”고 전망했다. 현재 시중 AI 앱들은 합성하고자 하는 사람의 얼굴 사진을 영상에 넣는 식이라, 자세히 보면 조금은 어색한 부분을 찾을 수 있다.&nbsp;하지만 여기에 음성 합성과 비디오 생성 기술까지 더해진다면 지금보다 더 파급력이 큰 조작 콘텐트를 만들 수 있다는 우려가 나온다. &nbsp; 실제 관련 기술은 빠르게 발전하는 중이다. 오픈AI는 지난달 29일(현지시간) 블로그에 사람 음성을 학습해 모방 음성을 생성하는 ‘보이스엔진’의 실험 결과를 공개했다. 15초 분량 음성 샘플만 있으면 원래 화자 목소리와 비슷한 음성을 만들어 낼 수 있다. 오픈 AI는 “위험성을 고려해 본격적인 출시 여부는 신중하게 결정할 예정”이라고 했지만, 출시 된다면 악용될 우려가 있다. 올 하반기 출시를 앞둔 텍스트투비디오(TTV, 명령어 입력만으로 영상을 만드는) 모델 ‘소라(Sora)’ 등과 결합하면 더 손쉽게 영향력있는 조작 콘텐트를 만들 수 있게 된다. 블룸버그는 “딥페이크(AI로 만든 조작물) 위험에 대한 불안도 일으킬 수 있다”고 분석했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 오픈 AI가 지난 2월 공개한 TTV 모델 '소라'. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋을 것 &nbsp; MTAC은 “북한의 사이버 공격자들도 AI 시대에 적응하고 있다”며 “거대언어모델(LLM) 기반 도구를 사용하는 방법을 배우고 있다”고 분석했다. MS와 오픈AI는 지난 2월 “북한의 해커 조직인 ‘에메랄드 슬릿’이 LLM을 활용해 스피어피싱(특정인을 대상으로 개인정보를 훔치는 것)을 늘리고 있다고 밝힌바 있다. 백종욱 국정원 3차장은 지난 1월 열린 간담회에서 “북한이 AI를 (해킹 등에) 어떻게 활용할 지 접근하는 초기 단계로 보인다”며 “현재는 상용 모델을 쓰고 있는 것으로 보이지만, 본인들만의 생성 AI를 만들기 위한 준비를 하고 있는 것이 아닌지 생각된다”고 말했다. &nbsp; 관련기사 비번 사이에 ‘쉼표’ 넣어라…챗GPT 시대, 해킹 대처법 [팩플] “국내 해킹 80% 北 소행”…'선거의 해' 해킹 위협 커진다권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.07 18:03</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25240840" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[애플카 포기한 애플, 600명 해고…"가정용 로봇 만든다" 왜 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25240753</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25240753"/>
        <updated>2024-04-07T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25240753" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/07/0035a3e3-7677-4de9-9f90-92268fb00064.jpg/_ir_410x230_/" alt="애플카 포기한 애플, 600명 해고…&quot;가정용 로봇 만든다&quot; 왜 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25240753" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
애플카 포기한 애플, 600명 해고…"가정용 로봇 만든다" 왜 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
지난해 실리콘밸리 빅테크 해고 대란 때도 잠잠했던 애플이 대규모 구조조정을 단행했다. 일명 ‘애플카’로 불렸던 자율주행 전기차 프로젝트 등을 취소한 여파다.&nbsp; &nbsp; 4일(현지시간) 블룸버그 통신은 애플이 애플카와 스마트워치 디스플레이 사업을 종료하면서 600명 이상의 직원을 해고했다고 보도했다. 바로 전날에는 애플이 신사업으로 가정용 로봇 개발을 추진하고 있다는 소식이 전해졌다. 애플이 구조조정과 사업 개편을 통해 위기를 돌파할 수 있을지 주목된다. &nbsp; 애플 로고. AP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; &nbsp; 이번 구조조정은 비용을 줄여 핵심 사업을 재편하려는 애플의 의지가 담겨있다. 그동안 애플은 마이크로소프트(MS), 구글, 아마존 등 다른 빅테크 기업들과 달리 경기 침체에도 대대적인 구조조정은 하지 않았다. 물론 지난 1월 ‘AI발 해고’는 애플도 피할 수 없었다. AI비서 ‘시리’ 관련 부서를 폐쇄하고 약 120명의 직원에게 부서 이동과 해고 중 하나를 선택하라고 통보했다. 이번 구조조정 인원은 당시의 5배 규모에 해당한다. 미 경제매체 CNBC는&nbsp;“팬데믹 이후 애플이 단행한 최대 규모의 해고”라고 평가했다.&nbsp; &nbsp; CNBC에 따르면 이번에 해고된 애플 직원 614명은 산타클라라 카운티(애플 본사인 쿠퍼티노 소재지)에 있는 8개 시설에서 근무했고 지난달 28일 공식적으로 해고 통보를 받았다. 이 중 371명은 애플카 프로젝트와 관련이 있고, 87명은 애플의 차세대 디스플레이 개발 관련 업무를 담당한 것으로 추정된다. 이러한 내용들은 캘리포니아 주 정부가 ‘노동자 적응 및 재교육 통보규정’(WARN)에 따라 주 정부 사이트에 게시한 공지에 담겼다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 위기의 애플, 돌파구는 가정용 로봇? &nbsp; &nbsp; 애플 비전프로. 사진 애플 &nbsp; ‘혁신의 상징’ 애플은 신사업 개발과 새로운 혁신이 다급한 상황이다. 10년 간 공들인 자율주행차 사업은 지난 2월 접었고, MR(혼합현실) 헤드셋 기기 ‘비전프로’에 대한 시장 반응은 미지근하다. 중국 내 아이폰 판매량은 올해 첫 두 달 동안 24%가 줄었고(카운터포인트리서치) 지난달 유럽연합(EU)은 반독점법 위반 혐의로 애플에 18억4000만 유로(약 2조7000억원) 규모의 과징금을 부과했다.&nbsp; &nbsp; 갈수록 태산인 상황에서 3일(현지시간) 블룸버그 통신은 소식통을 인용해 애플이 가정용 로봇 개발을 추진하고 있다고 보도했다. 애플 엔지니어들이 집에서 이용자를 따라다니는 모바일 로봇과 로봇 공학을 이용한 탁상용 스마트 디스플레이 개발을 연구하고 있다는 것이다. 해당 연구는 애플의 하드웨어 부문과 인공지능(AI) 및 머신러닝 그룹 내에서 진행하고 있는 것으로 전해졌다.&nbsp; &nbsp; 지난해 6월 애플 개발자회의(WWDC)가 열린 미 캘리포니아주 쿠퍼티노 애플 파크에서 발표하는 팀 쿡 애플 CEO. 연합뉴스 &nbsp; AI의 판단을 현실에서 구현하는 것은 결국 하드웨어인 로봇이다. 애플 AI 연구원들은 로봇이 집 안 공간을 자유롭게 돌아다니는 알고리즘을 연구하고 있는 것으로 알려졌다. 애플카 프로젝트에 참여했던 사람들이 현재는&nbsp;로봇 개발팀으로 이동했다고 한다. 해당 프로젝트는 비밀리에 추진되고 있고, 아직 연구 초기 단계로 어떻게 구현될지는 명확하지 않다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 시장과 업계의 관심은 오는 6월 열리는 애플 개발자회의(WWDC)에 쏠린다. 애플이 이 행사에서 구체적인 AI 전략을 제시할 것이라는 전망이 나오기 때문이다. AI뿐만 아니라 애플이 구상 중인 가정용 로봇에 대한 힌트가 나올 가능성도 있다. 팀 쿡 CEO는 지난 2월 실적 발표 후 컨퍼런스 콜에서 “AI 기술에 대한 투자를 지속하고 있고, 올해 중으로 성과를 공개할 것”이라고 밝혔다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.07 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25240753" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[챗GPT에 235조 검색광고 날아갈 판…구글 "AI 검색 돈 내야" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25240488</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25240488"/>
        <updated>2024-04-05T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25240488" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202404/05/be3eea23-f2d2-4dcc-a673-9f27d7538996.jpg/_ir_410x230_/" alt="챗GPT에 235조 검색광고 날아갈 판…구글 &quot;AI 검색 돈 내야&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25240488" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
챗GPT에 235조 검색광고 날아갈 판…구글 "AI 검색 돈 내야" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
구글이 생성 인공지능(AI) 기반 유료 검색 서비스 출시를 검토 중인 것으로 알려졌다. 구글에서 AI 유료 검색 서비스가 나온다면 자사 핵심 사업인 검색 엔진을 유료화 한 첫 사례가 될 전망이다. &nbsp; 구글의 기본 검색창. [중앙포토] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 3일(현지시간) 파이낸셜타임스(FT)는 구글이 프리미엄 구독 서비스에 AI 검색 기능을 추가하는 것을 검토하고 있다고 보도했다. 구체적인 계획이 밝혀지진 않았지만, 해당 기능은 구글의 AI 챗봇 ‘제미나이 어드밴스드’(Gemini Advanced)를 쓰려면 구독해야 하는 ‘구글 원 AI 프리미엄 플랜’ 상품에 추가될 가능성이 높다. 구글은 지난 2월 저장 공간 2TB(테라바이트)와 AI 챗봇&nbsp;‘제미나이 어드밴스드’를&nbsp;이용할 수 있는 AI 프리미엄 플랜 요금제를 월 19.99달러(약 2만 7000원)에 내놨다. &nbsp; FT는&nbsp;“구글의 AI 검색이 유료화 되면 지금까지 광고로 자금을 조달해 무료 검색 서비스를 제공해 온 구글이 이용자에게 비용을 지불하게 하는 첫 사례가 될 것”이라고 짚었다. 다만 “엔지니어들이 서비스 배포에 필요한 기술을 개발하고 있지만, 아직 서비스 출시 여부와 시기에 대해 최종 결정이 내려지진 않았다”고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 구글이 검색 서비스에 유료 모델 도입을 고민하고 있다는 건 무료 검색 서비스에 광고를 붙여 수익을 올리는 구글 핵심 비즈니스 모델(BM)에 근본적인 변화가 필요해졌다는 신호다. 지난해 구글이 검색 및 광고에서 올린 매출은 1750억 달러(약 235조 원)로 전체 매출의 절반 이상이다. &nbsp; 검색 광고라는 기존의 가장 큰 매출원을 유지하면서도 최신 AI 기술을 검색 기능에 접목해 경쟁력을 키워야 하는 것이 현재 구글이 안고 있는 숙제. 구글은 광고가 함께 노출되는 기존의 무료 검색은 유지한 상태로 AI 검색의 유료화를 추진할 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; 시장조사업체 스탯카운터에 따르면 구글의 전세계 검색 엔진 점유율은 91.37%로 압도적 1위다. 그럼에도 오픈AI의 챗GPT 등 다른 생성 AI 서비스들이 AI 검색 기능을 강화하며 이용자들에게 광고 노출 없이 빠르고 정확한 검색 결과를 내놓자 내부에서 느끼는 위기감은 커지고 있다.&nbsp;FT는 “검색 엔진이 더 이상 이용자가 광고주의 웹사이트를 클릭할 필요 없이 완벽한 AI 답변을 제공하게 되면 구글의 광고 비즈니스가 어려움을 겪을 수 있다”고 지적했다. &nbsp; 생성 AI에서 마이크로소프트(MS) 등 경쟁사에 뒤처지고 있다는 인식도 구글로서는 극복해야 할 과제다. 구글은 지난해 개발자회의(I/O)에서 검색 엔진에 생성 AI를 결합한&nbsp;‘SGE’(Search Generative Experience·생성형 검색 경험)를 선보였지만, 비용 문제로 개발에 차질을 빚고 있다. 제미나이의 이미지 생성 기능은 역사적으로 부정확한 이미지를 생성하는 등 논란을 빚어 지난 2월 서비스를 중단한 바 있다. 구글은 “광고가 없는 검색을 준비하거나 고려하고 있지 않다”면서도&nbsp;“구독 서비스를 향상시키기 위해 새로운 프리미엄 기능과 서비스를 계속 구축할 것”이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 검색의 미래는 &nbsp; AI 검색의 영향력은 갈수록 커지고 있다. 구글의 제미나이, MS의 코파일럿, 오픈AI의 챗GPT 등 생성 AI 성능은 계속 향상되고 있고, 이들이 생성 AI 기술을 통해 플랫폼 강화에 나서고 있는 만큼 AI 검색 스타트업에도 투자금이 몰리는 추세다. 오픈AI 출신 엔지니어 아라빈드 스리니바스가 설립한 생성 AI 검색 스타트업 퍼플렉시티는 올해 초 투자자들로부터 7360만 달러(약 990억 원)를 유치했다. 검색증강생성(RAG) 기술을 적용해 AI 검색의 최대 약점인 환각 문제(할루시네이션·AI가 거짓으로 답변을 지어내는 것)를 최소화 하려는 시도도 계속되고 있다. RAG는 검증된 외부 데이터를 가져와 생성 AI 모델의 정확도·신뢰도를 향상시키는 기술이다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; 일각에선 다양한 AI 검색엔진 서비스가 나오더라도 이들이 당분간 구글을 비롯한 기존 검색엔진의 점유율을 따라잡기는 어려울 것이라 분석한다. 미국 IT매체 더버지는 지난달 26일(현지시간) “구글에서 대다수의 인기 검색어는 빠르게 많은 검색 결과를 얻고, 거기서 ‘탐색’을 하는 것이 주 목적인데, 아직 AI 검색 엔진은 이 부분에서 기존 검색 엔진보다 성능이 떨어진다”고 보도했다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.04.05 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25240488" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>