<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2025-03-21T05:13:45.059Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 美 트럼프 위협에도..EU, 구글·애플에 “불공정 행위 시정해야”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25322127</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25322127"/>
        <updated>2025-03-20T07:12:24.148Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25322127" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/20/d50959e6-548b-4421-b582-f12140140ff3.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 美 트럼프 위협에도..EU, 구글·애플에 “불공정 행위 시정해야”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25322127" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] 美 트럼프 위협에도..EU, 구글·애플에 “불공정 행위 시정해야”
</a>
</h2>
<p class="description">
유럽연합(EU)이 미국 빅테크 기업 구글과 애플에 규제 집행을 예고하고 나섰다. 자국 기업 규제에 ‘보복 관세’까지 언급하며&nbsp;불만을 표시해 온 도널드 트럼프 미 행정부에 정면으로 대응했다. &nbsp; 유럽연합(EU) 집행위원회가 19일(현지시간) 구글 검색 및 구글 플레이가 디지털시장법(DMA)를 위반했다는 내용의 예비 조사 결과를 발표했다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; EU 집행위원회는 19일(현지시간) 구글 모회사 알파벳의 구글 검색 및 구글 플레이가 디지털시장법(DMA)을 위반했다는 내용의 예비 조사 결과를 발표했다. 집행위는 구글 검색이 쇼핑, 호텔, 항공권 등에 관한 검색 결과에 구글 자체 서비스를 우선 제시하는 등 이른바 ‘자사 서비스 우대’ 행위를 하고 있다고 판단했다. 앱스토어인 구글 플레이에서는 사용자들에게 외부 앱 개발자들이 제공하는 구매 옵션이나 대체 결제 수단의 안내를 제한하고 있다는 점을 지적했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 집행위의 최종 판단에서 법 위반이 확정될 경우 알파벳은 전 세계 연 매출의 최대 10%를 과징금으로 부과해야 한다. EU의 DMA는 거대 플랫폼 사업자의 시장 지배력 남용을 방지하고자 7개 플랫폼 사업자를&nbsp;‘게이트 키퍼’로 지정해 특별 규제하는 법으로 지난해 3월부터 시행되고 있다. 이번 사안은 DMA 시행 이후 EU가 낸 첫 조사 결과다. &nbsp; EU 집행위원회는 19일(현지시간) 애플 측에 아이폰, 아이패드 등 애플 기기가 다른 브랜드 기기와 호환될 수 있도록 보완하라고 요구했다. 연합뉴스 &nbsp; 같은 날 애플도 집행위로부터 별도 문서를 통해 아이폰·아이패드 등 애플 기기가 다른 브랜드의 기기와 호환될 수 있도록 보완하라고 요구 받았다. 집행위는&nbsp;“상호운용성 개선을 통해 개발자들에게 더 개방적인 환경이 제공되며, 유럽 소비자들에게는 더 많은 선택권이 제공되고 혁신적 제품·서비스 출시를 촉진할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이번 결정은 지난해 12월 임기를 시작한 새 EU 집행위원회가 미 트럼프 행정부의&nbsp;압박에도 DMA를 계속 집행할 것이라는 첫 신호다. 앞서 지난달 트럼프 대통령은 “EU의 규제 정책이 미국 기술 기업을 부당하게 겨냥하고 있다”며 EU에 대한&nbsp;‘보복 관세’까지 예고한 상황이다.&nbsp; &nbsp; 지난달 23일(현지시간) 짐 조던 미 하원 사법위원장도 EU의 반독점 담당 집행위원인 테레사 리베라에게 서신을 보내 “이 심각한 벌금(DMA)은 두 가지 목표가 있는 것처럼 보인다. 하나는 기업들이 전 세계적으로 유럽 표준을 따르도록 강요하는 것이고, 다른 한 가지는 미국 기업에 유럽의 세금을 부과하는 것”이라고 지적했다. 실제로 DMA 적용 대상에 포함되는 7개 기업 중 5개 기업이 미국 기업이다.&nbsp; &nbsp; EU에서 경쟁 분야를 총괄하고 있는 테레사 리베라 수석 부집행위원장. 연합뉴스 &nbsp; 당초 EU가 DMA 등을 도입한 밑바탕에는 미국 빅테크에 대한 통제력을 강화하고, 자체 산업 생태계를 보호하려는 의도가 깔려 있다. EU 입장에서는 미국의 추가 관세 압박에도 이 기조를 이어간 셈이다. 리베라 EU 집행위원은 19일 블룸버그가 벨기에 브뤼셀에서 연 행사에 연사로 참석해 EU의 결정은 “애플과 구글에 명확성을 제공하고 앞으로 나아갈 길을 제시하기 위한 것”이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 미국과 EU 간의 갈등은 더 심화될 전망이다. 당장 구글·애플 모두 EU 집행위 결정에 공식적으로 우려를 표명하고 있다. &nbsp; EU 집행위는 최종 판단 이전에 구글과 시정 방안을 최대한 협의하겠다는 입장이지만, 구글은 이날 공식 블로그를 통해 “EU의 오늘 발표는 유럽 내 기업과 소비자에게 피해를 주고 혁신을 방해하며, 보안을 약화시키고 제품의 질을 떨어뜨릴 것”이라고 반발했다. 그러면서&nbsp;“DMA는 구글·애플·메타와 같은 거대 플랫폼을 규제하고 경쟁을 촉진하기 위한 목적으로 만들어졌지만, 현실은 정반대로 가고 있다”고 지적했다. &nbsp; DMA 절차상 구글은 이번 결과에 대한 반론을 행사할 수 있다. 하지만 규제 당국의 요구를 충족하는 이행 조치를 취하지 않을 경우 대규모 과징금 부과는 피하기 어렵다. 집행위는&nbsp;“최종 판단에서 법 위반으로 확정될 경우 비준수 결정문(Non-Compliance Decision)을 채택할 것”이라고 예고했다. 비준수 결정문에는 DMA를 위반했다는 확정 조사 결과와 과징금 등의 제재가 포함된다. &nbsp; 애플도 같은 날 성명서를 내고&nbsp;“이번 결정은 불필요한 규제를 가중 시켜 유럽에서 애플의 혁신을 저해하고 같은 규정을 지키지 않아도 되는 기업들에 새로운 기능을 무료로 제공하도록 강요하고 있다”고 주장했다. 애플이 EU의 요구 사항을 지속적으로 거부할 경우 구글에 이어 집행위의 추가 조사 대상이 될 수 있다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 딥시크가 쏜 100년 패권전쟁, 유럽도 AI 안전·윤리 버렸다&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25316752&nbsp; &nbsp; 말도 하지마, 눈만 마주쳐! 韓 기빨린 MWC ‘차이나 쇼크’ https://www.joongang.co.kr/article/25319510 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.20 16:05</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25322127" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[글로벌 우주 경쟁 뛰어들 인재 연 300명→1500명으로 늘린다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321842</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321842"/>
        <updated>2025-03-19T09:14:16.073Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321842" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/19/676b0eb3-3fc9-4587-8079-d8fb5eee2bdb.jpg/_ir_410x230_/" alt="글로벌 우주 경쟁 뛰어들 인재 연 300명→1500명으로 늘린다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321842" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
글로벌 우주 경쟁 뛰어들 인재 연 300명→1500명으로 늘린다
</a>
</h2>
<p class="description">
정부가 글로벌 우주 경쟁에 뛰어들기 위해 3만명 인재 양성 전략을 내놨다. 민간 주도의 뉴스페이스 시대를 주도할 인재 풀 확보를 위해서다. &nbsp; 최상목 대통령 권한대행 부총리 겸 기획재정부 장관이 19일 오후 서울 성북구 고려대학교에서 열린 '제4차 인재양성전략회의'에서 모두발언을 하고 있다. 사진 기획재정부 &nbsp; 우주항공청은 19일 최상목 대통령 권한대행 부총리 주재로 열린 제4차 인재양성 전략회의에서 ‘5대 우주 강국 도약을 위한 인재양성방안’을 발표했다. 유소년 저변 확산과 임무 중심 연구·개발(R&amp;D) 확대, 산업체 역량 강화까지 정부의 전 주기 육성 로드맵이 처음 제시됐다. &nbsp; 현재 글로벌 우주 산업은 정부 주도에서 민간 주도로 급속히 이동 중이다. 미국 스페이스X를 필두로 재사용 로켓 기술 개발 경쟁도 치열하다. 우주청도 2030년대까지 재사용 가능 로켓을 개발하기 위한 로드맵을 만들었다. 하지만 국내 우주 관련 연구 인력은 경쟁국 대비 부족한 수준이다. 2021년 기준 글로벌 우주 산업 관련 인력은 미국이 36만명, 영국은 4만8000명, 프랑스는 3만2000명 수준이다. 한국은 9000명이다.&nbsp;최 대행은 “우리나라가 ‘우주 5대 강국’으로 도약하기 위해서는 미래 세대인 청년의 활발한 참여로 우주 분야 전문 인력을 양성해야한다”고 말했다. &nbsp; 이를 위해 정부는&nbsp;‘스페이스 캠프’ 같은 청소년 교육 프로그램을 개발해 운영하고, 우주청 대학생 인턴십 프로그램을 마련한다. 우주 주요 임무별 고급 인재 양성 방안도 올해부터 마련하기로 했다. 대전과 전남, 경남에 만들어지는 우주산업 클러스터와 남해안 벨트를 중심으로 한 지역 인재 양성 정책도 추진한다. 대표적으로 경상국립대, 창원대, 순천대 등에 우주 관련 특화 전공을 개설한다.&nbsp;산업체에 인재 수요를 충족시키기 위해선 우주 기술 인재전략양성센터를 운영한다. 스타트업 등에 나로우주센터, 한국항공우주연구원 등이 보유한 연구실도 공유해 기업들의 중장기 인력 양성을 지원한다. 우주청은 이를 통해 현재 300명 수준의 우주 분야 전문 인력을 연간 1500명 수준으로 배출하도록 생태계를 조성할 계획이다. 계획대로면 2045년까지 전문 인력 3만명을 양성할 수 있다. &nbsp; 한편 교육부와 과학기술정보통신부는 이날 전략회의에서&nbsp;‘대학-정부출연연구기관(출연연)’ 벽 허물기 추진 전략’을 발표했다. 대학 주요 보직에 대한 개방형 공모 등 특례제도를 시범 운영하고, 우수 교원·연구원에게는 파격적인 대우도 가능하도록 하는 방안 등이 담겼다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.19 17:26</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321842" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“北 해커 제조업·방산 노려”…구글, 사이버 공격 트렌드 발표]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321827</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321827"/>
        <updated>2025-03-19T08:16:10.437Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321827" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/19/48cff669-d242-496f-9ec8-58eaf30acfba.jpg/_ir_410x230_/" alt="“北 해커 제조업·방산 노려”…구글, 사이버 공격 트렌드 발표">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321827" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
“北 해커 제조업·방산 노려”…구글, 사이버 공격 트렌드 발표
</a>
</h2>
<p class="description">
지난 2년 간 해커들의 표적이 되고 있는 한국의 주요 산업군은 제조·금융·미디어 및 엔터테인먼트 산업이라는 조사 결과가 나왔다. 라자루스 등 북한의 해킹 조직들이 국내 반도체, 자동차, 방산업체 등을 집중 겨냥하고 있다는 사실도 확인됐다. &nbsp; 루크 맥나마라 구글 위협 인텔리전스 그룹 수석 애널리스트가 19일 서울 역삼동 구글코리아 사옥에서 최근 글로벌 사이버 공격 트렌드에 대해 발표하고 있다. 사진 구글 클라우드 &nbsp; 루크 맥나마라 구글 위협 인텔리전스 그룹 부수석 애널리스트는 19일 서울 역삼동 구글코리아 사옥에서 열린 ‘구글 클라우드 시큐리티 데이 미디어 브리핑’에서&nbsp;“북한 정보기술(IT) 인력이 우리가 일하는 모든 산업 부문에 진출해 있는 것으로 관찰됐다”며&nbsp;“한국의 경우 APT45, 라자루스 등 북한 해킹 조직이 제조, 방산, 자동체, 반도체 산업을 노리고 있었다”고 밝혔다.&nbsp;북한이 한국 내에서 이 산업들을 조준하는 이유로는 금전적인 이유보다는 지식 재산이나 정치적인 사안 등의 기밀 정보를 빼내기 위한 행위라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 북한 IT인력, ‘위장취업’으로 정보 캐내&nbsp; &nbsp; 맥나마라 애털리스트는 최근 북한이 전 세계 다양한 산업군에서 해킹 활동을 펼치며 북한 정권의 수익을 창출하는 데 기여하고 있다고 강조했다. 지난해에는 특히 현지 브로커를 통해 국적 등 신분을 세탁한 뒤 원격 근무가 가능한 소프트웨어 개발자, IT엔지니어로 위장 취업한 사례가 다수 발견됐다고 한다. 취업 후 기업 내부 데이터나 소스 코드를 탈취해 이를 빌미로 비트코인 등 금전을 요구하는 식이다. 맥나마라 애널리스트는&nbsp;“면접 자리에서 카메라 촬영을 거부하거나, 업무용 노트북을 이력서에 적힌 주소가 아닌 다른 곳으로 배송해 달라고 할 경우 북한 인력일 가능성이 있다”고 조언했다. &nbsp; 이날 구글 클라우드가 공개한 보안 자회사 맨디언트 조사 결과에 따르면 지난해 4분기 글로벌 클라우드 침해 사례 중 가장 많은 비중을 차지한 행위는 데이터 탈취·갈취, 사기 행위로 각각 37%에 달했다. 맥나마라 애널리스트는 “사이버 공격 표적 범위가 갈수록 확대되고, 사용되는 기술도 계속 늘고 있는 추세”라며 “최근 2년 간 한국에서 가장 많은 사이버 공격 타깃이 된 산업은 제조업이고, 금융과 미디어, 엔터테인먼트 산업이 그 뒤를 이었다”고 전했다.&nbsp; &nbsp; 생성 인공지능(AI)은 이들의 사이버 공격 행위의 효율성을 높여주고 있었다. 구글이 자사 생성AI 제미나이가 사이버 공격에 어떻게 뢀용되고 있는지 조사한 결과 해킹 조직들은 주로 타깃에 대한 정보 수집 및 분석, 정보 작전 수행 지원, 번역 등에 AI를 활용하고 있었다. 맥나마라 애널리스트는&nbsp;“현재로서는 새로운 공격 기능을 쓰기 보다는 생산성 향상 도구로 사용하는 데 그치고 있지만 아직 AI를 정보 탈취에 활용하기 시작한 초기 단계이기 때문에 앞으로 더 주의 깊게 지켜봐야 할 것”이라고 덧붙였다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.19 16:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321827" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['46조원 역대급 인수'…구글, 보안기업 위즈 품었다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321806</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321806"/>
        <updated>2025-03-19T08:16:10.440Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321806" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/19/e967fa44-46ce-4ef5-9c5c-11b25e6c8ffc.jpg/_ir_410x230_/" alt="'46조원 역대급 인수'…구글, 보안기업 위즈 품었다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321806" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
'46조원 역대급 인수'…구글, 보안기업 위즈 품었다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
구글이 사이버보안 스타트업 ‘위즈’(Wiz)를 320억 달러(약 46조원)에 인수한다.&nbsp;구글 설립 이래 최대 규모다. &nbsp; 구글 로고. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 구글은 18일(현지시간) 공식 블로그를 통해 위즈 인수 계약을 체결했다고 밝혔다. 미 경쟁당국 반독점 심사 통과 시 인수 절차가 완료되며 위즈는 구글의 클라우드 사업부문으로 합류할 예정이다. 인수 금액은 320억 달러(약 46조원)로 구글 설립 이래 역대 최대 규모다. 이전까진 2012년 휴대전화 제조업체 모토로라 모빌리티(125억 달러) 인수 금액이 최대였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 위즈는 뭐하는 회사 &nbsp; 2020년 설립된 이스라엘 스타트업 위즈는 클라우드 환경에서 위험 요소를 신속히 식별·제거해 보안 사고를 예방하는 플랫폼을 제공한다. 구글뿐만 아니라 아마존웹서비스(AWS), 마이크로소프트(MS) 등 주요 클라우드 기업을 고객사로 두고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 업계에선 이번 인수에 대해&nbsp;구글이 사이버 보안을 강화해 클라우드 분야 점유율을 높이기 위해 거액을 투자한것으로 해석한다. 인공지능(AI) 모델과 서비스가 클라우드 환경에서 구동되므로 해킹, 데이터 유출 등 보안 위협이 더욱 높아졌다. 구글 클라우드는 AWS, MS에 이어 글로벌 클라우드 시장 점유율 3위다. 앞서 2022년에도 구글은 사이버보안 기업 ‘맨디언트’를 54억달러에 인수했다. 구글은 위즈 인수에 대해 “AI 시대에 클라우드 보안 개선과 멀티 클라우드 능력을 가속화하기 위한 투자”라고 설명했다. &nbsp; 확실한 매출원을 확보한다는 목적도 있다. 위즈는 올해 ARR(연간 구독 기반 매출) 10억 달러(약 1조 4000억원)를 초과 달성할 것으로 예상된다. IT 매체 디인포메이션은 “구글 클라우드는 MS와 아마존이라는 두 거대 경쟁자보다 규모가 작으며, 빠른 성장을 위해 공격적인 전략을 펼치고 있다”며 “토머스 쿠리안(구글 클라우드 최고경영자)이 최근 몇 년 동안 구글 클라우드 손익을 면밀히 관리하며 사업을 정리해 온 점을 고려하면, 위즈의 추가 매출은 의미 있는 성장 기회가 될 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 독과점 규제 심사가 관건이다. 구글은 현재 미국 법무부와 반독점법 관련 소송을 진행 중이다. 트럼프 행정부 2기가 시작되면서 빅테크 인수합병에 대한 엄격한 분위기가 다소 완화됐지만, 바이든 행정부 때인 지난해는 위즈 인수가 무산된 바 있다. 블룸버그는 “도널드 트럼프 행정부는 보다 관대한 거래 환경을 제공할 가능성이 높지만, 이번 위즈 인수는 여전히 반독점 규제 기관의 조사를 받을 수 있다”고 했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.19 16:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321806" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글맵, 또 한반도 털러왔다…골목노포 찍는 토종맵 당할까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321788</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321788"/>
        <updated>2025-03-19T20:13:49.228Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321788" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/20/a148d2d9-b969-4b33-9a3a-641f1b9ec3cb.jpg/_ir_410x230_/" alt="구글맵, 또 한반도 털러왔다…골목노포 찍는 토종맵 당할까">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321788" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
구글맵, 또 한반도 털러왔다…골목노포 찍는 토종맵 당할까
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 🔢 팩플 넘버스(Factpl Numbers)&nbsp;「 지금 가장 핫한🔥 테크 이슈, 숫자로 시원하게 풀어드립니다! 팩트는 물론, 복잡한 맥락까지 한눈에 쏙쏙! 숫자를 따라가다 보면, 이슈의 하나부터 열까지 완벽 정리 완료. 」&nbsp; 🔢Factpl Numbers구글의 세번째 韓 지도 도전21세기 대동여지도 운명은? &nbsp; 세계 110위, 좁디좁은 땅 대한민국에서 때 아닌 지도 전쟁이 벌어졌다. 피 터지게 경쟁하며 ‘21세기 판&nbsp;대동여지도’를 고도화하는 토종 정보기술(IT) 회사들의 싸움판에 구글이 또 다시 참전을 선언하면서다. 지도 밑그림만 입수하면 전 세계 약 250개국에 서비스하는 글로벌 독점 사업자의 ‘월드클래스’를 보여주겠다는 태세. 앞서 지도 밑그림 반출을 요청했던 2007·2016년보다 적극적이다.&nbsp;그런데, 여기서 의문. 구글은 도대체 뭐가 아쉬워서 한국 지도 서비스에 이리도 적극적일까. 반대로 구글 지도 못 써서 아쉬운 경험, 왜 우린 못 느끼고 살았던 걸까? 구글이 다 먹은 전 세계 맵(map) 테크 판에서 ‘고산자(古山子) 김정호 후예’들의 생존 전략은 뭐길래? 플랫폼 비즈니스에서 지리 정보는 어떻게 돈이 되고, 해외 반출은 왜 민감한 건지? 달아오를대로 달아오른 맵 테크 전쟁, 팩플이 돋보기를 대봤다. &nbsp; &nbsp; ■ 💬목차&nbsp;「 📌 250개국 다 가진 구글, 남북한,중국만 남았다 -한국 데이터센터 불가 외치는 구글의 속내 -구글 지도 안보 위협 맞나? &nbsp; 📌 지도, 돈이 되는 이유 -미국보다 앞선 한국의 맵테크 -네·카·티 3색 전략 &nbsp; 📌 플랫폼은 지도를 좋아해 -지도를 잡는자, 트래픽도 잡는다 -마이 웨이 외친 당근의 한수 &nbsp; 📌 다윗과 골리앗의 대결 승패는? -디지털 지도의 간척사업 -구글에 맞설 네·카·티의 한방 」&nbsp; &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 📌 250개국 가진 구글, 남북한·중국만 남았다 &nbsp; &nbsp; 1. 구글이 한국 정부에 9년 만에 다시 고정밀 지리 데이터의 해외 반출을 요청했다. 지난달 18일 국토교통부 산하 국토지리정보원에 1:5000 축척 지도 데이터를 해외 구글 데이터센터로 이전할 수 있게 해달라는 신청서를 제출한 것. 1:5000 지도는 50m 거리를 지도상 1㎝로 표현한다. 그야말로 골목길까지 세세하게 식별 가능한 수준. 현재 구글은 1:25000 축척의 공개 지도 데이터에 항공·위성사진을 결합해 국내에서 구글 지도를 서비스하고 있다. 구글이 지리 데이터 반출을 요구한 건 2007년과 2016년에 이어 이번이 세 번째. 정부는 앞서 두차례 모두 안보 우려를 들어 불허했다. &nbsp; 2. 구글이 한국 골목길까지 훤히 들여다보이는 지도를 원하는 이유?&nbsp;고정밀 지리 데이터가 ‘구글 지도’ 서비스 구축의 핵심 인프라기 때문이다. 몇몇 ‘장소(POI) 정보’만 갖곤 내비게이션이 가능한 디지털 지도를 만들기 어렵다. 인천국제공항 제1 여객터미널에 도착한 외국인이 서울 여의도공원까지 차량 길 찾기를 검색하거나 여행 중 도보 경로를 찾으면, 구글 지도에서 정확한 안내 없이 직선 거리만 표시되거나 길 찾기 기능이 제한된다. 구글에 따르면 구글 지도에서 자동차·도보 길 찾기가 안 되는 나라는 한국과 중국, 북한 등 세 나라 뿐이다. 경제협력개발기구(OECD) 국가 중엔 우리가 유일한 미서비스 국가다. 전쟁 중인 이스라엘에서조차 구글 지도상 길찾기 기능이 작동한다. &nbsp; 네이버 지도(왼쪽)앱과 구글 지도(오른쪽)앱의 인천국제공항 제1여객터미널에서 여의도공원 길 찾기 비교. 사진 각 사 지도 캡처. 3.&nbsp;구글의 ‘대동여지도’를 그리기 위한 삼고초려 이번에 통할까. 9년 전으로 시계를 돌려보자. 2016년 구글의 고정밀 지리데이터 반출 요청에 한국 정부는 청와대를 중심으로 논의한 끝에 세 가지 조건을 내걸었다. ‘①국내에 구글 데이터 센터를 설치해라 ②군사시설 등 보안 시설을 가림 처리(blur)해 지도에 표시해라 ③ 공간정보관리법·군사기지법 등 국내법을 모두 준수해라’다. 정부가 내건 조건은 모두 한반도 안보 상황과 직간접적으로 연결된 사안이었다. 구글은 거부했다. 당시 구글은 “어떤 국가에도 데이터를 별도의 현지 서버에 보관하지 않는다”는 원칙을 말했다. 하지만 구글이 데이터센터를 직접 두고 있는 나라는 아시아에도 있다. 싱가포르·대만·일본 등이다. 구글은 2024년 기준 전 세계에 총 36개의 데이터센터를 운영하고 있다. &nbsp; 4.&nbsp;지금은 어떨까?&nbsp;구글의 입장은 다른듯 같다.&nbsp;먼저 같은 점. 데이터 센터 설치와 관련 ‘분산 원칙’이 중요하다는 입장을 고수하고 있다.&nbsp;2022년 10월 SK C&amp;C 판교 데이터센터 화재로 인한 ‘카카오톡 먹통 사태’를 근거로 국내에 서버를 설치(데이터 현지화)하면 재난이나 사고 피해에 따른 데이터 손실 위험이 높아진다고 주장한다. 입장이 바뀐 지점도 있다. 국내 보안 시설에 대한 가림 조치를 선제적으로 하겠다고 나섰다. ‘단, 관련 좌푯값을 주면’이란 단서도 붙였다. ‘한국 구글 지도 서비스 책임자 지정·핫라인 구축’, ‘구글의 최고 수준 보안 기술로 보안 안전성 담보’도 구글이 먼저 약속한 조치다. &nbsp; &nbsp; ■ 🪖안보위협은 실재할까?&nbsp;「 고정밀 지리데이터의 반출로 인한 안보 위협 실재하는 걸까? &nbsp; ◦ 국내 고정밀 지리데이터의 해외 반출에 가장 큰 걸림돌이 되는 건 한국이 휴전 국가라는 점이다. 해외에 지도 반출을 엄격히 금하는 ‘공간정보관리법’ 자체에 고정밀 지리 데이터가 해외로 나가면 북한 등 적대 세력에 한국의 주요 보안 시설 정보가 들어갈 수 있다는 우려가 깔려있다. 한국 정부가 구글에 지속해서 ‘국내 데이터 센터 설치’를 요구하는 근거도 여기에 있다. 국토부 관계자는 “안보 이슈가 발생하면 곧바로 조치해야 하는데, 데이터 센터가 없으면 어렵다”고 말했다. &nbsp; ◦ 구글은 안보위협을 부정하지만, 해외에서 구글 지도가 ‘안보 리스크’로 비화한 사례가 있다. 2018년 벨기에 사례가 대표적. 당시 벨기에 국방부는 자국 주요 군사시설이 찍힌 위성사진을 가려달라고 구글에 요구했다. 하지만 구글은 “특정 국가 요청에 따라 지도 데이터를 예외적으로 수정할 수 없다”고 거부했다. 우크라이나에서도 유사 사례가 있었다. 지난해 11월 우크라이나 안보 당국자는 “구글 지도가 우크라이나군 비밀 군사 기지를 노출했고, 이 이미지를 러시아군이 입수했다”고 구글을 비판했다. 구글은 여기에 아무런 답을 내놓지 않았다. 」&nbsp; &nbsp; 5. 글로벌 ‘맵(Map) 테크’ 공룡이 9년 만에 다시 등장하자 토종 강자 네이버·카카오·티맵모빌리티는 바짝 긴장했다. 모바일인덱스에 따르면 지난달 기준 국내 지도 앱의 MAU(월간활성이용자수) 1~3위는 네이버 지도(2650만명), 티맵(1435만명), 카카오맵(1056만명)이다. 구글 지도(883만명)는 토종 3강에 한참 뒤처진 상황. 핵심 기능이 모두 빠진 구글 지도는 네·카·티 앞 이빨 빠진 호랑이에 지나지 않았겠지만, 구글이 한국 고정밀 지리데이터 위에 올라탄다면 상황은 달라진다. 이달 초 국내 회사들이 모두 참석한 국토지리정보원 간담회에선 “국내 업계는 국내법을 준수하지만, 해외 사업자인 구글이 법적 의무를 다할지 의문”이라는 견제 목소리가 나오기도 했다. 다만 제대로 된 구글 지도가 불러올 ‘관광 활성화’라는 순기능도 무시하긴 어렵다. 연세대 동서문제연구원이 최근 발표한&nbsp;‘디지털 지도 서비스 규제 개선의 경제적 효과에 관한 연구’ 논문에는 구글 지도가 국내서 활성화하면 2027년까지 방한 외국인 관광객이 약 680만 명 증가하고 관광 수입은 약 32조원 증가할 거란 예측이 담기기도 했다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 📌 지도, 돈이 되는 이유 &nbsp; &nbsp; 정근영 디자이너 6.&nbsp;“우리가 어떤 민족입니까?”란 질문에 “지도의 민족”이라고 답해도 될 정도로 국내엔 유구한 디지털 대동여지도 제작의 역사가 있다. 미국에서 구글 지도가 처음 출시된 게 2005년 2월의 일. 한국에선 포털 사이트 다음이 이보다 5년여 앞선 1999년 12월 ‘다음지도’를 선보였다. 티맵모빌리티도 피처폰 시절이었던 2002년 2월 세계 최초로 실시간 교통정보를 반영한 길 안내 서비스 ‘네이트 드라이브’를 출시했다. 2008년 3월엔 네이버가 지도 시장에 뛰어들었다. 다음은 같은 해 50㎝급 고해상도 항공사진 ‘스카이뷰’와 파노라마 거리 사진 ‘로드뷰’를 선보이는 등 세계 수준의 디지털 지도 서비스로 맞불을 놨다. &nbsp; 7.&nbsp;엎치락뒤치락 경쟁 끝에 현재 국내 1위 자리를 꿰찬 건 네이버 지도다. 티맵과 카카오맵 이용자를 합친 것보다도 이용자가 많다. 후발 주자로 시작해 왕좌에 오른 비결은? 포털의 성공 방정식을 그대로 주입한 것. 네이버는 국내 최대 수준 장소 정보(POI)에 기반해 지도앱에서 탐색-예약-저장-이동-리뷰로 이어지는 ‘올인원 플랫폼’으로 키워냈다. 이은실 네이버 지도서비스 리더는 “소비자가 지도에서 찾고자 하는 장소 정보나 교통, 내비게이션 등 검색 기능을 한 데 모아 구축하고 포털의 각종 블로그 리뷰 등 콘텐트까지 모두 넣은 게 주효했다”며 “지도 앱 안에서 검색 선순환 구조가 만들어져 3~4년 전부터 확실한 효과가 나타나고 있다”고 말했다.&nbsp; 네이버 지도의 AR 내비게이션. 사진 네이버 8.&nbsp;추격자들 전략은 상반된다. 티맵은 연간 약 67억건씩 발생하는 내비게이션 데이터를 기반으로 버티컬(특정 분야) 비즈니스 기회를 노린다. 실시간 교통정보뿐 아니라 최적 경로, 다중 경유지 설정 등 다양한 API(어플리케이션 프로그래밍 인터페이스)를 물류·택배(배차 계획 수립 등), 배달(실시간 동선 및 도착 예정시간), 경찰·소방(긴급출동 최적화), 지자체(용인시 디지털 트윈 구축) 등에 보급하고 있다. 또한 BMW와 벤츠, 르노코리아, 볼보 등 18곳 이상의 자동차 제조사(OEM)에 내비게이션이 포함된 인포테인먼트 풀 패키지를 공급하고 있다. 박서하 티맵모빌리티 D&amp;I 부사장은 “데이터 기반 기업 간 거래(B2B)를 확대하면서 지난해 기업 고객 수가 전년 대비 23%, API 사용량은 전년 대비 20% 성장했다”고 말했다. &nbsp; 티맵의 AI 표지판. 티맵 9.&nbsp;카카오맵은 카카오톡의 사용자 경험을 개선하는데 초점을 맞췄다. 카카오톡 개인·단체 대화방에서 상대방 위치를 실시간 확인할 수 있게 한 ‘톡 친구 위치공유’ 같은 기능이 대표적인 사례다. 버스 배차 간격이 긴 지방 사용자들을 위해선 지자체와 협업해 1초, 10㎝ 단위로 버스 이동 경로를 확인할 수 있게 한 ‘초정밀 버스 정보’를 개발했다. 이런 서비스에서 별도의 수익을 내진 않는다. 대신 계열사인 카카오모빌리티가 내비게이션에 기반해 수익을 올리고 있다.&nbsp;손 흔들어 잡던 택시, 전화 걸어 잡던 대리운전 등을 싹 다 지도로 끌어들인 결과, 모빌리티 플랫폼 수수료 수익으로만 지난해 상반기에 1005억원을 벌어들였다. &nbsp; 카카오맵. 사진 카카오 &nbsp;━&nbsp; 📌 플랫폼은 지도를 좋아해 &nbsp; &nbsp; 10.&nbsp;판교 플랫폼 회사들은 무엇 때문에 한땀 한땀 공들여 지도를 만들었을까.&nbsp;지도의 ‘생태계 락인’ 효과가 커서다.&nbsp;네이버 이은실 리더는 “온라인 검색의 모든 것을 네이버 포털이 제공한다면 오프라인 검색의 모든 것은 네이버 지도로 제공하겠다는 게 우리 목표”라며 “네이버 지도가 고도화할수록 스마트 플레이스 검색·예약 채널로 지도가 점점 부각되고 있다”고 말했다. 네이버 지도는 실제 10대·20대 저연령층 플랫폼 유입 통로가 되고 있고, 이들이 30대 이상 구매력을 갖춘 고객이 되면서 점차 다양한 비즈니스 기회가 만들어질 것이라고 전망한다. 온라인에서 펼쳐졌던 플랫폼 전쟁이 오프라인으로 영역을 확장하는 모양새가 된 것. &nbsp; 네이버 지도의 3D 거리뷰. 사진 네이버 11.&nbsp;락인 효과가 특정 플랫폼 안에만 적용된다고 생각한다면 오산이다. 지도는 API를 통해 이종 산업으로 확산하게 마련이고, 지도 독점 사업자가 되면 외부 생태계에서 API 수익을 올리는 것이 가능해진다. 실제 구글이 2018년 기존의 지도 API 무료 제공량을 대폭 줄이고, 무료 초과분에 대한 비용을 크게 인상하는 등 요금제를 전면 개편하고도 멀쩡히 사업을 키워나간 전례가 있다. 네이버와 카카오는 국내에서 지도를 기반으로 작동하는 서비스 대부분에 API를 제공하고 있다. 부동산 플랫폼 직방은 카카오맵, 호갱노노는 네이버 지도 API를 사용하고 식당 예약 플랫폼 캐치테이블이 카카오맵, 테이블링이 네이버 지도를 각각 쓰는 식이다. 두 플랫폼이 당장 API 수익화 고삐를 죄고 있지는 않지만 “API 별로 UX(사용자 경험) 개발 스택이 서로 달라, 한번 특정 지도 API 위에 서비스를 구축하고 나면 다른 API로 옮기는 게 쉽지 않다”(프롭테크 회사 관계자)는 점에 비춰, 언제든 수익화가 가능한 락인 체계를 구축해놨다고 해도 과언이 아니다. &nbsp; 12. 디지털 서비스 회사는 통상 네이버·카카오 양대 플랫폼 지도 API를 가져다 자체 서비스를 만든다. 일부 플랫폼은 자체 지도를 구축하기도 한다. 누적 가입자 4000만명을 넘긴 당근이 그런 예다. 당근은 1년 걸려서 자체 제작한 ‘동네지도’를 최근 공개했다.&nbsp;당근이 동네 서비스에 집중 한다면, 지도는 반드시 있어야 한다는 내부 공감대가 있었고, 이를 실현한 것. 당근 관계자는 “대부분의 지도 기반 서비스는 타사 지도 위에 자신들의 서비스를 얹다 보니 일관된 경험을 주기 어려운데, 직접 만들면 일관된 경험을 줄 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 📌 다윗과 골리앗의 대결 승패는? &nbsp; &nbsp; 13. 아무리 큰 뜻을 가지고 지도를 그려도 타깃은 좁디좁은 대한민국이 아니냐고? 맵 테크 기업들은 “좁다는 생각부터가 고정관념”이라고 답한다. 티맵은 내비게이션이라는 버티컬 생태계를 접수한 뒤 주변 비즈니스로 확대 가능성을 찾아 나가고 있다. 박서하 부사장은 “시장은 어떻게 만드냐에 따라 달라진다”며 “한번 시장을 열어놓으면 그 시스템에 들어가는 음성 어시스턴트, 음악·비디오 스트리밍, 온라인 계정 연계 서비스 등 파생할 수 있는 비즈니스가 점점 많아진다” 말했다. 강력한 내비게이션 사용자 데이터를 기반으로, 보험사와 협력해 운전습관에 따라 보험료를 할인해주는 UBI(운전습관기반보험) 서비스도 확대하고 있다. 티맵 오토와 UBI는 지난해에만 40~50% 성장률을 기록했다. &nbsp; 티맵 오토 시스템. 사진 티맵 &nbsp; ■ 🗺️ 지도가 미래로 ‘가는 길’&nbsp;「 지도는 기술을 만나 진화하고 있다. &nbsp; ◦ 증강현실(AR) 전환: 네이버는 지난해 11월 단 24(DAN 24) 콘퍼런스 당시 집에서 지하철을 타고 코엑스에 도착한 뒤, 지하 1층에서부터 행사장까지 경로를 AR로 안내하는 ‘AR내비게이션’ 기능을 시연했다. 이은실 리더는 “사전에 실내 공간 3차원 데이터와 동영상을 분석하면, 소비자가 카메라로 실내 공간을 비추며&nbsp; 길을 찾을 수 있다”며 “지금은 스마트폰에서 작동하지만, 언제든 AR 안경 등에 접목할 수 있다”고 말했다. &nbsp; ◦ 미래 모빌리티: 티맵모빌리티는 이미 고속도로와 자동차전용도로에서 자율주행차 운행에 필요한 HD급 고정밀지도를 구축해놨다. 이 회사 박서하 부사장은 “라이다 장비를 동원해서 2023년에 HD급 지도 구축을 마쳤고, 올해는 실제 생산되는 OEM 차량에 탑재해서 처음으로 상용화하게 된다”며 “이제 투입한 자원을 수익화하는 경로가 마련된 것”이라고 말했다. &nbsp; ◦ 지도 + AI :&nbsp;최근엔 지도에 AI를 결합하는 추세다. 단 한 장 사진으로 위치를 파악하는 기술이 범죄·사고 추적 서비스로 상용화되고 있다. 미국의 ‘지오스파이(Geospy)’에 이미지를 업로드하면, 주변 건축 양식·자연 지형·도로 표지판 등을 식별해 정확한 위치를 추정한다. 지오스파이는 현재 법 집행 기관을 대상으로 서비스를 판매하고 있다. &nbsp; 」&nbsp; &nbsp; 14. 네이버와 카카오는 지도 영역을 실내로 옮겨와 간척(干拓)하듯 면적을 넓혀나가고 있다. 공항·시장부터 코엑스나 백화점 등 넓고 복잡한 건물 실내 정보를 지도에 구현하는 것. 주요 건물의 실내 편의 시설을 안내하는 것은 물론, 층별로 다양한 입점 정보를 소개할 수 있기 때문에 핵심 비즈니스인 스마트플레이스(네이버), 장소 상세 페이지(카카오) 등을 통한 광고 시장 저변을 넓힐 수 있다. 이창민 카카오 지도교통데이터 리더는 “백화점이나 쇼핑몰의 경우 관리 주체(상점 등)와 협업을 통해 팝업 스토어 등 현실에서 업데이트 상황을 빠르게 반영할 수 있다”며 “노량진 수산시장처럼 길을 찾기 도저히 어려운 곳까지도 이미 구현해놨다”고 말했다. &nbsp; 카카오맵의 실내지도. 사진 카카오 15. 네·카·티가 이렇게 지도를 고도화하고 있지만, 만약 구글 지도가 국내에 상륙한다면? 네이버 지도의 외국어 지원 서비스는 영어·일본어·중국어 뿐이다. 카카오맵도 영어 외엔 제한적. 티맵은 한국어만 된다. 74개 언어를 갖춘 구글지도가 국내에 제대로 서비스를 시작하면 관광객의 힘으로 로컬 강자들을 손쉽게 밀어낼 수 있다는 전망이 나오는 이유다. 허나, 부정적 전망만 있는 것은 아니다. 지금까지 쌓아온 노하우로 대등한 경쟁을 펼칠 수도 있다. 이수미 네이버 이동서비스기획 리더는 “도로 혼잡도에 따라 초록·주황·분홍으로 표시하는 ‘커스텀 내비게이션’ 같은 경우는 잠깐 한국에 들어온 외국인 고객들이 ‘너무 편해서 본국에서도 이용하고 싶다’고 요청할 만큼 완성도가 높다”고 말했다. 카카오 방경화 장소데이터 리더는 “팬데믹 같은 국가적 재난 상황에서 백신·마스크 재고, 선별진료소 혼잡도 정보를 실시간으로 구축해 지도 앱에 띄울 수 있는 순발력을 글로벌 서비스가 구현하기는 어려울 것”이라고 말했다.
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.19 15:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321788" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것" 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321571</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321571"/>
        <updated>2025-03-18T12:22:32.627Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321571" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/19/abfb01a6-df35-4de5-b478-5ec95de4be31.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것&quot; 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321571" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
"당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것" 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 - 팩플&nbsp;「 인공지능(AI) 검색, 왜 쓸까요? 편해서입니다. 키워드 검색과 달리 결과 하나하나를 뒤질 필요도 없고, AI가 원하는 정보를 ‘알잘딱깔센’ 정리해서 한번에 보여줍니다. 검색 결과 하나하나 출처로 확인가능하니, 검증도 쉽구요. 키워드 검색으로 인터넷 시장 패권을 잡아온 구글, 네이버를 비롯해 오픈 AI , 퍼플렉시티 등 유수의 기업들이 다 뛰어든 이유죠. &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선 AI 검색을 다룬 리포트를 모았습니다. AI 검색 스타트업을 세운 김일두 오픈리서치 대표 인터뷰부터, AI 검색 활용법, 생성 AI 직무별로 잘 다루는 법까지 싹다 모았습니다. 김일두 대표는 ‘1988년생 33세, 입사 10년차 개발자’였던 2021년 카카오 브레인 CEO로 발탁돼 화제를 모았던 인물이죠. 팩플은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp; 김일두 오픈리서치 대표는 카카오브레인의 전 최고경영자(CEO)로 더 잘 알려져 있다. 2021년 4월, 김범수 카카오 창업자는 당시 33세였던 김 대표에게 카카오 AI 사업을 총괄하는 카카오브레인 대표직을 맡겼다. 입사 10년 만에 카카오 AI 전환 책임자가 된 그는 카카오의 AI 연구 개발을 주도하며, AI 모델을 개발하고 서비스 상용화를 추진했다. 그러나 그는 지난해 6월 카카오를 떠나 AI 스타트업 오픈리서치를 창업했다. &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; 지난달 27일 경기 성남시 분당구의 한 사무실에서 만난 김 창업자는 “지난해 본격적으로 AI 검색 시장이 성장하는걸 보고 도전하게 됐다”며&nbsp;"정확하면서도 빠른 AI 검색을 만드는게 목표"라고 말했다. 오픈리서치는 지난 17일 AI검색 서비스 ‘oo.ai’(오오에이아이)를 출시했다. &nbsp; 오오에이아이의 가장 큰 차별점은 속도다. 김 대표는 "현재 AI 검색 서비스들은 검색에 보통 10초 이상 걸리지만, 오오에이아이는 3~5초 만에 첫 번째 생성 답변을 제공하고 전체 응답이 완료되는 데 9초 정도 걸린다"며 "궁극적으로 모든 과정을 1초로 줄이는 것이 목표"라고 설명했다. &nbsp; 속도만이 경쟁력은 아니다. 김 창업자는 AI 검색이 일상화할 경우, 이를 기반으로 다양한 포털 기능을 추가할 수 있다고 설명했다. 예를 들어, ‘나는 당뇨병이 있는데 맛있는 사과가 먹고 싶어’라고 검색하면, AI가 당도가 낮으면서도 아삭한 식감으로 인기가 높은 사과를 추천해주는 방식이다. 검색뿐만 아니라 커머스, 지역 정보 등 다양한 분야에서 AI의 활용 가능성을 넓히겠다는 것이 그의 구상이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 수익화 방안에 대해선 김 대표는 AI 검색이 필요한 회사들과 B2B(기업 간 거래)를 통해서 필요한 매출을 쌓을 계획이라 밝혔다. 또 검색을 통한 커머스나 장소 예약 등에서 부가가치를 낼 계획이다. 그는 “개인적으로 돈 내고 검색하라는 게 내키지가 않는다”며 “모든 검색 결과가 가치가 높은 결과는 아니기 때문”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; 김일두 대표는 지난해 6월 창업 후 석달만에 LB인베스트먼트, 미래에셋캐피탈·벤처투자, 본엔젤스벤처파트너스 등으로부터 100억원 시드(초기) 투자를 받았다. 이제 막 창업한 스타트업 시드투자금으로는 이레적으로 큰 금액이다. 그만큼 자본 시장에서 가능성을 인정받았다는 의미. AI검색 시장이 대세가 되면 어떤 변화가 생길까.&nbsp;카카오의 미래로 꼽히던 AI전환 총책임자였던 그는 왜 카카오를 떠나 자신의 기업을 창업한걸까. 카카오 AI전환이 뒤처진 부분에 대해선 어떤 생각을가지고 있을까. &nbsp; 더&nbsp;자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. “당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것” 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI https://www.joongang.co.kr/article/25318359&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 추천 더중플! - 팩플&nbsp;「 “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법&nbsp;&nbsp; 누구나 한 번쯤 챗GPT를 구독해 본 시대. 매달 구독료를 똑같이 내는데 옆자리 김대리는 왠지 나보다 더 잘 쓰는 것 같다면? 팩플이 업계에서 소문난 생성AI 실전 고수들을 직접 만나 들은 AI 실전 활용법을 모았다. 광고 카피 쓰기부터 시장조사 보고서 작성까지 생성AI 도움을 받아 뚝딱 일을 처리하는 AI 고수들의 노하우다. 마케터가 아닌 일반인도 활용 가능한 꿀팁도 꾹꾹 눌러 담았다. 이것만 읽으면 당신도 ‘생성AI 마케팅 고수’. https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 맛집 검색하면 죄다 광고니? ‘초록창’ 흔드는 대항마 떴다 [AI검색이 온다①] 생성 AI의 약진은 검색 시장에 거대한 변화를 가져오고 있다. AI 검색 시대엔 사용자가 직접 진흙을 뒤져 진주알을 찾는 행위, 즉 중간 단계가 사라진다. 수많은 링크를 일일이 클릭하며 필요한 답변을 찾아야 하는 수고로움이 사라진 게 대표적이다. ‘퍼플렉시티’와 같은 스타트업이 검색 시장에 수퍼스타로 데뷔했고, 챗GPT로 생성 AI 시대를 연 오픈 AI도 재빠르게 AI 검색 서비스를 내놨다. https://www.joongang.co.kr/article/25279994 &nbsp; 3조 퍼붓고 5년 잃어버렸다…“카카오, 동아리 같은 회사” ① 카카오의 잃어버린 5년, AI로 반전을 만들 수 있을까. 위기란 말을 달고 살았던 카카오의 반전 승부수가 궁금하다면.&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25291114 &nbsp; “최현석 식당 예약 언제 될까?” 보고서 짜오는 만능AI 활용법 [AI검색이 온다②] AI 검색은 ‘최현석 식당 어디야’라고 질문하면 내가 원하는 답변을 바로 가져다준다. 어디있는지만 알려주나, 예약 서비스로까지 이동! 자료조사에 지친 대학(원)생과 직장인도 주목. 학업에, 업무에 필요한 자료도 재깍재깍 정리된 문장으로 날라준다. 어디서 가져왔는지 출처도 확인 가능하다. https://www.joongang.co.kr/article/25280327 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.18 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321571" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버·카카오 지난해 연봉 1위는 홍은택 전 카카오 대표 30.9억]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321562</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321562"/>
        <updated>2025-03-18T11:11:26.860Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321562" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/18/4ef7a8af-a39d-4c17-8f38-9046a0c4c7f2.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 네이버·카카오 지난해 연봉 1위는 홍은택 전 카카오 대표 30.9억">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321562" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] 네이버·카카오 지난해 연봉 1위는 홍은택 전 카카오 대표 30.9억
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버·카카오 두 기업을 통틀어 가장 많은 보수를 받은 인물은 30억8900만원을 수령한 홍은택 전 카카오 대표였다. 두 번째로 많이 받은 인물은 최수연 네이버 대표로 그의 연봉은 약 19억7000억원이었다. &nbsp; 홍은택 카카오 전 대표가 대표직을 맡고 있던 2023년 9월 경기 안산시 상록구 카카오 데이터센터 안산에서 열린 준공식에서 환영사를 하고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 18일 오후 네이버와 카카오 모두 사업보고서를 공시했다. 사업보고서에는 각 회사 경영진들의 한 해 연봉도 공개됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘연봉킹’은 누구 &nbsp; 두 회사 경영진 중 ‘연봉킹’에 오른 건 지난해 3월 물러난 홍은택 전 카카오 대표로, 30억8900만원을 받았다. 카카오의 지난해 사업보고서에 따르면 그의 연봉은 급여 10억1800만원, 상여 13억4200만원, 기타 근로소득 1100만원, 퇴직금 7억1800만원으로 구성됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버는 &nbsp; 네이버에서는 최수연 대표가 가장 많은 연봉을 받았다. 네이버가 공시한 지난해 사업보고서에 따르면 최 대표는 지난해 총 19억6900만원의 보수를 수령했다. 기본 급여 7억원과 상여금 12억2800만원, 기타 근로소득 4110만원을 합한 액수다.&nbsp; &nbsp; 네이버는&nbsp;“2023년 영업수익 9조6700억원, 상각 전 영업이익(EBITDA) 2조1300억원을 달성한 점을 고려했다”며&nbsp;“인공지능(AI) 모델 다각화와 기업간거래(B2B) 비즈니스 방향성 제시, 네이버 앱 개편, 클립, 치지직 등 신규 서비스로 이용자 확대 기반을 마련한 점 등을 고려해 지급했다”고 밝혔다. &nbsp; 사내이사 복귀를 앞둔 이해진 글로벌투자책임자(GIO)가 받은 보수는 19억3700만원이었다. 급여 12억4000만원, 상여금 5억6000만원, 기타 근로소득 1억3600만원이 책정됐다. &nbsp; 이외에도 박수만 리더, 김광현 리더, 이윤숙 리더, 채선주 대외·ESG 정책 대표가 각각 16억1500만원, 15억4400만원, 15억1200만원, 14억3700만원을 받았다. &nbsp; 지난해 네이버의 총 임직원 수는 4583명이다. 1인당 평균 급여액은 1억2900만원이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오는 &nbsp; 지난해 카카오에서 홍 전 대표 다음으로 많은 보수를 받은 임원은 이진수 전 멜론 사내독립기업(CIC) 대표(전 카카오엔터테인먼트 각자대표)로 15억4300만원을 받았다. 이 전 대표 보수에는 스톡옵션(주식매수선택권)을 행사하며 얻은 15억700만원이 포함됐다. &nbsp; 이외에 신민균 자문(전 전략그룹장), 이채영 기술전략 성과리더, 공용준 전 AI SaaS 성과리더가 각각 13억2300만원, 11억4300만원, 11억700만원의 보수를 받았다. 이들 임원 모두 스톡옵션 행사로 얻은 이익이 보수에 포함됐다. &nbsp; 정신아 카카오 대표는 카카오 내 연봉 5위 안에도 들지 못했다. 정 대표는 급여 6억900만원, 기타 400만 원 등으로 총 6억1300만원의 보수를 받았다. &nbsp; 지난해 카카오 직원 수는 4028명이다. 1인당 평균 급여액은 1억200만원으로 집계됐다. &nbsp; ■ 더중앙플러스: 창업자 돌아온 네이버, ‘이해진 시즌2’는&nbsp;「 네이버 창업자 이해진 글로벌투자책임자(GIO)가 경영 일선으로 7년 만에 돌아온다. ‘네이버는 인공지능(AI) 시장에서 준비돼 있는가?’ 지난해 네이버 사내 간담회에서 나온 직원의 질문이다. 다시 네이버의 키를 쥘 이 창업자는 답을 가지고 있을까? 팩플이&nbsp;‘이해진 시즌2’를 미리보기했다. https://www.joongang.co.kr/article/25321200 」&nbsp;김남영·윤정민 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.18 19:24</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321562" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] LG가 내놨다…수능 수학 94.5점 추론 AI]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321548</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321548"/>
        <updated>2025-03-18T09:14:27.732Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321548" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/18/8a39c565-6630-4a16-80ea-fea2bb9582b1.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] LG가 내놨다…수능 수학 94.5점 추론 AI">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321548" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
[팩플] LG가 내놨다…수능 수학 94.5점 추론 AI
</a>
</h2>
<p class="description">
LG AI연구원이 국내 첫 추론 인공지능(AI) 모델 ‘엑사원 딥’을 공개했다. 더 적은 매개변수(AI 연산 능력을 수치화한 지표)로 글로벌 추론 AI 모델과 비슷한 성능을 구현했다.&nbsp;‘딥시크 쇼크’ 이후 미중 빅테크 간 추론 AI 성능 개선 경쟁이 불붙은 가운데, 국내 기술기업들도 일제히 추격에 나서고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; LG AI연구원은 18일(현지시간) 미국 캘리포니아주 새너제이에서 열린 엔비디아 개발자 콘퍼런스(GTC)에서 ‘엑사원 딥’을 발표했다. 국내 기업 중 처음 선보이는 추론 AI다. 함께 공개된 기술 보고서에 따르면 ‘엑사원 딥-32B’(매개변수 320억개)는 중국 딥시크의 R1(6710억개 매개변수) 대비 5% 수준 매개변수(AI 연산 능력을 수치화한 지표)만 사용했는데도,&nbsp;수학 능력을 나타내는 ‘AIME(미국 수학경시대회) 2025’에서 딥시크와 동일한 80.0을 기록했다. 과학 및 코딩 분야에서도 딥시크와 유사한 결과를 냈다.&nbsp;한국어에 강점이 있는 모델 기반으로 만든 만큼 국내 2025학년도 수능 수학 영역에서 94.5점을 기록했고, 선택과목(확률과 통계·미적분·기하) 모두에서 1등급을 달성했다. &nbsp; 배경훈 LG AI연구원장. 사진 LG AI연구원 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 추론 AI, 그게 뭔데? &nbsp; 추론 AI는 기존 LLM(대형언어모델) 모델과 비교해 논리적 문제 해결 능력이 우수한 AI다. 전통적 사전 학습 방식 AI 모델은 질문이 주어졌을 때 패턴에 기반해 그 질문에 적절할 것으로 예측되는 답을 내놓는다. 많은 데이터를 학습해 확률적으로 정답일 가능성이 높은 답을 제시하는 것. 추론 AI는 한 발 더 나아간다. 인간의 사고 과정처럼 단계별로 답을 찾아가며 문제에 대한 답변을 내놓는다. 앞뒤 맥락과 논리적 규칙에 맞는지 확인하기 때문에 일반 AI 모델보다 문제 해결 능력, 특히 수학·과학 문제 풀이 능력이 뛰어나며 코딩에도 능하다. 자체 검증을 거치기 때문에 AI의 문제로 지적돼온 환각(그럴싸한 거짓말) 문제도 줄일 수도 있다. &nbsp; 딥시크의 추론 AI 모델 R1이 보여주는 추론 과정. 문제를 이해하는 과정에서 시작해 단계를 거쳐 답을 구해나간다. 딥시크 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이 같은 특성으로 추론 AI는 AI 에이전트(비서) 시대를 열 수 있는 기술로 꼽힌다. 문제 해결 능력 자체가 일반 AI와 차원이 다르기 때문에 인간의 일을 대신해주는 AI 에이전트 서비스와 잘 맞는다. 또 인간과 비슷한 수준 AI인 AGI(범용인공지능) 개발로 가는 길을 앞당겨 줄 수 있다. 국내 AI 개발사 한 관계자는 “AI산업 분야 핵심 수익 모델로 꼽히는 AI에이전트 개발을 위해 꼭 필요한 기술”이라고 말했다. &nbsp; 이 때문에 미중 빅테크들은 추론 AI를 줄줄이 내놓으며 경쟁을 벌이고 있다.&nbsp;그간 추론 AI는 논리적 맥락을 일일이 학습해야 하고, 개발 비용이 많이 든다는 이유로 빅테크들의 전유물로 여겨졌지만, 딥시크 등장 이후 분위기가 바뀌었다. 오픈AI는 지난해 9월 GPT-o1을 시작으로 현재 주력 모델인 GPT o3 미니까지 계속해서 추론 AI 모델을 내놨다. 구글은 지난해 12월, 일론 머스크의 xAI는 지난 2월 추론 특화 모델을 내놓았고, 메타와 아마존도 올 상반기 추론 능력이 탑재된 AI 모델을 출시할 예정이다. 중국에선 지난 1월 딥시크가 R1을 선보였고, 알리바바는 지난 6일(QwQ), 바이두는 16일(어니 X1) 추론 AI를 공개했다.&nbsp;LG AI연구원은&nbsp;“AI 에이전트는 스스로 가설을 세우고 이를 검증하기 위한 추론 과정을 통해&nbsp;자율적으로 의사결정을 할 수 있는 능동적인 AI”라며 이를 구현하기 위해 추론 AI 개발이 필수”라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국 상황은 &nbsp; 국내에서도 네이버, AI 스타트업 업스테이지, 라이너 등이 추론 AI 모델을 개발 중이다. 네이버는 지난 20일 하이퍼클로바X를 업데이트하며 “추론 능력을 고도화해 요청한 작업을 체계적으로 수행할 수 있는 기술을 개발 중”이라고 밝혔다. 내부적으론 완성단계로 알려져 있다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 딥시크 쇼크? 4대천왕 더 있다…中 10년간의 ‘치밀한 빌드업’ [딥시크 스톰①] https://www.joongang.co.kr/article/25311292 &nbsp; AI 미래는 ‘추론 맛집’ 경쟁…‘전성비’ 칩 회사들 돈 번다 [딥시크 스톰②] https://www.joongang.co.kr/article/25311842 &nbsp; “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 」&nbsp;김민정 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.18 18:06</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321548" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[논란의 위믹스…코인 90억원 해킹 당하자 “260억원 시장 매수하고 보안 개선”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321212</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321212"/>
        <updated>2025-03-17T08:17:02.077Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321212" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/17/a30b0825-e097-4da6-add0-abcaae8ff4c0.jpg/_ir_410x230_/" alt="논란의 위믹스…코인 90억원 해킹 당하자 “260억원 시장 매수하고 보안 개선”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321212" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
논란의 위믹스…코인 90억원 해킹 당하자 “260억원 시장 매수하고 보안 개선”
</a>
</h2>
<p class="description">
유통량 공시 오류 등으로 논란을 일으켰던 가상화폐 위믹스 운영사가 최근 90억원에 가까운 해킹 피해를 입고도 나흘 뒤에야 이를 공지해 은폐 논란이 커지고 있다. 운영사 측은 이를 부인하며, 시장 불안 해소 대책을 내놨다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 김석환 위믹스 재단 대표가 17일 경기도 성남 분당구 판교 한컴타워에서 열린 위믹스 가상화폐 해킹 피해 관련 긴급 간담회에서 고개 숙여 사과하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 김석환 위믹스 재단 대표는 17일 경기 성남시 위메이드 사옥에서 열린 긴급 기자간담회에서 “해킹 은폐 시도는 전혀 없었다”며 “추가 공격 가능성이 있다 봤고, 탈취 자산으로 인해 시장에 패닉이 올 것을 우려해서 공지하지 않았던 것”이라고 말했다. 위믹스 재단은 지난 4일 자사 홈페이지를 통해 “2월 28일 악의적인 외부 공격으로 약 865만 4860개(약 87억 5000만원어치)의 위믹스 코인이 비정상 출금됐다”고 공지했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 늦어진 이유는 &nbsp; 김 대표는 근거로 사건 당일 15차례에 걸쳐 해외 가상화폐 거래소에 자산 동결 조치를 요청하고, 당일 서울경찰청 사이버수사과에 고소장을 접수했다고 밝혔다. 그는 “3일 탈취 자산의 99.5%가 이미 시장에서 매도된 걸 확인했고, 급격한 패닉 셀(공포에 의한 매도)이 나올 일은 없겠다고 판단해 4일 새벽 공지를 냈다”며 “이유 여하를 막론하고 공지가 지연됨에 따라 혼란을 일으킨 데 대해 깊이 사과한다”고 말했다. &nbsp; 김석환 위믹스 재단 대표(왼쪽)가 17일 경기도 성남 분당구 판교 한컴타워에서 열린 위믹스 가상화폐 해킹 피해 관련 긴급 간담회에서 취재진 질문에 답하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 재단은 1년 내 100억원 규모 바이백(자사 코인 매입)을 실시하고, 별도로 2000만 위믹스(약 160억원어치)를 장내 매수해 해킹으로 인한 시장 불안을 해소하겠다는 대책을 공지했다. 김 대표는 “해킹 사고 이후 추가 침투 시나리오에 대비하기 위해 모든 인증 절차를 교체했고, 혹시 모를 시스템 오염 상황에 대비해 블록체인 인프라를 새로운 환경으로 이전하고 있다”며 “아무리 작은 자산 이동이라도 24시간 모니터링하도록 하고 의심 거래는 추가 승인 과정을 거치게 시스템을 재정비해 오는 21일 차질없이 전체 서비스를 재개하겠다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 논란, 또 논란 &nbsp; 게임사 위메이드가 2020년 6월 출시한 위믹스는 게임에서 얻은 재화를 가상화폐로 바꿀 수 있게 한다는 아이디어로 해외에서 큰 인기를 끌었다. 하지만 여러차례 논란을 일으키기도 했다. 2022년 12월 각 거래소에 제출한 유통량 계획 정보와 실제 유통량 간에 차이가 있었다는 점이 문제가 돼 상장폐지됐다. 이후 시정조치를 했고, 2023년 12월 업비트를 제외한 국내 4개 거래소(코빗·코인원·빗썸·고팍스)에 재상장됐다.&nbsp;장현국 전 위메이드 대표(현 넥써쓰 대표)는 별개의 위믹스 유통량 조작 혐의(자본시장법 위반)로 재판을 받고 있기도 하다. &nbsp; 현재 위믹스는 DAXA(디지털자산거래소 공동협의체)에 의해 거래유의 종목으로 지정돼 추가 입금이 중단된 상태다. 위믹스 재단이 DAXA에 어떻게 소명하는지에 따라 상장폐지 조치가 내려질 수도 있고, 입금 중단 조치가 해소될 수도 있다. 위믹스는 17일 현재 3500억원 규모로 거래되고 있다. 가상화폐 업계 관계자는 “안 그래도 가상화폐에 대한 사회의 시선이 곱지 않은 마당에 해킹 사례까지 야기했다는 측면에서 이번 이슈가 특히 예민하게 여겨지는 상황”이라고 말했다. 정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.17 16:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321212" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["당신은 고급스러운 로렌펌 어울려요" 헤어컨설팅도 AI시대 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320949</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320949"/>
        <updated>2025-03-16T07:10:46.783Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320949" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/16/21d47cee-7b64-402c-bf8d-ddd0c621ba5a.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;당신은 고급스러운 로렌펌 어울려요&quot; 헤어컨설팅도 AI시대 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320949" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
"당신은 고급스러운 로렌펌 어울려요" 헤어컨설팅도 AI시대 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“당신은 고급스러운 인상의 스타일인 로렌펌이 어울려요.” 인공지능(AI)으로 구현한 ‘이어북(yearbook·미국 졸업 앨범), 증명사진 등으로 인기를 끈 카메라 어플리케이션(앱) 스노우가 이번엔 헤어스타일을 추천해주는 AI 서비스를 내놨다. 유료구독 모델로 수익화를 노리고 있지만 지난해 실적은 기대에 못 미쳤던 스노우가 AI 헤어컨설팅으로 재도약 할 수 있을지 주목된다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; 스노우 AI 헤어컨설팅 서비스. 사진 스노우 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버 자회사 스노우는 ‘차홍 아르더’의 차홍 디자이너와 손잡고 스노우 앱에서 사용할 수 있는 ‘AI 헤어컨설팅’ 서비스를 출시했다고 16일 밝혔다. 스노우는 증강현실(AR) 효과, 다양한 스티커와 필터 등을 활용해 셀카를 찍고 편집할 수 있는 카메라 앱이다. &nbsp; AI 헤어컨설팅 서비스는 AI가 이용자의 얼굴형 및 비율 분석을 바탕으로 맞춤형 헤어스타일을 추천하는 것이 특징이다. 차홍 아르더 원장의 오랜 컨설팅 경험을 그대로 디지털화 했다. 앱은 총 3가지의 헤어스타일을 추천해주는데, 사용자 얼굴에 해당 스타일을 즉시 적용해 보여준다. 결과물에 대한 설명 역시 약 20페이지 이상의 PDF 문서로 상세히 제공한다. &nbsp; 이번 서비스는 한국과 일본의 여성 사용자들을 대상으로 한다. 스노우 측은 “향후 K-뷰티에 높은 관심을 보이는 아시아 지역을 대상으로 범위를 확대할 예정이다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 쓰는데 &nbsp; 카메라 앱 스노우 하단 메뉴에서 ‘스노우 AI’를 클릭하고 AI 헤어컨설팅 서비스를 선택하면 된다. 선호하는 인상과 옷 스타일, 헤어 디자인, 모발 손질 능력 등을 선택하고 8장의 셀카 사진을 촬영해 제출하면 2시간 이내로 AI가 추천한 헤어스타일이 내 얼굴과 합성돼 나온다. &nbsp; 서비스 이용료는 1만9900원이다. 서비스 출시 기념으로 현재는 할인가가 적용돼 1만4900원에 구입할 수 있다. 월간‧연간 구독 서비스 ‘스노우 VIP’ 구독자는 1만2900원으로 이용 가능하다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 스노우는 AI 프로필, AI 이어북, AI 증명사진에 이어 AI 헤어컨설팅까지 다양한 AI 유료 서비스로 수익화에 도전하고 있다. 하지만 스노우의 지난해 실적은 2023년 AI 이어북 흥행 후 신통치 못한 상태다. 2024년 4분기 매출은 258억원으로, 전년 동기(494억원) 대비 약 52% 수준이다. 네이버는 지난해 4분기 실적발표에서 “네이버제트 연결 제외 효과가 지속되고, 23년 4분기 에픽 이어북 등 AI 상품의 글로벌 흥행에 따른 기저효과로 (스노우 매출이) 전년동기 대비 47.8% 감소했다”면서도 “AI 콘텐츠 연계로 카메라 부문의 유료 구독자 수는 꾸준히 증가하고 있다”고 밝힌 바 있다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 1.&nbsp;최태원·유재석도 찍는 졸사…그 뒤엔 조용히 웃는 네이버 스노우로 AI 증명사진 안 찍어본 사람 없다는데. 네이버의 자회사 스노우가 생각하는 빅픽처는?&nbsp; 한호정 디자이너 &nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25198834 &nbsp; 2.&nbsp;“거울아, 거울아 머리 뭐할까” 내 스타일 보여준 AI미용사 내 얼굴을 분석해 피부·헤어·안경 등 가장 착 달라붙는 제품, 스타일을 추천해 준다는 ‘헤·메·코’(헤어·메이크업·코디) 뷰티 AI. https://www.joongang.co.kr/article/25259491&nbsp; 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.16 15:50</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320949" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[매일 악성코드 31만 개 잡는 ‘사이버 방패’…30살 안랩 "1조 기업 될 것"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320936</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320936"/>
        <updated>2025-03-16T07:10:46.785Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320936" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/16/97e85234-aef9-4ce8-b135-5d18d5e1dcab.jpg/_ir_410x230_/" alt="매일 악성코드 31만 개 잡는 ‘사이버 방패’…30살 안랩 &quot;1조 기업 될 것&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320936" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
매일 악성코드 31만 개 잡는 ‘사이버 방패’…30살 안랩 "1조 기업 될 것"
</a>
</h2>
<p class="description">
그동안 탐지한 악성코드 약 12억6100만 건, 하루 평균 약 31만 건의 악성코드를 잡아내는 기업이 있다. 올해 서른 살을 맞은 사이버 보안기업 안랩이다. 안랩은 14일 경기창조경제혁신센터에서&nbsp;창업자인 안철수 국민의힘 의원과 강석균 안랩 대표, 사외이사, 임직원 등이 참석한 가운데 창립 30주년 기념식을 개최했다. &nbsp; 안철수 창업자가 지난 14일 안랩 창립 30주년 기념식에서 환영사를 하고 있다. 사진 안랩 &nbsp; 안철수 창업자는 이날 기념식에서 창업 초창기 시절을 회고하며, 환영사를 건넸다. 안랩은 1995년 3월 ‘안철수컴퓨터바이러스연구소’에서 시작했다. 1988년 안 창업자가 서울대 의대 박사과정 중 국내 유입된 세계 최초 컴퓨터 바이러스 ‘브레인’의 치료제를 개발한 게 창업 계기였다. ‘사이버 바이러스’라는 개념조차 낯설던 시기였다.&nbsp; &nbsp; 사업 초기, 상황은 녹록지 않았다. 안 창업자는 사업을 시작한 뒤 4년 간 매일 은행에 돈을 빌리러 다니고, 회사를 홍보하기 위해 머리를 무지개색으로 합성한 광고 포스터를 내기도 했다. 그는&nbsp;“사업 초기에는 회사가 언제 없어질지 몰라 1999년이 돼서야 전 직원들이 모여 처음 사진을 찍었다”며&nbsp;“30주년을 맞은 오늘, 다시 시작이라는 마음으로 ‘함께 사는 사회에 기여하는 초일류 기업’이 되어달라”고 당부했다. &nbsp; 안철수 &nbsp; 안랩은 국내에서 발생한 주요 사이버 보안 사건 때마다 존재감을 드러내 왔다. 1999년 감염된 PC의 하드디스크 데이터를 완전히 삭제하는 CIH 바이러스가 전국의 PC 30만 대를 마비시키자, 즉시 대응팀을 구성해 복구 지원에 나섰다. 2003년 SQL 웜(SQL Slammer Worm) 바이러스가 국내 인터넷망을 마비시켰을 때는 이틀 만에 보안 프로그램을 개발해 추가 피해를 방지했다. 2009년 디도스(DDoS) 공격 당시엔 공격 발생 18시간 만에 전용 백신을 만들어 정부·민간에 배포하기도 했다. &nbsp; 국내외에서 발생하는 바이러스를 사전 차단하는 시스템도 개발했다. 2008년 클라우드 기반의 악성코드 자동 대응 기술인 ASD(안랩 스마트 디펜스)를 출시하면서다. ASD는 올해 포함 약 12억 6100만 건 이상의 악성코드를 탐지했다. PC에 신종 바이러스 파일이 감지되면 클라우드 서버에서 분석, ‘악성’으로 판단한 파일을 차단하는 식이다. 현재는 일평균 약 31만 건의 악성코드를 잡아내고 있다. &nbsp; 안랩 창립 30주년 기념식에서 기념사 중인 강석균 안랩 대표. 연합뉴스 &nbsp; 이렇게 초창기 사이버 바이러스부터 막아온 1세대 보안기업인 안랩은 지금도 꾸준히 성장하고 있다. 지난해 연결기준 영업이익은 276억8200만원을 기록했다. 이는 3년 전인 2022년 영업이익(269억8700만원)보다 2.6% 증가한 수치다. 작년 매출액도 2605억6900만원으로 집계돼 같은 기간 대비 14.3% 성장했다.&nbsp; &nbsp; 현재 안랩은 사우디아라비아 보안기업 SITE와 합작 법인&nbsp;‘라킨’을 설립하며 글로벌 사업 확장에도 나서고 있다. 강석균 안랩 대표는 이날 기념식에서 임직원들에게 “안랩을 글로벌 누구와 경쟁해도 이길 수 있는 ‘월드클래스’ 기업으로 만들어 매출 3000억, 5000억을 넘어 1조기업으로 도약하자”고 말했다. 문상혁 기자 moon.sanghyeok@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.16 15:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320936" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘앙숙’ 머스크의 엑스 기술 도입…저커버그의 트럼프 환심 사기 전략]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320665</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320665"/>
        <updated>2025-03-14T05:12:17.915Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320665" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/14/ef51035c-3f7a-4c4f-80f9-35f799074e98.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘앙숙’ 머스크의 엑스 기술 도입…저커버그의 트럼프 환심 사기 전략">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320665" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] ‘앙숙’ 머스크의 엑스 기술 도입…저커버그의 트럼프 환심 사기 전략
</a>
</h2>
<p class="description">
13일(현지시간) 메타는 페이스북·인스타그램·스레드 등 자사 플랫폼에 올라온 콘텐트의 허위 정보를 가려내는 기능인 ‘커뮤니티 노트’를 오는 18일 시범 도입한다고 발표했다. AP=연합뉴스 &nbsp; 소셜미디어(SNS) 플랫폼 인스타그램·페이스북·스레드 등을 운영하는 메타가 자사 플랫폼 허위 정보를 감시하기 위해 ‘커뮤니티 노트’ 기능을 도입한다. 지난 1월 폐기한 ‘팩트체킹’을 대체하는 기능이다. 메타는 해당 기능에 일론 머스크의 엑스(X, 옛 트위터)가 개발한 기술을 사용하겠다고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 13일(현지시간) 메타는 자사 SNS 플랫폼에 ‘커뮤니티 노트’ 기능을 오는 18일부터 시범 도입한다고 발표했다.&nbsp;커뮤니티 노트는 SNS 사용자들이 콘텐트의 사실 여부에 대한 의견을 달고 평가할 수 있는 기능이다. 사용자들은 허위라고 생각하는 콘텐트에 대해 주장을 뒷받침하는 링크와 함께 500자 이내로 글을 올릴 수 있다. 현재 X가 운영 중인데, 머스크는 2022년 트위터를 인수해 X로 바꾸면서 플랫폼 운영 업체가 콘텐트 진위를 가려내는 작업에 개입하는 것을 최소화하겠다며 이 기능을 도입했다.&nbsp; &nbsp; 커뮤니티 노트 기능을 구축하기 위해 메타는 X의 기술을 사용할 예정이다. 이날 홈페이지를 통해 “처음에는&nbsp;X의 오픈 소스 알고리즘을 시스템의 기초로 사용할 것”이라면서 “X가 만든 것을 기반으로 시간이 지남에 따라 플랫폼에 맞게 개선해 나가겠다”고 설명했다. &nbsp; 커뮤니티 노트는 SNS 사용자들이 콘텐트의 사실 여부에 대한 의견을 달고 평가할 수 있는 기능이다. 사진 메타 홈페이지 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 의미야 &nbsp; 메타가 새 기능에 X의 기술을 활용하는 것을 두고, 트럼프 정부의 환심을 사기 위해 최측근인 일론 머스크와의 관계 개선에 나선 것이라는 분석이 나온다. 메타는 이날 “X의 알고리즘이 오픈소스인 덕에 우리는 X가 한 일을 기반으로 시스템을 개선할 수 있다”며 X를 치켜세웠다. 마크 저커버크(메타 CEO)와 머스크는 지난해 “격투기 대결을 벌이자”는 온라인 설전까지 벌일 정도의 앙숙 관계로 유명하다.&nbsp;로이터 통신은&nbsp;“저커버그가 트럼프 정부와의 관계를 개선(improve)하려고 시도하는 과정에서 이뤄지는 일”이라고 짚었다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이전에도 말이야&nbsp; &nbsp; 트럼프 집권 전후로 메타는 트럼프 대통령의 정책 기조를 적극 지지해왔다.팩트체킹 폐기가 대표적이다. 팩트체킹은 AP통신 등 독립적인 팩트체크(사실확인) 기관에 의뢰해 가짜 뉴스를 규명하는 기능인데, 저커버그는&nbsp;지난 1월 “지금은 표현의 자유라는 우리의 근본으로 돌아갈 때”라며 폐기를 발표했다. SNS 플랫폼이 보수 진영에 과도한 검열 기준을 들이댄다는 트럼프 대통령의 비판과 개선 요구에 적극적으로 부응한 것으로 해석됐다.&nbsp; &nbsp; 그 밖에도 트럼프 대통령이 역차별이라 비판해 온 DEI(다양성·형평성·포용성) 정책팀을 해체하고, 지난달에는 미국 내 AI 데이터센터 건립에 2000억 달러(약 290조원)를 투입하겠다고 밝히며 친(親) 트럼프 행보를 보이고 있다. 메타의 법인 등록지도 델라웨어주에서 머스크의 전기차 업체 테슬라가 있는 텍사스주로 이전하는 방안을 검토 중인 것으로 알려졌다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; 딥시크 쇼크? 4대천왕 더 있다…中 10년간의 ‘치밀한 빌드업’ [딥시크 스톰①] https://www.joongang.co.kr/article/25311292 」&nbsp;어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.14 14:06</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320665" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 김범수, 건강 문제로 의장 사임…정신아 단독 체제로]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320459</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320459"/>
        <updated>2025-03-13T08:17:26.480Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320459" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/13/d3c7038d-8202-4dc8-acab-05d41f760045.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 카카오 김범수, 건강 문제로 의장 사임…정신아 단독 체제로">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320459" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] 카카오 김범수, 건강 문제로 의장 사임…정신아 단독 체제로
</a>
</h2>
<p class="description">
김범수 카카오 창업자가 건강 문제로 그룹 컨트롤 타워인 CA협의체 공동 의장 자리에서 물러난다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난해 7월 18일, 카카오 CA협의체 소속 주요 계열사 CEO 등이 모여 현안을 논의하기 위한 임시 그룹협의회를 열었다. 회의에 참석한 김범수 카카오 창업자의 모습. 연합뉴스 &nbsp; 카카오는 13일 “CA협의체가 정신아 카카오 대표 단독 의장 체제로 전환된다. 김범수 창업자는 공동 의장에서 물러나며, 그룹의 비전 수립과 미래 전략을 그리는 미래 이니셔티브센터장 직책은 계속 유지한다”고 밝혔다. 2023년 11월부터 이어온 경영쇄신위원회 활동도 마무리한다. “국내 외 경영 환경이 급변하는 상황에서 더 빠른 의사 결정 및 실행을 도모하기 위해서”라고 이유를 밝혔지만, 김 창업자의 건강상 문제가 결정적이었던 것으로 전해진다. 회사 관계자는 “김 창업자가 최근 방광암 초기 진단을 받았다. 초기라 위중한 상태는 아니지만, 당분간 수술 등 치료에 집중해야 하는 상황”이라고 설명했다. &nbsp; 김 창업자는 2022년 3월 이사회 의장직을 사임하며 공식적으론 그룹 경영에 손을 뗐다. 그러나 SK 판교 데이터센터 화재로 인한 카카오톡 먹통 사태와 문어발식 계열사 확장 논란이 이어졌고, 카카오의 SM엔터테인먼트(SM) 인수 과정에서 시세조종 의혹이 불거져 수사 대상에 오르자&nbsp;2023년 11월 경영 복귀를 선언했다. 복귀 당시 그는 “모든 것을 재검토하고 새롭게 설계해 나가겠다. 카카오라는 이름도 바꿀 수 있다는 각오로 임하겠다”고 의지를 밝혔고, 직접 경영쇄신위원회를 이끌었다. &nbsp; 하지만 카카오의 리스크는 단시간에 해소되지 않았고, 급기야 김 창업자는 지난해 7월 SM 시세조종에 관여한 혐의(자본시장법 위반)로 구속됐다. 이후 11월 보석으로 석방됐지만, 1심 재판은 아직 진행 중이다. 그리고 경영 복귀 1년 4개월여만에 건강 악화로 다시 일선에서 물러나게 됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 김범수 없는 카카오의 미래&nbsp; &nbsp; 카카오는 올해를 인공지능(AI) 시장에 도전할 수 있는 마지막 기회라는 각오로 관련 서비스 개발에 속도를 내고 있다. 새 대화형 AI 서비스 ‘카나나’를 출시할 예정이며, 지난달 전략적 제휴를 체결한 오픈AI와도 AI 비서(에이전트) 서비스를 공동 개발 중이다. 또 주력 서비스 카카오톡 역시 AI를 중심축으로 대폭 개편할 계획이다. &nbsp; &nbsp; 정신아 카카오 대표가 지난달 4일 서울 중구 플라자호텔에서 열린 기자간담회에서 오픈AI와의 전략적 제휴 체결 사실을 발표하는 모습. 뉴스1 &nbsp; 이외에도 경영 현안이 산적해있다. 계열사 수를 줄이기 위한 정리 작업도 계속되고 있고, 카카오모빌리티와 게임즈 등 일부 주요 계열사의 매각설도 끊이지 않고 있다. 업계 안팎에서 김 창업자의 부재를 우려하는 이유다. 다만 카카오 관계자는 “이미 정신아 대표가 회사 주요 현안들을 주도해 처리해 온 만큼 경영상의 변화가 크지는 않을 것”이라고 전했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이것도 알아야 해 &nbsp; 한편 카카오는 이날 사내 타운홀미팅을 통해 포털 사이트 다음을 별도 법인으로 분사하겠다는 계획을 임직원들에게 공유했다. 핵심 사업에 집중하고, 포털이나 검색 분야에서 돌파구를 마련하기 위한 결정으로 풀이된다. 정신아 대표는 지난해 8월 실적 발표 당시 “카카오톡 플랫폼, AI와 사업적 연관성이 부족하다고 판단하는 사업은 비핵심으로 정의하고 효율화 작업을 속도감있게 진행할 것”이라고 말했다. &nbsp; 카카오는 2014년 다음과 합병하며 회사 이름도 다음카카오로 변경했다. 당시 “카카오의 모바일 플랫폼 경쟁력과 다음이 보유한 우수한 콘텐트 및 서비스 비즈니스 노하우를 결합해 시너지를 낼 것”이라고 밝혔고, 실제 카카오는 빠른 성장을 이뤘다. 하지만 2015년 다시 사명에서 다음을 떼어냈고, 포털 시장에서 다음의 존재감이 급격히 떨어진 2023년엔 사내독립기업(CIC)으로 분리했다. 데이터 분석 사이트 인터넷트렌드에 따르면 지난 1~11일 기준, 다음의 국내 포털 시장 점유율은 2.73%에 그쳤다. 업계에선 별도 법인 분리 이후 다음을 매각할 것이란 전망도 흘러나온다. 그러나 카카오 측은 “콘텐트 CIC 재도약을 위해 분사를 준비 중이다. 독립성을 확보, 다양한 실험을 할 수 있는 환경을 만들고 빠르고 독자적인 의사결정 구조를 갖춰 서비스 경쟁력을 강화할 계획”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 윤정민ㆍ김민정 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.13 17:05</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320459" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지퍼백 열고 도시락 싸고…시키면 알아서 하는 AI로봇 온다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320457</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320457"/>
        <updated>2025-03-13T08:17:26.481Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320457" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/13/b3b4058a-d448-49e5-b997-de6a837409b1.jpg/_ir_410x230_/" alt="지퍼백 열고 도시락 싸고…시키면 알아서 하는 AI로봇 온다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320457" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
지퍼백 열고 도시락 싸고…시키면 알아서 하는 AI로봇 온다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
명령 한마디에 로봇이 알아서 전기 콘센트를 찾아서 꽂고, 지퍼백을 닫는다. 종이접기로 여우를 만들고, 도시락을 싼다. 구글 딥마인드가 공개한 로봇 특화 인공지능(AI) 모델을 적용한 로봇의 모습이다.&nbsp;인간이 구체적 행동 양식을 미리 설정하거나 직접 조작하지 않아도, 로봇 스스로 상황을 판단해 행동하는&nbsp;‘피지컬 AI’ 시대가 성큼 다가왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 구글 딥마인드가 개발한 '제미나이 로보틱스'가 적용된 로봇이 인간 명령에 따라 종이접기를 하는 모습. 딥마인드 유튜브 캡처 알파벳 산하 AI 연구회사 구글 딥마인드는 12일(현지시간) 제미나이 2.0 기반 AI 모델 ‘제미나이 로보틱스(Gemini Robotics)’와&nbsp;‘제미나이 로보틱스-ER’를 공개했다. 딥마인드는 바둑 AI 알파고 개발사다.&nbsp;제미나이 로보틱스는 물리적 행동을 생성 AI에 새로운 출력 형태로 추가했다. 또&nbsp;복잡한 현실 세계 환경에 즉각 적응하고 작업을 수행하도록 설계했다. 딥마인드는 “이전 모델보다 훨씬 더 광범위한 자연어 명령을 이해하고, 동작을 조정한다”며 “환경이나 명령 변화도 감지한다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그간 사전에 학습했거나 코딩된 행동만 할 수 있었던 로봇이, 변화한 주변 상황을 인지하고 적응해 명령을 수행할 수 있게 됐다.&nbsp;공개된 시연 영상에 따르면 제미나이 로보틱스를 적용한 로봇들은 상황 변화에도 명령을 즉시 해결했다. 시연자가 책상 위에 여러 과일을 쏟은 뒤 “바나나를 집어 빈 통에 넣을 수 있니?”라고 묻자 로봇은 바나나를 집어 올려 빈 통 위로 가져갔다. 해당 시점 시연자가 빈 통을 끌어 책상 이쪽 저쪽으로 옮기자 로봇은 바나나를 쥔 채 그 움직임을 따라가다 바나나를 완벽하게 넣었다. &nbsp; &nbsp; 또 다른 영상에서 로봇은 색종이를 내려다보며 “나는 주황색 사각형으로 오리가미 여우를 접을 수 있어”라고 말하기도 했다. 시연자가 “한번 해보라”하자 로봇은 종이를 접으며 “오리가미가 일본어로 접는다는 뜻의 오리(おり)와 종이라는 뜻의 가미(がみ)라는 걸 알고 있니?”라고 말하기도 했다.&nbsp;로봇은 장난감 농구대를 앞에 놓고 “농구공을 집어서 슬램 덩크해”라는 명령에 바로 덩크를 하기도 했다.&nbsp;구글 딥마인드 엔지니어 카니슈카 라오는&nbsp;“농구와 관련된 것을 전혀 본 적이 없는 로봇이지만, AI 모델을 통해 농구 골대의 형태와 '덩크슛'의 개념을 이해하고 이를 물리적 세계에서 구현한 것"이라고 설명했다.&nbsp;그밖에 로봇은 지퍼백 닫기, 콘센트 꽂기, 주사위 숫자 맞춰 배치하기 등 세밀한 조작을 필요로 하는 과제를 수행했다. &nbsp; 딥마인드 측은 “로봇용 AI 모델이 도움이 되려면 다양한 상황에 적응하는 ‘범용성’, 지시나 주변 환경 변화를 빠르게 이해하고 대응하는 ‘상호작용성’, 사람이 손과 손가락으로 할 수 있는 일을 하는 ‘숙련도’ 등 세 가지 성능이 필요하다”며 “제미나이 로보틱스는 세 가지 축 모두에서 상당한 진전을 보였다”고 밝혔다. 딥마인드가 공개한 기술보고서에 따르면 오픈AI의 챗GPT 4o, 앤스로픽의 클로드 3.5소넷 등 최신 시각-언어-행동 모델(VLM)과 비교한 추적(pointing) 성능 벤치마크 테스트에서 제미나이 로보틱스가 대부분 월등히 앞서는 결과를 보였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 피지컬 AI 시대 열린다 &nbsp; 로봇이 AI 두뇌를 갖고 스스로 판단해 움직이는 ‘피지컬 AI’ 시대가 가까워졌단 평가가 나온다. 피지컬 AI가 완성되면 연구실을 넘어 산업 현장, 사무실, 가정 등 곳곳에서 로봇이 인간의 과업을 대신할 수 있다. &nbsp; 젠슨 황 엔비디아 최고경영자(CEO)가 세계 최대 IT(정보기술)·가전 전시회 'CES 2025' 개막을 하루 앞둔 1월 6일(현지시간) 미국 네바다주 라스베이거스 만달레이베이 컨벤션센터에서 기조연설을 하고 있다. 뉴스1 올들어 글로벌 테크 기업들은 피지컬 AI 개발 경쟁을 가속화하고 있다. 지난 1월 미국 라스베가스에서 열린 ‘CES 2025’에서 엔비디아가 피지컬 AI 개발 플랫폼 코스모스(Cosmos)를 공개한 것이 대표적이다. 당시 젠슨 황 엔비디아 최고경영자(CEO)는 “로봇을 위한 ‘챗GPT 모먼트’가 다가오고 있다”고 선언했다. 챗GPT 출시 이후 전 세계적인 AI 붐이 일어난 것처럼 로봇에도 그런 순간이 올 것이라는 의미다. &nbsp; 마이크로소프트(MS)도 지난달 논문을 통해 ‘마그마(Magma)’라는 VLA 모델을 발표했고, 허깅페이스와 피지컬 인텔리전스도 자연어 명령을 로봇의 자율 행동으로 변환하는 VLA 모델 ‘파이제로(Pi0)’를 오픈 소스로 출시했다.&nbsp;김기응 카이스트 김재철AI대학원 교수는 “피지컬 AI 등장으로 로봇 기술이 비약적으로 발전한 것만큼은 확실하다”며 “마지막 허들로 안정성에 대한 의문만 해소한다면 이제 상용화가 가능한 수준”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 중국은 구신지능 발전 &nbsp; 피지컬 AI 역시 미-중 간 패권 경쟁의 성격을 띠고 있다. 올해 중국 연례 최대 정치행사 양회(전국인민대표대회와 중국인민정치협상회의)에선 피지컬AI와 같은 뜻의&nbsp;구신지능(具身智能·Embodied Intelligence)이라는 용어가 업무보고에 처음 등장했다.&nbsp;베이징시는 양회에 발맞춰 ‘2025-2027 구신지능 기술혁신과 산업육성 발전계획’ 등 구체적인 정책 지원안까지 내놨다. &nbsp; 백서인 한양대 중국지역통상학과 교수는 “중국 로봇 기업 유비테크가 최근 딥시크 R1 모델을 얹은 자사 로봇 워커를 세계 최초 ‘팀 단위’로 전기차 기업 지커의 생산 라인에 투입했다”며 “이미 중국에선 휴머노이드 로봇의 소프트웨어 개발-하드웨어 개발-산업화까지의 공급망이 자체적으로 형성되고 있고, 정부의 지원 아래 기술 발전 및 산업화 속도가 더욱 가속화할 것으로 보인다”고 말했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 」&nbsp;정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.13 17:03</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320457" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 국가 안보 좌우할 양자 기술 키운다…정부, 양자전략위 출범]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320184</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320184"/>
        <updated>2025-03-12T11:10:22.837Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320184" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/eea1abde-100c-4c86-8fe3-6f83d6415e22.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 국가 안보 좌우할 양자 기술 키운다…정부, 양자전략위 출범">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320184" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] 국가 안보 좌우할 양자 기술 키운다…정부, 양자전략위 출범
</a>
</h2>
<p class="description">
차세대 전략 기술로 꼽히는 양자 분야 국가 경쟁력을 강화하기 위한 양자전략위원회가 출범했다. 정부는 양자 소부장(소재·부품·장비) 기업을 주력으로 산업 생태계 기반을 만들 계획이다. &nbsp; 최상목 대통령 권한대행 부총리 겸 기획재정부 장관이 12일 대전 한국표준과학연구원에서 열린 양자전략위원회 1차 회의에서 발언하고 있다. 사진 기획재정부 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 12일 정부는 대전 한국표준과학연구원에서 최상목 대통령 권한대행 부총리 겸 기획재정부 장관 주재로 양자전략위원회(이하 전략위) 출범식을 갖고, 1차 회의를 개최했다. 전략위는 양자 분야 국가 최고위 정책 심의‧의결 기구로 위원장은 국무총리가 맡는다. 11명의 양자분야 산‧학‧연 전문가를 민간위원으로 위촉하며, 부위원장인 유상임 과학기술정보통신부 장관을 포함해 관계부처 장관 7명을 당연직 정부위원으로 구성한다. 지난해 11월 시행된 양자과학기술 및 양자산업 육성에 관한 법에 근거해 출범했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 양자 기술은 인공지능(AI)의 뒤를 이을 차세대 기술로 꼽힌다.&nbsp;구글, 마이크로소프트(MS), IBM 등 글로벌 주요 빅테크들이 모두 뛰어들어 양자칩을 개발하고 있고 국가차원 경쟁도 격화되고 있다. 국가&nbsp;안보에 중요한 영향을 미칠 수 있는 기술이라서다. 양자 기술을 활용하면 기존 암호 체계를 무력화할 수 있고, 이에 따라 국가 기밀과 금융 시스템 보안이 위험해질 수 있다. 또 해킹 불가능한 통신과 초정밀 감지 기술을 구현할 수도 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 전략위, 뭘 하는데 &nbsp; 양자 산업 기반을 마련한다. 구체적으로는 양자 소부장 산업을 육성하고, 퀀텀 파운드리(양자 소자를 연구‧개발하고 만드는 시설) 같은 기반시설을 구축한다. 양자 소프트웨어(SW)‧알고리즘 개발, 양자 스타트업 성장 지원도 진행한다. 이창윤 과학기술정보통신부 1차관은 “양자 산업은 미국 빅테크 기업들이 선도하고 있는 분야지만, 우리가 강점을 갖고 승부를 할 만한 기회가 소부장 분야에 있다고 본다”고 말했다. &nbsp; 양자 핵심 기술을 확보하기 위한 대형 연구개발(R&amp;D) 프로젝트도 착수한다. 1000큐비트(양자컴퓨터 기본 연산 단위) 양자컴퓨터, 양자중계기(양자통신 장치) 기반 양자네트워크, GPS(위치측정시스템) 없는 양자항법 센서 등을 민간 기업과 함께 개발한다. 양자전문‧기술융합 인력을 양성하고 해외 인재도 유치한다. 김성수 과기정통부 기초원천연구정책관은 “양자 기술 투자는 축구로 치면 유망주를 키워 ‘손흥민’ 같은 선수를 만드는 것”이라고 말했다. &nbsp;━&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 우려되는 점은 &nbsp; 양자 기술에 압도적 예산을 투입하고 있는 경쟁국 대비 예산 규모가 적다. 중국은 최근 5년간 양자 기술에 150억 달러(약 22조원) 예산을 투입했다. 미국도 같은 기간 38억 달러(5조 6000억원)을 투자했다. 한국 정부의 올해 양자기술 관련 예산은 1980억원이다.&nbsp;이창윤 차관은 “현재 투자가 충분하진 않다”며 “다만 투자금을 소화할 수 있는 산업 생태계가 만들어져야 투자 하더라도 성과가 날 수 있어, 생태계와 투자 규모가 함께 커야 한다”고 말했다. 이어 “정부 투자만으로는 한계가 있기에 민간 투자와 연계하는 것을 고려하고 있다”고 했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 19:12</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320184" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[외계생명 비밀 풀까…한미 합작 우주망원경 9수 끝 발사 성공 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320172</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320172"/>
        <updated>2025-03-12T09:13:16.223Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320172" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/add228e8-40c0-4b64-bea7-032514dab9dd.jpg/_ir_410x230_/" alt="외계생명 비밀 풀까…한미 합작 우주망원경 9수 끝 발사 성공 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320172" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
외계생명 비밀 풀까…한미 합작 우주망원경 9수 끝 발사 성공 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
우주의 기원과 외계 생명체 존재를 밝혀낼 수 있을까.&nbsp;미 항공우주국(NASA)과 한국천문연구원(천문연)이 공동 개발한 차세대 우주망원경 ‘스피어엑스(SPHEREx)’가 8전 9기 끝에 우주로 향했다. &nbsp; 스피어엑스가 12일 낮 12시 10분(한국시간) 미국 캘리포니아주 밴덴버그 우주기지에서 스페이스X의 팰컨9 로켓에 실려 발사되는 모습. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 우주항공청은&nbsp;스피어엑스가 12일 오후 12시 9분(현지시간 10일 오후 11시 9분) 미 캘리포니아주 밴덴버그 우주기지에서&nbsp;스페이스X의 팰컨9 로켓에 실려 발사됐다고 밝혔다. 스피어엑스는 이날 12시 52분쯤 발사체에서 분리돼 목표 지점인 고도 약 650㎞ 태양동기궤도에 안착했다. 이후 NASA는 오후 1시 30분 노르웨이의 스발바르 제도 지상국 센터에서 스피어엑스와 교신에 성공했다. 아직 초기 운영 단계여서 우주에 적응할 시간이 필요하다. 약 37일 동안 망원경의 광학·분광 성능을 시험하고, 첫 시험 관측도 수행한다.&nbsp;지난달 28일 첫 발사 예정이었던 스피어엑스는 날씨·장비 문제로 8번 연기된 끝에 9번째 시도 만에 발사에 성공했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스피어엑스가 뭐야 &nbsp; 스피어엑스는 가로·세로 1.5ｍ, 높이 1.3ｍ 크기 확성기 형태 망원경이다. 하늘 면적 전체(100%)를 적외선 영역에 속하는 102가지 색깔로 촬영할 수 있다. 이를 통해 우리 은하 내부의 별 1억개와 외부 은하 4억 5000만개를 관찰할 수 있다. 기존 우주망원경인 ‘제임스 웹 망원경’은 4~6가지 정도 색으로만 관측이 가능했다. 스피어엑스는&nbsp;이날 발사 후 약 2년 동안 우주를 600회 이상 촬영하는 관측 임무를 수행할 예정이다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp;━&nbsp; 스피어엑스의 목표는 &nbsp; 관측을 통해&nbsp;스피어엑스는 외계 생명체 존재 단서인 물과 이산화탄소를 찾는다. 스피어엑스가 하늘 면적 100%를 찍을 수 있기 때문에 광범위한 시야에서 성간 구름(우주에 존재하는 가스나 먼지) 속 물질을 관찰할 수 있다. 제임스 웹 망원경은 좁은 영역을 자세히 찍는 데 특화돼 지금까지 하늘 면적의 1%만 촬영했다. &nbsp; 스피어엑스는 우주 기원을 밝힐 단서도 찾는다. 137억년 전 빅뱅이 일어나 1초 만에 우주 크기가 1조 배 늘어났다는 ‘빅뱅 이론’의 비밀은 아직 풀리지 않았다. 스피어엑스는 수십억 개 천체에서 나오는 빛을 파장으로 분리해 구성 성분과 거리를 파악할 수 있다. 지구에서 먼 곳에 존재하는 수억개 은하의 분포도를 만들어 ‘빅뱅’을 역추적한다는 계획이다. &nbsp; 팰컨9 로켓에서 분리돼 궤도로 향하는 스피어엑스. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국 역할은&nbsp; &nbsp; 스피어엑스 망원경 개발에는 NASA와 캘리포니아공대 등 12개 연구조직이 참여했다. 천문연은 2016년 기획 단계부터 공동개발에 참여한 유일한 국제 협력 기관이다. 천문연은 전체 예산 3000억원의 5% 정도인 약 150억 원을 투입했다. 스피어엑스에는 천문연이 독자 개발한 근적외선 우주망원경(NISS) 기술을 기반으로 한 분광관측 기술도 탑재됐다. 분광관측 기술은&nbsp;개별 천체의 파장에 따른 밝기 변화를 측정할 수 있다. &nbsp; 앞으로 천문연 연구원들은 NASA 전문가들과 동일한 데이터 접근 권한을 갖는다. 우주 생성과 진화 과정 등 새로운 사실을 발표하는데 국내 연구진이 참여할 수 있다는 의미다.&nbsp;한국 측 연구책임자인 정웅섭 천문연 책임연구원은 “스피어엑스가 임무를 성공적으로 수행하면 적외선 3차원 우주 지도를 제작해 우주 생성·진화의 단서를 발견할 것”이라며 “국내 연구진이 다양한 천체들에 대한 연구를 수행할 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;문상혁 기자 moon.sanghyeok@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 17:59</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320172" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 기업별 ‘AI 비서’ 뚝딱...오픈AI, AI 에이전트 제작 플랫폼 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320146</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320146"/>
        <updated>2025-03-12T08:16:58.102Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320146" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/aa7c10a2-569c-40eb-a0da-c5d41a7d195b.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 기업별 ‘AI 비서’ 뚝딱...오픈AI, AI 에이전트 제작 플랫폼 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320146" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] 기업별 ‘AI 비서’ 뚝딱...오픈AI, AI 에이전트 제작 플랫폼 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI가 개별 개발자와 기업들이 맞춤형 AI(인공지능) 에이전트(비서)를 제작할 수 있는 플랫폼을 출시했다. 업계에서는 범용 AI 에이전트를 넘어 분야별로 특화된 맞춤형 AI 에이전트의 시대가 열릴지 주목하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난 11일(현지시간) 오픈AI는 개별 개발자와 기업들이 오픈AI의 AI 모델을 활용해 AI 에이전트를 만들 수 있는 플랫폼 ‘리스폰스 API’(Response API)를 공개했다. 기업들은 리스폰스 API를 통해 웹 검색, 파일 읽기 및 쓰기, 데이터 분석 등 독립적으로 작업을 수행하는 맞춤형 AI 에이전트를 구축할 수 있다. &nbsp; 오픈AI 리스폰스 API 소개 화면. 오픈AI 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; 심화되는 AI 에이전트 시장 &nbsp; 오픈AI는 지난 1월 AI 에이전트 ‘오퍼레이터’(Operator),&nbsp;지난 달에는 ‘딥리서치’(Deep Research)&nbsp;등을 선보이며 AI 에이전트 시장에 주력하고 있다. 오퍼레이터는 쇼핑, 보고서 작성 등 일반적인 일을 대신 해주는 범용 AI 에이전트, 딥리서치는 연구 및 논문 분석에 특화된 AI 에이전트다. 샘 올트먼 오픈AI CEO(최고경영자)는 지난 달 블로그에 “우리는 이제 AI 에이전트를 배포하기 시작했고, 궁극적으로 이들은 가상 동료처럼 느껴질 것”이라고 언급하며 AI 에이전트 시대를 예고했다. &nbsp; 지난 2월 한국을 방문한 샘 올크먼. 뉴스1 &nbsp; 리스폰스 API를 통해서는 개별 기업들이 원하는 대로 AI 에이전트를 설계할 수 있다. 오픈AI는 공식 홈페이지 FAQ(자주 묻는 질문)를 검색해 고객에게 답변하는 고객 지원 에이전트, 판례를 빠르게 찾아 제공하는 법률 에이전트, 프로그래밍 관련 질문에 답을 주는 코딩 에이전트 등을 예시로 들었다. &nbsp; 오픈AI 외에도 최근 AI 기업들은 너나할 것 없이 AI 에이전트 시장에 뛰어들고 있다. 퍼플렉시티는 지난 1월 우버 택시 호출 등을 할 수 있는 안드로이드 스마트폰용 AI 에이전트를 출시했고, 구글은 이달 말 제미나이 유료 사용자에게 AI 에이전트 ‘아스트라’를 출시할 예정이다. 오픈AI 딥리서치보다 성능이 앞선다는 홍보로 주목 받았던 중국 스타트업 모니카의 AI 에이전트 ‘마누스’도 지난 5일부터 시범 운영 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 브래드 라이트캡 오픈AI 최고운영책임자(COO)의 지난 달 CNBC 인터뷰에 따르면 오픈AI는 200만 명의 유료 기업 이용자들을 확보하고 있다. 오픈AI는 이를 바탕으로 기업용 AI 에이전트 시장에 진출하겠다는 계획이다. 월스트리트저널(WSJ)은 핀테크 기업 스트라이프도 오픈AI의 툴을 이용해 소규모 기업들의 매출 자료를 분석하고 청구서를 자동 생성·발송해주는 AI 에이전트 시제품을 개발했다고 보도했다. &nbsp; 금융·법률 등 특정 영역에 특화된 AI를 개발해 B2B(기업간 거래) 시장을 공략하고 있는 스타트업들도 오픈AI의 움직임을 눈여겨 보고 있다.&nbsp;한 국내 AI 스타트업 관계자는&nbsp;“오픈AI의 툴을 이용해 AI 에이전트를 만드는 것도 숙련된 개발 인력이 있어야 한다”며&nbsp;“전문화된 영역의 AI 에이전트는 앞으로 계속 수요가 있을 것으로 예상한다”고 말했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 더 자세한 내용이 궁금하시다면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣으세요. &nbsp; 말도 하지마, 눈만 마주쳐! 韓 기빨린 MWC ‘차이나 쇼크 https://www.joongang.co.kr/article/25319510 &nbsp; “앗 내 실수” 인간적 AI 비서…빅테크가 돈 퍼붓는 이유다 https://www.joongang.co.kr/article/25253848 &nbsp; 세상에 공짜는 없답니다…배민·카카오T ‘혁신의 배신’ https://www.joongang.co.kr/article/25283071 」&nbsp;김민정 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 17:04</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320146" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[쿠팡 대항마 될까…네이버, AI 기반 단독 쇼핑앱 출시 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320107</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320107"/>
        <updated>2025-03-12T07:13:56.246Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320107" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/57ce5033-9b6f-4efb-9edb-8ba133f6ea23.jpg/_ir_410x230_/" alt="쿠팡 대항마 될까…네이버, AI 기반 단독 쇼핑앱 출시 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320107" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
쿠팡 대항마 될까…네이버, AI 기반 단독 쇼핑앱 출시 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 생성 인공지능(AI)으로 이용자별 맞춤 추천 서비스 등을 강화한&nbsp;단독 쇼핑 애플리케이션(앱)을 출시했다. 이커머스 업계 1위 자리를 지키는 쿠팡, 한국 시장 직진출을 선언하며 매섭게 추격 중인 알리·테무 등 차이나커머스 사이에서 네이버는 자체 보유한 AI 기술을 무기로 내세웠다. &nbsp; 12일 정식 출시된 네이버플러스 스토어 앱. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버는 12일 자체 생성 AI인 하이퍼클로버X 기반으로 개인화 상품 추천 기술 등을 탑재한 네이버플러스 스토어 앱을 내놨다. 앱 상에서 AI는 방대한 상품 데이터를 분석하고 이를 이용자 선호도, 과거 구매 이력 등 정보와 결합해 개별 이용자에게 관심이 갈 만한 상품을 추천하거나 구매 결정에 도움이 되는 자료들을 제시한다. 이용자 입장에선 AI 추천을 받아 원하는 상품을 빠르게 찾아볼 수 있고, 판매자 입장에선 불특정 다수가 아닌 구매 가능성이 상대적으로 높은 이용자 대상으로 ‘단골 테크’ 마케팅 전략을 구사할 수 있다는 게 네이버 측 설명이다. 앱은 현재 구글 플레이 등 안드로이드 앱 마켓에서만 다운로드가 가능하다. 애플 앱스토어에도 곧 출시할 예정이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 새로운데 &nbsp; 새로운 쇼핑 앱에는 ‘AI 쇼핑 가이드’와&nbsp;‘발견’ 기능이 있다. AI 쇼핑 가이드는 물품에 대한 사전 지식과 정보가 필요한 이용자들을 위해 AI가 말 그대로 가이드 역할을 해주는 기능이다. 예를 들어 이용자가&nbsp;‘노트북’을 검색하면 ‘디자인 작업하기 좋은’, ‘고사양 게이밍에 최적화 된’, ‘사무용으로 적합한’ 등 AI가 분석한 사용성을 기반으로 최적의 노트북을 추천해 준다. 네이버는 이 기능을 노트북·휴대전화·냉장고·에어컨 등 전자제품군에 우선 적용하고 점차 적용 범위를 확대해 나갈 방침이다. 스토어 앱 하단에 있는 발견 기능은 다양한 카테고리별 인기 상품을 30초 내외 ‘숏폼’ 영상으로 소개하는 서비스다. &nbsp; 네이버플러스 스토어의 신규 서비스인 '발견'은 개인화된 숏폼 추천 서비스다. 사진 네이버 &nbsp; 배송 서비스도 개편한다. 오전 0시부터 11시까지 상품을 주문하면 당일 도착을 보장하는 ‘오늘배송’, 오전 11시부터 24시(판매자에 따라 다를 수 있음)까지 주문한 상품을 다음 날 받아보는 ‘내일배송’, 토요일 오전 11시에서 자정 사이에 주문하면 일요일 도착을 보장하는&nbsp;‘일요배송’, 구매자가 직접 배송 희망일을 지정하는&nbsp;‘희망일배송’ 등 배송 옵션이 세분화 된다. 네이버플러스 멤버십 회원이면 1만원 이상 구매시 무료 배송·반품·교환 모두 가능하다. &nbsp; 네이버는 앱 첫 구매 고객을 대상으로 2만원 이상 구매시 10%(최대 5000원 할인) 할인 쿠폰을 일괄 지급한다. 17일부터 30일까지 2주 간 6000여 개 파트너사가 참여하는&nbsp;‘네이버플러스 스토어 오픈 위크’ 행사도 진행한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쿠팡 대항마 될까 &nbsp; 관건은 이런 서비스들이&nbsp;‘로켓배송’과&nbsp;‘와우 멤버십’을 앞세워 지난해 연 매출 40조원을 돌파한 업계 1위 쿠팡의 아성을 깰 수 있을지 여부다. 최근 테무도 국내에서 오픈마켓을 열기로 하고 한국인 판매자 모집에 나서며 K-이커머스 시장 직진출을 선언한 상황이다. 네이버는 자체 AI 기술을 기반으로 한&nbsp;‘초개인화’ 서비스를 차별화 포인트로 내세우고 있지만, 다른 이커머스 플랫폼 역시 AI를 바탕으로 상품 추천 서비스 및 배송 시스템을 고도화 하는 추세다. 네이버는 방대한 사용자 생성 콘텐트(UGC)를 강점으로 내세운다. 이용자들이 네이버 블로그, 카페 등에 게시한 콘텐트만 해도 50억 건 이상이다. 네이버는 쇼핑 앱 데이터와 UGC 데이터를 결합해 앞으로 이용자들에게 더 풍부한 쇼핑 경험을 제공할 방침이다. &nbsp; 김주관 네이버 쇼핑 프로덕트 부문장은&nbsp;“사용자가 자주 찾고, 다양하게 활용할수록 취향과 관심사에 기반한 상품을 발견하는 경험의 만족도가 높아질 것”이라며&nbsp;“상반기 중 퀵커머스(즉시 배송) 서비스를 도입하는 등 차별화 된 서비스 경쟁력으로 판매자와 사용자가 함께 성장하는 생태계를 만들어 가겠다”고 밝혔다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 15:35</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320107" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[갤럭시에서 애플TV 본다…애플, 안드로이드용 애플TV 앱 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25320057</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25320057"/>
        <updated>2025-03-12T11:53:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320057" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/12/02a58c4f-f5a1-4c1a-a62b-8df9cdea08c2.jpg/_ir_410x230_/" alt="갤럭시에서 애플TV 본다…애플, 안드로이드용 애플TV 앱 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25320057" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
갤럭시에서 애플TV 본다…애플, 안드로이드용 애플TV 앱 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
12일부터 애플TV를 갤럭시폰 등 안드로이드 기기에서 볼 수 있게 됐다. 사진 애플 &nbsp; 이제 갤럭시 스마트폰 이용자도 ‘애플TV+’ 콘텐트를 앱으로 감상할 수 있게 됐다. 12일 애플은 구글 플레이에 안드로이드용 애플TV 애플리케이션(앱)을 출시했다.&nbsp; &nbsp; 애플TV+는 애플이 2019년 11월 출시한 스트리밍 서비스다. 주요 오리지널 콘텐트로는 드라마 ‘파친코’,&nbsp;‘세브란스-단절’ 등이 있다. 그동안 안드로이드 이용자들은 웹으로만 이 콘텐트들을 볼 수 있었다. 애플TV 앱은 아이폰·아이패드 등 애플 기기에서만 이용이 가능했기 때문이다. &nbsp; 이번 앱 출시로 갤럭시폰·갤럭시탭 등 안드로이드 이용자도 구글 플레이 계정을 이용해&nbsp;애플TV+와 메이저 리그 사커(MLS) 시즌 패스를 구독할 수 있게 됐다. 요금(월 6500원)은 안드로이드에서도 동일하며, 현재 7일 무료 이용권을 제공하고 있다. &nbsp; 시청 중이었던 영상을 이어서 시청할 수 있는 ‘계속 보기’, 나중에 보고 싶은 콘텐트를 담는 ‘관심 콘텐츠’, 오프라인에서도 시청 가능한 콘텐트 다운로드 기능 등 주요 기능은 안드로이드용 앱에서도 그대로 제공한다. 돌비 비전과 돌비 애트모스를 지원하는 기기라면 안드로이드 기기에서도 아이폰과 동일하게 향상된 음향 설정이 지원된다.&nbsp; &nbsp; 그간 폐쇄적 생태계를 꾸려온 애플이 안드로이드 시스템에 자체 서비스를 공개하는 것은 2015년 애플뮤직 이후 10년 만이다. 애플의 이런 행보는 더 많은 이용자를 확보해 점유율 정체를 타개하기 위한 것으로 보인다.&nbsp; &nbsp; 글로벌 시장조사기관 스타티스타에 따르면 미국 OTT(온라인동영상서비스) 시장에서 애플TV+의 점유율은 지난해 기준 9% 수준이다. 넷플릭스(22%), 아마존프라임비디오(22%) 등에 못 미치는 수치다. 국내 상황도 좋지 않다. 데이터 분석 솔루션 모바일인덱스에 따르면 지난달 기준으로 국내 OTT 시장 1위는 넷플릭스다. 쿠팡플레이·티빙·웨이브·디즈니플러스 등이 뒤를 잇고 있는 가운데 애플TV+의 점유율은 1% 안팎으로 고전 중이다. &nbsp; &nbsp; ■ 팩플: 콘텐트 비즈니스의 힘&nbsp;「 팩플은 지금 가장 뜨거운 기술 비즈니스, 그리고 IT 기업에 대해 놓치지 말아야 할 이야기를 쉽게 풀어드립니다. 콘텐트는 기술과 결합해 어떻게 비즈니스가 될 수 있을까요. K-팝뿐 아니라 K-드라마, K-웹툰 등 다양한 콘텐트 분야 IP가 플랫폼을 만나 '팬덤 플랫폼'이라는 커다란 산업을 만들었고, 넷플릭스·디즈니플러스 등 글로벌 OTT의 사업 확장도 치열합니다. 콘텐트 비즈니스의 강력한 힘을 알고 싶으시다면. 네이버 뉴스페이지에서는 하이퍼링크가 작동하지 않습니다. 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 📌 유재석·공유 쥐고 이 판 꼈다, 하이브 위협할 ‘IP 부자’ 카카오 https://www.joongang.co.kr/article/25317825&nbsp; &nbsp; 📌 ‘미키’가 OTT로 들어갈 때…‘오겜’은 길바닥 나간 까닭 https://www.joongang.co.kr/article/25300326&nbsp; &nbsp; 」&nbsp;어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.12 11:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25320057" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 에릭 슈밋 전 구글 CEO도 뛰어들었다…치열해진 우주 전쟁]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25319852</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25319852"/>
        <updated>2025-03-11T09:13:42.265Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319852" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/11/7f5b6581-8bf5-4266-a35d-ac68901872e0.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 에릭 슈밋 전 구글 CEO도 뛰어들었다…치열해진 우주 전쟁">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319852" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
[팩플] 에릭 슈밋 전 구글 CEO도 뛰어들었다…치열해진 우주 전쟁
</a>
</h2>
<p class="description">
에릭 슈밋(69) 구글 전 최고경영자(CEO)가 로켓 비즈니스에 뛰어들었다. 일론 머스크 테슬라 CEO(스페이스X), 제프 베이조스 아마존 창업자(블루 오리진) 등 쟁쟁한 빅테크 거물들 간 우주 경쟁이 본격화하고 있다. &nbsp; 에릭 슈밋 전 구글 CEO. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 10일(현지시간) 뉴욕타임스(NYT)는 슈밋 전 CEO가 미국 캘리포니아에 위치한 로켓 스타트업 ‘렐러티비티 스페이스’(Relativity Space) CEO로 합류한다고 보도했다. 그가 기업 CEO 자리를 맡은 것은 2011년 구글 CEO 직에서 물러난 이후 14년 만에 처음이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 에릭 슈밋은 누구야? &nbsp; 슈밋 전 CEO는 스타트업 구글(현 알파벳)을 빅테크로 성장시킨 주역이다. 2001년 구글의 두 창업자&nbsp;래리 페이지와 세르게이 브린이&nbsp;찾아와 다짜고짜 경영을 맡아 달라고 요청했는데, 이를 수락했다. 당시 그는 선마이크로시스템스를 거쳐 소프트웨어업체 노벨 CEO를 지내고 물러난 상황이었다. 거대 정보통신(IT) 기업 고위직을 지낸터라 이들의 제안이 내키지 않았을 텐데도 그는 “둘의 열정과 비전, 통찰력을 믿어보기로 했다”며 흔쾌히 합류했다. 이후 2011년까지 구글 CEO를 맡아 두 창업자가&nbsp;마음껏 혁신할 수 있게 기업 운영 전반을 책임졌다. &nbsp; 구글 CEO에서 물러난 이후엔&nbsp;약 328억 달러(약 47조 원) 규모 개인 자산을 바탕으로 유망한 스타트업 투자자로 활동했다. 오픈AI와 경쟁할 수준의 AI 기술력을 갖춘 인플렉션AI, 미스트랄AI 등에 투자한 게 대표적이다. 항공 우주 및 방위 산업에도 관심을 보였는데, 이번에 합류하는 렐러티비티 스페이스에는 지난 1월 투자한 것으로 알려졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 렐러티비티 스페이스는 어떤 회사? &nbsp; 렐러티비티 스페이스는&nbsp;2016년 스페이스X와 블루 오리진 출신 엔지니어가 공동 설립한 스타트업이다.&nbsp;스페이스X처럼 재사용이 가능한 저비용 로켓을 개발해&nbsp;저궤도 및 중궤도로 최대 약 2톤(t) 이하 인공위성 등을 운송하는게 목표다. 로켓 제작 비용 절감을 위해&nbsp;3차원(D) 프린터, 자동화 로봇, 인공지능(AI) 등의 기술을 활용한다.&nbsp;2023년 소형 로켓 ‘테란 1’을 처음 발사했으나 실패했다. 이후 스페이스X의 대형 로켓인&nbsp;팰컨9, 팰컨 헤비와 경쟁할 수 있는 대형 로켓 ‘테란 R’ 개발에 집중하고 있다.&nbsp;그간 약 20억 달러 투자금을 유치했으며 기업 가치는 40억∼60억 달러(8조7540억원)로 추정된다.&nbsp;NYT에 따르면 슈밋 전 CEO는 최근 직원들과 미팅에서 회사 프로젝트에 강한 열정을 보였고, 기업 운영 강화와 제품 및 제조 프로세스 개선에 집중할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정부→민간, 뉴스페이스 &nbsp; 미 항공우주국(NASA) 등 국가, 정부기관의 전유물이었던 우주 산업은 최근 민간 중심으로 재편되고 있다. 막대한 자본을 투입해야 했던 진입 장벽을 스페이스 X가 재사용 로켓을 개발하면서 혁신한 덕분이다. 스페이스X는 지난해 10월엔 발사 후 복귀하는 로켓을 거대한 젓가락 형태 로봇 팔(메카질라)로 잡는데 성공하면서 재사용 로켓의 가치를 세계에 각인시키기도 했다. 블루오리진, 유나이티드 론치(ULA), 파이어플라이 에어로스페이스 등 민간 기업이 이 시장에서 경쟁하고 있다. 투자은행 모건스탠리는 2040년까지 우주산업 규모가 1조 달러(약 1340조원)에 이를 것으로 예측했다. &nbsp; 지난 2014년 10월 13일(현지시간) 미국 텍사스 보카치카의 우주발사시설에서 스페이스X의 대형 우주선 스타십이 발사된 뒤 7분 후 1단 부스터인 수퍼헤비가 발사대로 돌아와 로봇 팔에 포획되고 있다. 스페이스X &nbsp;━&nbsp; 저궤도에 집중하는 이유 &nbsp; 민간 우주 기업들은 주로 상공 200~2000㎞ 미만 저궤도 시장을 노린다. 더 높은 상공을 도는 중궤도, 정지궤도보다 상업적 경쟁력 확보에 더 유리해서다. 저궤도 위성은 통신 전파 신호를 빠르게 주고받을 수 있지만, 통신 가능 범위가 좁다. 범위가 좁은 만큼 더 많은 인공위성이 필요하다. 로켓 수요가 더 늘어날 수 있다는 의미다.&nbsp;변강일 유니스트(울산과학기술원) 전기·전자공학과 교수는&nbsp;“막강한 자본력을 갖춘 빅테크 거물들에게 우주 산업은 블루오션”이라며&nbsp;“상대적으로 저렴한 비용으로 수천개 위성을 저궤도에 올릴 기술을 확보한다면 시장을 독식할 수 있다는 판단이 깔린 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; 하늘에서 1335조 쏟아진다, 별도 달도 따주는 우주산업 https://www.joongang.co.kr/article/25229637 &nbsp; ‘용각산’은 왜 우주로 가나…무중력서 벌어진 놀라운 일 https://www.joongang.co.kr/article/25270106 &nbsp; “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.11 17:27</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25319852" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['02-114' 전화하면 카카오T 택시 대신 불러드려요]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25319440</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25319440"/>
        <updated>2025-03-10T11:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319440" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/10/529e544f-ef73-4bf6-ae02-1457bf6fe4ce.jpg/_ir_410x230_/" alt="'02-114' 전화하면 카카오T 택시 대신 불러드려요">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319440" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
'02-114' 전화하면 카카오T 택시 대신 불러드려요
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오모빌리티(카모)와 KTis가 스마트폰 앱 대신 114로 ‘카카오 T’ 택시를 호출할 수 있는 서비스를 본격 확대한다. 두 회사는 이 서비스를 지난해 9월부터 시범 운영해왔다. &nbsp; KTis와 카카오모빌리티가 '114 택시 대신 불러주기' 서비스를 시작했다. 사진 KTis &nbsp; 카모와 KTis는 지난 7일 ‘114 택시 대신 불러주기 서비스’ 제공을 위한 업무협약(MOU)을 체결했다고 10일 밝혔다. 협약을 통해 카모는 114 상담사의 택시 호출 편의성을 높이기 위한 웹 기반 호출 시스템을 구축하고, KTis는 상담사와 이용 고객간 원활한 소통이 가능하도록 서비스를 고도화하기로 했다. &nbsp; ‘114 택시 대신 불러주기’는 스마트폰이나 앱 사용이 익숙치 않은 고령층 등 디지털 취약 계층이 택시를 더 쉽고 편하게 부를 수 있게 지원하는 서비스다. 먼저 02-114로 전화걸어 상담사에게 출발지와 목적지, 휴대전화 번호 등을 말하면 상담사가 실시간으로 ‘카카오 T’로 택시를 호출해 준다. 차량 호출 후 택시가 배차되면 배차 성공 여부와 차량 예상 도착 시간, 차량 번호 등도 전화로 안내한다.&nbsp;택시비는 현장에서 결제하면 된다.&nbsp;카모 관계자는 “디지털 취약 계층 이동 편의성을 높이기 위한 것”이라고 설명했다. &nbsp; 서비스 이용 가능 시간은 오전 9시부터 오후 5시30분까지다. 현재는 출발지와 도착지가 모두 서울인 경우에만 이용할 수 있지만, 향후 서비스 지역을 지속적으로 확대할 예정이다. &nbsp; 박우식 KTis 마케팅본부장(왼쪽)과 안규진 카카오모빌리티 사업부문 부사장이 지난 7일 택시 대신 불러주기 서비스’ 제공을 위한 업무협약(MOU)를 체결한 모습. 사진 카카오모빌리티 &nbsp; 박우식 KTis 마케팅본부장은 “114 번호안내 서비스는 최근 국가 건강검진 예약 대행 서비스를 선보이는 등 시니어와 디지털 취약계층을 위한 다양한 노력을 진행하고 있다”며 “앞으로 더 많은 분야로 협력을 확대하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 📌 더 자세한 내용이 궁금하시다면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 택시앱 깔기 어렵다는 부모님…02-114 눌러도 카카오T 온다 https://www.joongang.co.kr/article/25286815 &nbsp; 어르신 2시간 웨이팅 했는데…“새치기 아냐?” 그 젊은이 비밀 https://www.joongang.co.kr/article/25288657 &nbsp; 1만원 지르면 500원은 번다…돈 쓰며 돈 버는 ‘네페 기술’ https://www.joongang.co.kr/article/25290318 &nbsp; 용돈 드리기? 당근 깔아드리기…딸아, 임영웅 포카 득템했다 https://www.joongang.co.kr/article/25315411 &nbsp; 」&nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.10 11:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25319440" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] AI 비서, 예약~결제 다 해주네…‘패싱 당하는’ 플랫폼 쇼크]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25319396</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25319396"/>
        <updated>2025-03-10T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319396" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/10/a0baeb93-f77a-4e5f-8854-14f6b23c740c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] AI 비서, 예약~결제 다 해주네…‘패싱 당하는’ 플랫폼 쇼크">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319396" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] AI 비서, 예약~결제 다 해주네…‘패싱 당하는’ 플랫폼 쇼크
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI 최고경영자 (CEO) 샘 올트먼. 로이터=연합뉴스 &nbsp; 인공지능(AI) 에이전트(비서)의 등장은&nbsp;플랫폼에 기회일까 위기일까.&nbsp;AI 에이전트가&nbsp;‘앱 리스’(앱 없는) 시대로 이행을 촉진하면서, 플랫폼 기반 경제가&nbsp;뿌리째 흔들릴 수 있다는 전망이 점차 힘을 받고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 글로벌 AI 기업들은 올 들어 속속 AI 에이전트를 선보이고 있다.&nbsp;오픈AI(오퍼레이터)와 퍼플렉시티는 지난 1월 AI 에이전트를 선보였다. 구글도 이달 말 프로젝트 아스트라를 공개할 예정이다.&nbsp;AI 에이전트는 식당 예약, 상품 구매 등을 지시하면 AI가 직접 스마트폰 앱 서비스를 실행해&nbsp;사람 비서처럼 대신해주는 서비스를 말한다.&nbsp; &nbsp; AI에이전트와 기존 앱 플랫폼 간 협업도 이어지고 있다. 지난달 21일 국내 서비스를 시작한 오픈AI의 ‘오퍼레이터’가 대표적이다. 국내에서&nbsp;카카오톡 선물하기·야놀자와 제휴를 맺었는데 특정 제품을 구매해달라고 하면&nbsp;오퍼레이터가 해당 앱에서 제품을 검색하고, 옵션을 선택해 등록된 결제 수단으로 결제까지 마무리해 준다. 초기 단계라 중간에 로그인 과정이 있지만 세부 조건 검색, 결제 등을 AI가 대신 해준다. &nbsp; 챗GPT의 AI 에이전트 오퍼레이터 시연 장면. 오픈AI 홈페이지 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 앱 플랫폼 서비스와 AI 에이전트 간 결합은&nbsp;‘앱 리스’ 시대를 앞당길 수 있다. AI 에이전트가 모든 것을 대신 해주기 시작하면 결국 독립적인 앱을 굳이 이용할 필요가 없어지기 때문이다. 국내 한 대형 플랫폼사 고위 관계자는 “더 발전한 AI가 나오면, AI가 서비스의 직접적인 공급자가 되고 기존 서비스·플랫폼은 다 AI 회사 아래로 빨려 들어갈 수 있다”며 “우리는 모아온 것들을 새 AI 플랫폼에 갖다 주는 중개자로 가늘고 길게 살아남아야 할까, 아니면 직접 AI 같은 신기술을 열심히 덧붙여 다른 길로 가야 할까 고민하고 있다”고 말했다. &nbsp; 도이치텔레콤이 MWC 2025에서 발표한 AI 스마트폰. 사진 도이치텔레콤 &nbsp; 스마트폰에서 앱 서비스를 건너뛰려는 시도도 이어지고 있다. 지난 3일 스페인 바르셀로나에서 열린 모바일 월드 콩그레스(MWC)에서 독일 통신사 도이치텔레콤은 AI 에이전트 ‘마젠타 AI’가 탑재된 스마트폰 출시를 예고했다. 클라우디아 네맛 도이치텔레콤 기술·혁신담당 이사는 “이용자들이 여러 앱을 번갈아 이용할 필요 없이 택시 호출, 통역 등 모든 것을 할 수 있다”며 “혼란스러운 앱 정글의 시대는 끝났다”고 강조했다. 오픈AI도 스마트폰처럼 사용자가 직접 조작하는 것이 아닌 음성으로 제어할 수 있는 형태의 AI 기기를 만들 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 플랫폼의 대응은?&nbsp; &nbsp; 발등에 불이 떨어진 건 기존 플랫폼 회사다. 고유 서비스로 사람을 플랫폼에 모이게 만들고, 그 후 여러 서비스를 덧붙이는 방식으로 성장하는 지금까지 게임의 법칙이 뿌리째 흔들릴 수 있어서다.&nbsp;이경전 경희대 경영학과 교수는 “‘마스터’인 에이전트 때문에 플랫폼 자체가 필요 없게 될 수 있다. 기존 플랫폼은 완전히 해체되고 시장이 재편될 가능성이 크다”고 전망했다.&nbsp;반면 아예 AI 에이전트 서비스에 참여하지 않으면 큰 흐름에 뒤처질 수 있다는 우려도 있다. &nbsp; 플랫폼 회사들 대응은 크게 두 축으로 나뉜다. 카카오·야놀자는 일단 서비스 공급망 정도로 AI 에이전트를 활용해보자는 쪽이다.&nbsp;야놀자 관계자는 “여행 계획이 구체적이지 않아 오퍼레이터를 이용하는 이용자들까지 야놀자를 찾아올 수 있는 길을 하나 더 열어놓는 것”이라고 설명했다. 반대로 ‘온서비스 AI’(모든 서비스에 AI 적용)에 집중 중인 네이버, 지난해 AI 쇼핑 에이전트 ‘루퍼스’를 도입한 아마존처럼 플랫폼 대 플랫폼으로 맞서는 곳들도 있다.&nbsp;한 플랫폼 업계 관계자는 “아직은 AI 에이전트가 신뢰도 낮고 시간도 오래 걸리지만, 머지않아 기술이 완전해지고 대중적으로 많이 쓰게 되면 플랫폼 이용자와 트래픽 모두 빼앗아 갈 것”이라며 “AI에 종속된 입점 업체로 남을지, 정면승부 할지 선택의 기로에 있다”고 말했다. &nbsp; 네이버 쇼핑 앱 '네이버플러스 스토어' AI 구매 가이드 예시. 사진 네이버 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 기로에 선 플랫폼 &nbsp; AI 에이전트 개발은 그간 막대한 투자를 넘어서는 수익을 내야 하는 AI 회사 입장에선 당연한 수순이다. 시장조사업체 글로벌인포메이션에 따르면 관련 시장은 지난해 51억달러(약 7조 5000억원)에서 2030년 618억달러(약 90조원)로 성장할 전망이다. &nbsp; 불확실성이 큰 만큼, 위기를 기회로 바꿀 길 역시 있다. AI 원천기술을 가진 곳이 반드시 ‘수퍼 플랫폼’까지 만들어 낼 거란 보장도 없고, 그 안에 콘텐트를 채우는 것 역시 또 하나의 큰 시장이 될 수 있기 때문. 플랫폼 위치에서 경쟁 중인 토종 플랫폼도, 새로운 서비스 스타트업도 모두 살아남을 방법은 여러가지라는 것. 권오형 퓨처플레이 대표는 “AI 에이전트 기술이 정교화할 때까지 시간이 많이 남아있고, 오픈AI 같은 곳이 최종 승자가 될 것 같지도 않다. 사용자 환경(UI)을 잘 만들고 각 플랫폼에 최적화된 AI를 찾아낸 곳들이나 협업 형태로 AI 에이전트를 활용하는 것 역시 새로운 길이 될 수 있다. 국내 업체들에겐 오히려 더 큰 사업 기회도 열릴 것”이라고 내다봤다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 더 자세한 내용이 궁금하시다면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣으세요. &nbsp; “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 누구나 한 번쯤 챗GPT를 구독해 본 시대. 매달 구독료를 똑같이 내는데 옆자리 김대리는 왠지 나보다 더 잘 쓰는 것 같다면? 팩플이 업계에서 소문난 생성AI 실전 고수들을 직접 만나 들은 AI 실전 활용법을 모았다. 광고 카피 쓰기부터 시장조사 보고서 작성까지 생성AI 도움을 받아 뚝딱 일을 처리하는 AI 고수들의 노하우다. 마케터가 아닌 일반인도 활용 가능한 꿀팁도 꾹꾹 눌러 담았다. 이것만 읽으면 당신도 ‘생성AI 마케팅 고수’. https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; “당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것” 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI https://www.joongang.co.kr/article/25318359 &nbsp; “앗 내 실수” 인간적 AI 비서…빅테크가 돈 퍼붓는 이유다 https://www.joongang.co.kr/article/25253848 &nbsp; 세상에 공짜는 없답니다…배민·카카오T ‘혁신의 배신’ https://www.joongang.co.kr/article/25283071 」&nbsp;윤정민·김민정 기자 yunjm@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.10 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25319396" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] IBM 양자컴 총괄 “4년 내 스스로 오류 고치는 양자컴 나온다”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25319030</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25319030"/>
        <updated>2025-03-07T10:12:48.634Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319030" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/07/fe79f31a-1f5b-4d85-98a4-31a8595cff02.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] IBM 양자컴 총괄 “4년 내 스스로 오류 고치는 양자컴 나온다”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25319030" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
[팩플] IBM 양자컴 총괄 “4년 내 스스로 오류 고치는 양자컴 나온다”
</a>
</h2>
<p class="description">
IBM 양자컴퓨터 부문을 총괄하는 핵심 임원이 4년 안에 스스로 오류를 해결하는&nbsp;양자컴퓨터가 나올 것이라고 내다봤다. IBM은 올해 하반기 고성능 컴퓨터(HPC)와 양자컴퓨터를 결합한 ‘하이브리드’ 슈퍼컴퓨터를 공개할 계획이다. &nbsp; 제이 감베타(Jay Gambetta) IBM 퀀텀 부회장이 7일 인천 연수구 연세대학교 국제캠퍼스 양자융합연구센터 선클플라자에서 열린 '연세퀀텀컴플렉스' 봉헌식(개소식)에서 축사하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 제이 감베타 IBM 양자 기술 개발·비즈니스 총괄 부사장은 7일 오후 연세대 국제캠퍼스에서 열린 '연세퀀텀컴플렉스' 개소 기념 기자간담회에서&nbsp;“2029년 (양자컴) 오류 정정 기술이 발달해 오류에 내성이 생긴 양자컴을 볼 수 있을 것”이라고 밝혔다. 양자컴의 본격적인 상용화 시기는 2년 안에도 가능할 것이라고 예측했다. 감베타 부사장은&nbsp;“2년 안에 양자컴퓨터와 슈퍼컴퓨터를 연동한 하이브리드 컴퓨터가 상용화 될 것“이라고 자신했다.&nbsp; &nbsp; 연세대는 지난해 11월 국내 최초로 IBM의 양자컴퓨터인 127큐비트(양자컴퓨터 기본 연산 단위)급&nbsp;‘퀀텀 시스템 원’을 도입한 지 4년 만에 연세퀀텀컴플렉스를 열고 본격적인 양자과학 연구에 돌입한다. 감베타 부사장은 한국의 양자컴퓨팅 기술 수준을 묻는 질문에 “다소 늦은 감이 있지만 빠르게 성장하고 있다”며&nbsp;“한국도 (양자컴을 활용한) 알고리즘 연구에 집중하면, 재료·화학·생물학에서 조만간 구체적인 성과가 나올 것”이라고 답했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해&nbsp;&nbsp; &nbsp; 퀀텀 시스템 원은 IBM이 최근 공개한 최고 사양의 양자 프로세서 ‘퀀텀 헤론’을 제외하면, 상용화 단계에선 가장 우수한 성능의 양자컴퓨터다. 큐비트는 비트와 달리 0·1을 동시 구현해 비약적으로 빠른 연산을 구현한다. 암호 해독, 단백질·화학 물질 분석이 기존 컴퓨터보다 수백 배 빨라 제약·보안·물류 분야 등에 적용되면 폭발적인 혁신이 이뤄질 것이란 기대를 받고 있다. &nbsp; 이날 감베타 부사장은 일각에서 제기되는 양자컴퓨터 상용화에 대한 회의적인 시선에 대해 “결과로 보여줄 수밖에 없다”고 말했다. IBM은 올해 하반기 슈퍼컴퓨터와 양자컴퓨터의 중간 단계인 '퀀텀 센트릭 슈퍼컴퓨터'를 공개할 계획이다. &nbsp; IBM과 연세대는 송도 바이오클러스터 내 제약·바이오 기업을 중심으로, 스타트업·연구기관 등에 초고속 연산과 연구 인프라를 제공할 예정이다.&nbsp;전날(6일) 연세대가 국내 바이오 기업인 리가켐바이오와 '양자컴퓨팅을 활용한 바이오의약품 개발' 업무협약을 체결한 것도 이런 차원이다. 양자컴퓨팅으로 의약품 설계 알고리즘 개발, 약물 성능 평가 등을 진행한다는 계획이다. &nbsp; 7일 인천 연수구 연세대학교 국제캠퍼스 양자융합연구센터 선클플라자에서 열린 '연세퀀텀컴플렉스' 봉헌식(개소식)을 마친 허동수 연세대학교 이사장, 윤동섭 총장, 제이 감베타 IBM 퀀텀 부회장 등 참석자들이 'IBM 퀀텀시스템 원'을 살펴보고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; IBM과 연세대는 정부 연구개발(R&amp;D) 수주를 통한 양자컴퓨터 활용 생태계 구축 사업을 준비하고 있다. 감베타 IBM 부사장은 “한국에선 연세대, 그리고 미국·일본 파트너와 함께 10년 간 약 4만 명의 학생이 참여하는 양자컴퓨터 훈련 프로그램을 구상 중”이라며&nbsp;“기술 숙련도를 성숙시켜 나가면 양자컴퓨팅의 미래를 앞당기는 데 크게 기여할 것이라고 본다”고 밝혔다. 문상혁 기자 moon.sanghyeok@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.07 18:53</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25319030" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대체 한국서 뭐 할건데? 머스크 '위성 4만개' 야심]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25318862</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25318862"/>
        <updated>2025-03-07T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318862" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/07/90a724ad-9b68-4e53-9c49-77212770bb73.jpg/_ir_410x230_/" alt="대체 한국서 뭐 할건데? 머스크 '위성 4만개' 야심">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25318862" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
대체 한국서 뭐 할건데? 머스크 '위성 4만개' 야심
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천 더중플! - 머스크가 이끈 우주 저궤도 전쟁&nbsp;「 전 세계 이목이 집중된 미국과 우크라이나의 광물 협정. ‘거래의 기술’을 쓴 도널드 트럼프 미국 대통령이 군사 원조 중단에 이어, 고려하는 더 치명적인 압박 카드는 ‘스타링크 중단’입니다. 일론 머스크가 만든 스페이스X의 위성 인터넷 서비스 스타링크는 전쟁 중에도, 그리고 종전 협상에 있어서도 ‘게임 체인저’로 꼽힙니다. 우리가 매일 펑펑 쓰는 인터넷이, 미국이 원하는 우크라이나의 희귀 광물만큼이나 소중한 자원으로 취급됩니다. 그런 스타링크가 곧 한국에도 상륙합니다. &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선 한국 서비스를 시작할&nbsp;스타링크의 모든 것을 다룹니다. 스타링크는 어떻게 강력한 전략무기가 됐는지부터, 국내&nbsp;통신시장에 미칠 영향까지 분석했습니다.&nbsp;팩플은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; 현재 지구에서 뉴스를 가장 많이 만들어 내는, 제일 ‘핫’한 사람은? 이견 없이 도널드 트럼프 미국 대통령일 것이다. 그러면, 2등은 누굴까. 트럼프에 인생을 배팅해 대박을 터트린 남자, 일론 머스크가 꼽힐 가능성이 꽤 크다. 세계 경제를 글자 그대로 뒤흔들고 있는 머스크. 그의 인생 최대 업적은 뭘까. 전기차 시대를 연 테슬라일까. 오픈AI를 공동 창립하고 xAI까지 만들며, AI(인공지능) 혁명을 이끌어 온 기록일까. &nbsp; 지금 기준으론 둘 다 아닌, 스페이스X의 위성 인터넷 서비스 ‘스타링크’일 확률이 가장 높다. 모건스탠리를 비롯한 월가의 분석가들은 머스크를 인류 최초의 트릴리어네어(1조 달러대 자산을 보유한 조만장자)로 만들어 줄 힘이 테슬라가 아닌, 스타링크를 보유한 스페이스X에서 나올 걸로 전망하고 있다. 중국 업체들을 비롯해 수많은 경쟁자의 도전을 받고 있는 테슬라와 달리, 스타링크는 저궤도 위성 인터넷 시장에서 사실상 경쟁자 없이 독주 중이다. 앞으로 기업가치가 테슬라를 훨씬 넘어설 것이란 전망도 나온다. &nbsp; 스타링크의 가치가 그만큼 높은 건, 인터넷 기지국을 하늘로 띄운 덕분이다. 전쟁의 포화도, 지진·해일·산불 같은 자연재해도 영향을 미치기 힘든 550㎞ 높이의 저궤도를 7000개가량의 스타링크 위성이 채우고 있다. 심지어 5년 후엔 4만개까지 이를 늘릴 계획이다. 저궤도 위성으로 인터넷을 연결한다는 생각을 머스크가 처음 한건 아니다.&nbsp;앞서 이 방식을 시도한 곳이 있지만, 스타링크는 재활용 로켓 기술로 비용을 획기적으로 낮춰 사실상 처음 상업용 서비스를 제대로 구현했다.&nbsp;머스크는 지난해 “지구의 모든 활성 위성 중 3분의 2가 스타링크 위성”이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 인류 3분의 1이 여전히 ‘인터넷 사각지대’에 살고 있고, 전쟁과 재난도 끊이지 않는 상황에서 스타링크의 존재감은 갈수록 커질 전망이다. 특히&nbsp;전쟁으로 통신 기반시설이 파괴된 우크라이나에서 쓸모를 과시하면서 전략자원으로도 그 중요성이 재평가되는 중이다.&nbsp;국내 뿐 아니라 국경에서 수백㎞ 떨어진 적국 본토를 드론 등으로 공격하려면 통신으로 정확한 목표를 전달해야 한다. 스타링크가 전쟁에서 게임체인저 역할을 할 수 밖에 없는 이유다. &nbsp; 그런 스타링크가 늦어도 상반기 내 한국 서비스를 시작한다.&nbsp;과학기술정보통신부는 지난 1월 15일 기술 기준 행정예고를 마쳤다. 스타링크 서비스가 가능하도록 국내 기술 기준을 개정한 것. 이어 국경 간 공급협정 승인을 위해 필요한 주파수 이용조건을 마련하고 있다. &nbsp; 그런데 한국에 인터넷이 안터지는 오지가 있던가. 이미 통신사들이 지상 기지국으로 촘촘한 인터넷망을 구축해놨는데, 스타링크는 어떤 기회를 보고 한국에 오는 걸까.&nbsp;국내 통신 3사와 일단 협업부터 시작한다는데 미래 경쟁자가 될 가능성은 없나. 6세대(G) 통신 시대가 오면 스타링크 같은 저궤도 위성 인터넷 연결이 필수라는데, 국내 기술 수준은 어디까지 왔을까. 전략무기가 된 저궤도 위성 인터넷 연결, 중국과 유럽 등 세계 각국은 어떻게 준비하고 있나.&nbsp; &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; &nbsp; ■ 추천 더중플! - 팩플 오리지널&nbsp;「 딥시크 쇼크? 4대천왕 더 있다…中 10년간의 ‘치밀한 빌드업’ [딥시크 스톰①] 파란 고래를 로고로 내세운 인공지능(AI) 챗봇이 글로벌 앱스토어 1위를 휩쓸며 챗GPT를 위협한다. 중국 AI 스타트업 ‘딥시크’가 만든 동명의 서비스 딥시크다. 최신 반도체도, 소프트웨어(SW)도 미국이 틀어쥐고 제재했는데 대체 어떻게? 중국엔 딥시크 같은 AI 기업이 4000개 이상 있다는데, 딥시크 이후의 AI 세계, 한국은 생존할 수 있을까.&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25311292 &nbsp; ‘용각산’은 왜 우주로 가나…무중력서 벌어진 놀라운 일 세계 우주과학자의 학술행사 ‘코스파’(국제우주연구위원회)에 겔포스·용각산을 만드는 제약사 보령이 등장했다. “우주여행자를 돌보는 게 앞으로 우리가 할 일”(김정균 보령 대표)이라는 말과 함께. 우주 비즈니스 분야는 무한하지만, 특히 신약 개발 시장이 뜨겁다. 무중력 공간이 선사하는 ‘잭팟’의 기회를 잡기 위해 글로벌 제약사들이 너도나도 뛰어들었다는데. https://www.joongang.co.kr/article/25270106 &nbsp; “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 누구나 한 번쯤 챗GPT를 구독해 본 시대. 매달 구독료를 똑같이 내는데 옆자리 김대리는 왠지 나보다 더 잘 쓰는 것 같다면? 팩플이 업계에서 소문난 생성AI 실전 고수들을 직접 만나 들은 AI 실전 활용법을 모았다. 광고 카피 쓰기부터 시장조사 보고서 작성까지 생성AI 도움을 받아 뚝딱 일을 처리하는 AI 고수들의 노하우다. 마케터가 아닌 일반인도 활용 가능한 꿀팁도 꾹꾹 눌러 담았다. 이것만 읽으면 당신도 ‘생성AI 마케팅 고수’. https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 하늘에서 1335조 쏟아진다, 별도 달도 따주는 우주산업 대항해 시대? 골드러시? 지금은 우주러시의 시대! 신대륙이나 금 대신, 지구에서 38만㎞ 떨어진 달을 겨냥해 주요 국들이 앞다퉈 착륙선을 쏘아 올리고 있다. 지난해 미국 인튜이티브 머신스가 보낸 달 착륙선 ‘오디세우스’가 달 남극 근처에 착륙하며 민간 최초 달 착륙선이란 역사를 썼고, 중국·일본·유럽·러시아·인도 그리고 한국까지 모두가 달을 향해 날아오르는 중. 달보다 가까운 저궤도(약 1000㎞) 우주는 더 붐빈다는데, 무슨 일일까. https://www.joongang.co.kr/article/25229637 &nbsp; 트위터 완전히 ‘X’ 됐다…머스크에 대들다 잘린 직원 전세계가 쓰는 소셜미디어 트위터는 2022년 일론 머스크에게 인수됐다. 그리고, 격동의 세월이 시작됐다. 대량해고가 이어졌고, 이름도 X로 바뀌었다. 그렇지 않아도 “소셜미디어는 죽었다”(바이스)라는 말까지 나오던 시기, 머스크의 온갖 기행까지 겹치며 X가 된 트위터의 미래에 대한 우려도 커졌다. 한때 민주주의의 보루라고도 불렸던 소셜미디어의 미래, 어떤 모습일지 내다봤다. https://www.joongang.co.kr/article/25230435 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp; &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.07 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25318862" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>