<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2022-07-10T19:09:14.257Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 프로 재택러 vs 프로 출근러, 승자는?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25085586</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25085586"/>
        <updated>2022-07-09T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[팩플레터 251호, 2022.07.08. Today's topic&nbsp;프로 재택러vs프로 출근러 ‘금요 팩플’ 설문 언박싱입니다! 지난 화요일엔 '이제 사무실과 '헤어질 결심'...엔데믹 표준이 됐다, 원격근무' 레터를 보내드렸습니다. 하선영·권유진·김인경 기자가 취재했는데요. 오늘은 하선영 기자의 취재 후기를 전해드립니다. &nbsp; 2017년 봄 인도네시아 발리에 출장을 간 적이 있습니다. IT 분야를 취재하는 기자가 관광 도시 출장이라니 뜬금없지요. 당시만 하더라도 생경했던 디지털 노마드, 긱 이코노미를 취재하기 위해서였습니다. 짧게나마 제가 직접 디지털 노마드로 지내보기도 했어요. 발리의 한가로운 논밭을 바라보며 기사도 쓰고, 현지에서 만난 이들과 암호화폐 트렌드도 공부하고요! &nbsp; 그런데 이번 팩플레터를 준비하며 취재해보니 그땐 먼나라 얘기 같았던 디지털 노마드, 워케이션 같은 키워드가 이제 한국에서도 가능하더라고요. 아직은 일부 기업에 한정된 이야기겠지만 많은 곳들이 인재 영입과 직원 복지 차원에서 '퓨처 오브 워크' 문화를 새로 만들어가고 있었습니다. &nbsp; 혹시 이번 레터를 읽으시면서 전통적인 사무실 근무를 하고 계시는 분들이 상대적 박탈감 혹은 괴리감을 느끼시면 어쩌나 걱정도 됩니다. (실제 이런 피드백을 해주신 구독자님도 있었고요.) 모든 기업들이 원격근무나 워케이션 정책을 도입해야 하는 것도 아니고, 실제로 또 그렇지도 않습니다. 다만 수십 년간 고착돼있던 '9 to 6' 문화를 요리조리 바꾸는 곳이 많아지는 데 의의가 있다고 생각합니다. 이 과정에 직원들 의견이 적극 반영되는 것도 큰 진전인 것 같고요. 오늘 이 레터를 읽고 계신 여러분들의 금요일 '칼퇴'를 기원합니다! &nbsp; 그럼 이제 설문조사 결과를 보러가실까요? 총 102명이 설문에 참여해주셨습니다. 오늘도 감사합니다. 😀 &nbsp; 지난 설문조사에서 '만약 스스로 사무실 출근과 원격 근무의 비율을 선택할 수 있다면, 어떻게 하고 싶으세요?'라고 여쭤봤어요. &nbsp; 설문 응답자 2명 중 1명은 일주일에 3일 사무실로 출근하는 옵션을 선택했습니다. 100% 원격 근무가 아니더라도 많은 분들이 최소한으로 사무실에 출근하고 싶어하지 않을까 생각했는데, 오산이었습니다. &nbsp; '주3일 사무실' 옵션을 택해주신 분들에게 이유를 물었어요. "해당 시간에 내가 근무 중이라는 긴장감을 놓지 않기 위해" "매일 재택 근무를 하면 너무 고립되는 기분일 것 같아요" "회사에 가야만 하는 업무도 있고 재택에서 충분히 효율적인 업무도 있기 때문에 균형이 중요." "회사 인프라가 근무하기에 더 편리하다" &nbsp; 써주신 이유에서 자주 나왔던 키워드가 '긴장감', '균형 감각'이었습니다. 적절한 횟수로 사무실을 출근할 때 누릴 수 있는 장점들입니다. &nbsp; 다음으로 많이 나온 답변은 일주일에 하루만 출근하는 옵션(32.4%)이었어요. 대면 업무가 필요하긴 하지만, 최소한으로 하는 게 좋다는 뜻인 것 같습니다. 직접 남겨주신 이유도 소개합니다. &nbsp; "필수적인 대면 회의나 팀 빌딩의 목적 외에는 재택 근무가 훨씬 효율적" "하루 딱 지정해 놓으면 대면 커뮤니케이션도 효율적으로 할 수 있으니까" "최소한 주 1회는 주요 협업을 위해 동료들과 얼굴을 마주하고 싶어요." &nbsp; 응답자 중 10.8%는 '불가피한 경우를 제외하고 100% 원격 근무'를, 매일 사무실로 출근하는 옵션을 골라주신 분은 6.9%였습니다. &nbsp; 두 번째 질문은 '원격 근무할 때 회사 지원이 가장 필요한 부분은 무엇이냐'였습니다. 두 개까지 선택할 수 있었습니다. &nbsp; 응답자들의 가장 많은 선택을 받은 답변은 '원격 근무 시 사용하는 협업 툴 개선'(52%)이었습니다. 원격·재택 근무하시는 분들은 줌, 팀즈, 네이버웍스, 슬랙 등 이미 다양한 툴을 사용하고 계실텐데요. 팬데믹을 기점으로 협업 툴 시장이 급격히 커졌지만, 모두가 만족하는 완벽한 툴이란 게 없잖아요. 본인이 속한 조직과 담당 업무에 최적화된 툴을 다들 원하시는 것 같습니다. &nbsp; 다음으로는 원격 근무와 관련해 임금시간, 조건 등을 구체적으로 명시한 근로계약서나 단체 협약(41.2%), 원격 근무 비용 지원(39.2%)을 선택해주신 분들이 많았습니다. 코로나19 때문에 얼떨결에 원격 근무를 도입한 곳들이 많았는데요. 이제는 원격·비대면 근무가 하나의 표준이 된만큼 관련 제도와 규정 등을 점검하고 조율할 때가 된 것 같습니다. 이밖에 웹캠, 모니터 등 디바이스 지원을 바라는 분들은 36.3%였습니다. &nbsp; 한 가지 더! 저희가 화요일 레터에서 잠깐 인용하기도 했는데요. 지난해 10월 국회입법조사처에서 발간한 '재택근무제에 관한 해외 입법·정책 사례 연구' 보고서가 있습니다. 프랑스·독일 등 유럽에선 재택 근무, '모바일 노동'을 어떻게 명문화, 법제화했는지 상세히 소개하고 있습니다. 참고해주세요. &nbsp; &nbsp; 오늘 팩플 언박싱, 흥미로우셨나요? 저희는 다음주 화요일에 다시 찾아뵐게요. &nbsp; 감사합니다. 관련기사[팩플] “오피스의 미래는 커뮤니티다” SKT 거점오피스 설계한 건축가 김찬중[팩플] “일의 미래는 유연성이다” 구글 생산성 총괄 인터뷰 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '적과의 동침' 택한 IPTV의 반격…오리지널 아니어도 괜찮을까?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25085491</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25085491"/>
        <updated>2022-07-08T11:09:43.626Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[극장 개봉을 앞둔 최동훈 감독의 신작 외계+인 1은 향후 IPTV에서도 볼 수 있게 됐다. [사진 CJ ENM] 인터넷TV(IPTV) 3사가&nbsp;‘적과의 동침’을 선택했다.&nbsp;3000억 원을 투자해 콘텐트 공동 수급에 나선다. 대작 콘텐트를 독점 공개해 온 넷플릭스 등 글로벌 온라인동영상서비스(OTT)에 대한 대응책이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 한국IPTV방송협회는 8일 KT, SK브로드밴드, LG유플러스 등 IPTV 3사가 ‘콘텐트 전략적 공동 수급을 위한 업무협약(MOU)’을 체결했다고 밝혔다. 이들은 IPTV 공동수급 운영위원회를 결성하고&nbsp;총 3000억 원을 콘텐트에 투자하기로 했다. 첫 작품으로 최동훈 감독의 장편영화 ‘외계+인 I’을 공동 수급하기로 했다. 극장 개봉 후 해외 OTT에만 공개될 예정이었지만 3사가 공동 수급하면서 국내 IPTV에서도 볼 수 있게 됐다. 3사는&nbsp;앞으론&nbsp;IPTV 오리지널 콘텐트와 지식재산권(IP) 등 독점 자원도 확보할 계획이다.&nbsp;영화나 드라마 제작 단계에 기금을 투자해 IPTV에서만 볼 수 있는 콘텐트를 확보하는 방식이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr ① OTT 대작 콘텐트 쏠림 해소 : 최근 넷플릭스·티빙 등 OTT의 독점 오리지널 콘텐트가 인기를 끌면서 IPTV의 주문형비디오(VOD) 수요가 줄었다. 이로 인해 IPTV 가입자 증가 폭도 주춤한 상태. 지난해 IPTV 가입자 수는 1969만 명(단말 장치 수 기준)으로 전년 대비 115만 명 늘었다. 직전 5년간 IPTV 가입자 수가 연평균 약 150만 명씩 늘었던 것과 비교하면 증가 폭이 줄어든 상황. 위기감을 느낀 IPTV 3사는 개별 기업 간 점유율 싸움에서 벗어나 공동 콘텐트 수급에 나서기로 했다. 국내 대작 콘텐트가 자금력이 풍부한 OTT로 독점·집중되는 현상을 완화할 수 있을 것이라는 기대에서다. 협회 관계자는 "공동 수급을 통해 콘텐트 흥행에 대한 리스크를 줄이고 대작에 대한 접근성을 높일 수 있다"고 설명했다. &nbsp; ② 미디어 생태계 활성화&nbsp;: IPTV협회는 3사 협력에 대해 “특정 플랫폼의 독점으로 붕괴하고 있는 콘텐트 가치사슬(밸류 체인)을 정상화한다는 의미가 있다”고 설명했다. 실시간 방송 송출 후 OTT로 직행하거나 유망 콘텐트가 구상 단계부터 OTT로 넘어가는 사례를 겨냥한 것이다.&nbsp;협회 측은 “거대 글로벌 자본 중심으로 국내 콘텐트 독점이 심화하고, 제작사의 콘텐트 IP 전부가 해외로 넘어가는 사례가 많다”며 “국내 콘텐트 제작사가 단순 OEM(주문자상표부착생산) 업체로 전락해 국내 콘텐트와 미디어 산업 성장이 저해될 수 있다는 우려가 크다”고 주장했다. 이어&nbsp;“이번 협약으로 시청자들의 시청권이 개선될 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; ③ 투자사 다변화 제작사도 반겨&nbsp;: 영화나 드라마 제작사 입장에선 대규모 투자비 지원을 마다할 이유가 없다. 넷플릭스의 경우 ‘오징어게임’ ‘킹덤’ 등&nbsp;한국에서 제작하는 드라마 시리즈에 200억~300억 원의 제작비를 투자해왔다. 투자사가 많아지면 창작자와 제작사가 생산할 수 있는 콘텐트도 더욱 풍성해질 전망. 3사는 국내 콘텐트 활성화를 위해 독점 콘텐트라 할지라도 일정 기간이 지나면 다른 OTT에 이를 유통할 수 있게 할 계획이다.&nbsp; KT, SK브로드밴드, LG유플러스는 8일 '콘텐트 공동 전략 수급을 위한 업무협약을 한국IPTV방송협회에서 체결했다. [사진 한국IPTV 방송협회] &nbsp;━&nbsp; 공동수급, 통할까 &nbsp; 업계 안팎에서 어느 정도 효과가 있을지에 대한 의견이 분분하다. 일각에선 오리지널 IP가 성장을 주도하는 최근 콘텐트 시장에서 ‘공동 수급’ 중심의 투자만으로는 효과가 제한적일 수 있다는 전망도 나온다. IPTV 업계 관계자는 “국내 유료 방송 시장은 이미 포화 상태이기 때문에 업체 간 점유율 경쟁은 더는 큰 의미가 없다”며 “중복 투자를 막고 효율적으로 자금을 집행해 좋은 콘텐트 생산에 주력한다면 시장 자체가 커지고 IPTV 업계도 성장 동력을 얻을 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] SKT는 왜 미디어에 진심?...판교 초대형 스튜디오 뒤 빅픽쳐는[팩플] 파라마운트도 온다…글로벌 OTT격전지 된 韓, 앞으로는?[팩플] KT·CJ ENM의 1000억 혈맹…‘OTT 2등 싸움’ 물밑 계산 분석해보니김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '100만 디지털 인재' 키우겠다는 정부, 기업에 손 내민 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25085350</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25085350"/>
        <updated>2022-07-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[네이버가 운영 중인 소프트웨어 인력 교육 프로그램 '부스트캠프' [사진 네이버 캡쳐] &nbsp; ‘100만 디지털 인재 양성’을 국정 과제로 내건 정부가 국내 정보기술(IT) 기업들과 머리를 맞댔다. 디지털 인재 육성에 적극 나서는 기업에 정부가 다양한 인센티브를 주겠다고 한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부는 7일 서울 강서구 마곡 LG사이언스파크에서 디지털 인재양성을 위한 민ㆍ관 협력 간담회를 개최했다. 박윤규 과기정통부 2차관은 “최근 기업이 자체 교육과정을 신설해 인재를 직접 양성하는 사례가 확산되고 있다”며 “지금이 민ㆍ관 인재양성 협력을 위한 적기”라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 7일 과학기술정보통신부가 개최한 디지털 인재양성을 위한 민ㆍ관 협력 간담회에서 박윤규 제2차관이 발언하고 있다. [사진 과학기술정보통신부] &nbsp; 이 자리에는 자체 교육 프로그램을 운영하는 삼성ㆍLGㆍ네이버ㆍ카카오ㆍSK텔레콤ㆍKT 담당 임원들도 참석했다. 대학, 민간 교육기관 관계자들도 모였다. 남철기 과기정통부 소프트웨어정책과장은 “대학 컴퓨터공학과 졸업생 수준 인력에 대한 수요가 가장 많은데, 사람이 모자란 상황”이라며 “기업 간 인재 유치 경쟁이 심해지면서 중소기업 중심으로 구인난이 심화되고 질적 미스매치도 일어나고 있다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 디지털 혁신, 핵심은 사람&nbsp;: 산업 전반에서 디지털 트랜스포메이션(DT)이 빠르게 일어나면서 비(非) ICT 분야에서까지 디지털 인력에 대한 수요가 늘고 있다. 소프트웨어정책연구소에 따르면 향후 5년간 부족한 소프트웨어 인력은 연 평균 6000여 명. 과기정통부 관계자는 “디지털 혁신의 성패는 우수한 디지털 인재를 확보 할 수 있느냐 없느냐가 좌우할 것”이라고 말했다. &nbsp; ● 기업 혼자서는 못 해 : 주요 IT 기업은 수년 전부터 자체 인재 육성 프로그램을 운영해왔다. 그러나 기업들은 “강사진 구성, 프로그램 운영 등에서 한계를 느낀다”고 말한다. 즉시 투입할 수 있는 수준으로 인재를 길러내려면 정부의 지원이나 규제 혁신이 필요하다는 의미. 과기정통부에 따르면, 미국과 중국도 2020년 부터 국가 차원의 인재 양성 정책을 시행 중이다. 진영심 KT 그룹인재개발실장은 “교육 프로젝트를 할 때 학습용 데이터를 임의로 만들어야 하는 등의 어려움을 느낀다”며 “공공 데이터를 교육 프로그램에서 활용할 수 있도록 규제가 풀리면 도움이 많이 될 것 같다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 뭘 하겠다는 건데 &nbsp; ● 기업은, 인원 늘리고 : 이날 참석한 기업들은 일단 기존 교육 프로그램의 규모를 키울 계획이다. 삼성전자 SW아카데미는 최근 5년간 5100명을 교육했지만, 앞으로는 연간 2300명씩 배출한다. LG 에이머스는 연 4000명으로, 네이버 부스트캠프는 연 800명, KT얼라이브스쿨은 연 1000명으로 교육 대상을 늘린다. SK텔레콤과 SK하이닉스는&nbsp;반도체와 인공지능(AI) 분야의 현업 노하우를 대학과 공유하는 'SK ICT 커리큘럼' 프로그램을 시행한다. SK그룹의 사내 교육 프로그램인 마이써니(mySUNI)도 외부로 확대할 계획이다. &nbsp; ● 정부는 당근을 : 인재 양성에 적극적으로 나서는 기업에 인센티브를 주는 방안을 추진한다. 과기정통부는 ‘디지털 리더스 클럽’을 발족해 하반기 중 지원 방안을 마련할 계획이다. 허준 SKT 부사장은 “100만 디지털 인재를 양성하려면 강사와 교수 요원이 있어야 한다”며 “양질의 교원을 제공하려면 정부 차원에서 강사 관련 지원을 했으면 좋겠다”고 말했다. &nbsp; ● 대학부터 집중 투자 : 과학기술원에는 반도체 계약학과를 신설하거나 기존보다 규모를 확대한다. 과기원은 교육부 관할이 아니기 때문에 대학 정원 규제 등에서 자유롭다. 반도체 계약학과가 있는 KAIST는 정원을 연 100명 수준으로 늘리고, UNIST(연 30명)ㆍDGIST(연 50명)ㆍGIST(연 20명)에는 기업과 연계해 새로 학과를 만들 예정이다. AI반도체ㆍ데이터 등 5대 디지털 신기술 분야의 대학원 신설ㆍ확대한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 과기정통부는 이날 공개한 인재 양성방안을 토대로 이달 말 교육부 등 관계부처 합동으로 ‘디지털 인재양성 종합방안’을 발표한다. 9월 중에는 ‘디지털 인재 얼라이언스’를 발족할 예정. 남철기 소프트웨어정책과장은 “(디지털 인재 얼라이언스에)200개 이상 기업이 참가해 채용으로 연결되는 것을 목표로 하고 있다”고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "상장 어려운 카카오택시 최대주주 노릇, 이제 그만" 본심 드러낸 카카오]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084921</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084921"/>
        <updated>2022-07-06T10:23:31.355Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[[사진=뉴스1] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오가 자회사 카카오모빌리티의 보유 지분을 줄여, 최대주주에서 물러나는 방안을 추진 중이라고 공식 확인했다.&nbsp; 카카오 계열사 전반의 투자를 총괄하는 배재현 카카오 공동체얼라인먼트센터(CAC) 투자총괄 부사장은 6일 오후 사내 공지 글을 통해 “카카오모빌리티(이하 카모) 지분 10%대 매각을 통해 2대 주주로 지분 변경(step down)하는 구조를 검토하고 있다”고 밝혔다. 이날 카카오 노동조합 크루유니온이 카카오 전체 계열사 임직원을 대상으로 카모 매각을 반대하는 서명운동을 재개하자, “완전 매각이 아닌 지분 변경을 검토 중”이라며 진화에 나선 모양새다. 현재 카카오는 국내 최대 사모펀드(PEF) MBK파트너스와 카모 지분 매각을 두고 물밑 협상 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 지금까지 ‘카카오의 아이들’에겐 성장의 다음 단계는 상장이었다. 카카오 자회사 카카오게임즈·카카오뱅크·페이가 줄상장에 성공했고, 잘 자란 자회사들의 IPO는 카카오 주가를 띄우는 재료가 됐다. 카카오엔터테인먼트·모빌리티가 다음 주자로 출격을 기다리던 중이었다. 그런데 카카오가 카모에 ‘거리두기’ 카드를 꺼냈다. 카카오그룹이 ‘공동체’로 호명하는 주요 계열사는 총 13곳. 이 가운데 지분 매각이 검토된 곳은 카모가 처음이다. 카카오 안팎에선 매각 사례가 다른 계열사로 확산될지 촉각을 곤두세우는 중. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 응원은 내가 할게, 사업은 누가 할래 &nbsp; 현재 카카오는&nbsp;카모 지분 57.5%를 가진 최대주주다. 글로벌 사모펀드인 TPG컨소시엄이 29%, 칼라일그룹이 6.2%를 보유한 주요 주주로 포진해 있다. 배재현 부사장은 이날 카모 지분 매각 이유를 세가지로 요약해 설명했다.&nbsp; 구체적으로, ①현실적으로 IPO가 어려운 시기이고&nbsp;②모빌리티 수익·확장이 우려되는 데다&nbsp;③카카오에 대한 사회적 책임 여론을 감안할 수밖에 없었다는 것이다. “카카오는 주주구성의 변화로 2대 주주로 한발 물러서서 카카오모빌리티의 독립을 응원하고, 카카오모빌리티는 카카오라는 울타리를 넘어서 더 큰 혁신과 성장을 지속할 수 있는 구조를 고민해 보고 있다”는 설명을 덧붙였다. 이런 결론에 이른 카카오의 깊은 속내를 분석해보면 이렇다. &nbsp; ●&nbsp;“잠깐, 우리 갈길이 다른데?”: 한때 카카오는 ‘한국형 O2O(온·오프라인 연계)’를 주력사업으로 키웠다. 카카오택시(2015)·카카오드라이버(2016)·카카오헤어샵(2016) 등 ‘카카오’ 브랜드를 활용한 서비스들이 줄줄이 나왔다. 하지만 결과적으로 O2O로는 수익을 내기가 어려웠고 대기업의 골목상권 침해 논란도 꼬리표처럼 따라붙었다. 결국 2016년 카카오는 “모든 사업에 직접 뛰어드는 건 효율적이지 않다고 판단했다”며 ‘직접 진출’은 시행착오였다고 인정하고, 카카오를 플랫폼으로 키우는 방향으로 돌아섰다. &nbsp; 카카오가 카모 지분 매각까지 고려한 건 지난해 카카오택시에 쏟아진 비판의 영향이 크다.&nbsp;당시 카카오는 CAC를 통해 계열사들의 성장 과정에 문제가 없었는지 돌아보겠다고 밝히며 카모 매각도 검토하기 시작한 것. 카카오 내부 사정에 정통한 업계 관계자는 “카카오는 카모의 성장 방식이 이제 카카오 그룹과는 맞지 않다고 보고 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ●흘러내린 카카오 주가: ‘국민주 카카오’의 폭락도 카카오가 그룹의 방향성을 돌아보게끔 하는 데 영향을 미쳤다. 지난 6개월 동안 카카오 주가는 연중 -34.67%까지 주저 앉았다. 국민연금도 지난달 17일 카카오 지분 1.02%를 매각, 지분율을 6.42%로 낮췄다. 업계 관계자는 “전과 달리 자회사 상장이 카카오에는 안 좋은 신호로 연결되고 있고 기존 주주들의 반발도 예상되기 때문에 (카카오가) 상장이나 그룹의 비전을 조심스럽게 고민하고 있다”고 말했다. &nbsp; [사진=뉴스1] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카모 사고 싶다는 자, 왜? &nbsp; 카모는 기존 투자자 지분을 매각하는 과정에서 기업가치 8조5000억원을 인정 받은 것으로 알려졌다. 업계에선 이 금액을 협상의 기준점으로 본다. 사모펀드 MBK파트너스는 왜 카모를 사고 싶어할까.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;성장할 수 있다? 없다? : 사모펀드는 경영 효율을 이루고 기업가치를 높여 엑시트에 나서는 게 일반적인 수순. 적절한 값에 샀다가 기업가치를 높여 비싸게 되팔아야 남는 장사다. 그런데 카모의 현재 주력 사업인 택시·대리만 보고 조(兆)단위 거래를 할 순 없다. 이 거래의 핵심은 카모의 성장 가능성.&nbsp;카모는 3100만명이 가입한 국내 1위 모빌리티 플랫폼을 보유한 데다 이미 택시·대리·내비게이션·공유 자전거·택배·렌터카 등 이동의 전 분야에 발을 뻗었다. 전기차(EV)충전·자율주행·도심항공모빌리티(UAM) 등 미래 사업도 착실히 준비 중. &nbsp; 카카오는 ‘카카오 우산’ 속에선 카모가 성장하기 어렵다고 본다. 카모의 택시호출 수수료 인상과 대리운전·퀵서비스·택배 등 사업 확장으로 골목상권 침해 논란이 불거졌던 만큼, 카카오 그룹 아래서는 더 이상 이전 같은 수익 확대 방식을 고려하지 않고 있기 때문. 노조 관계자는 “카카오 안에 있으면 카모가 사실상 공공앱으로 운영될 수밖에 없다고 (CAC에서) 말했다”고 했다. &nbsp; 반면&nbsp;카모를 탐내는 쪽에선 카모의 ‘홀로서기’가 가능하다고 본다.&nbsp;대기업 계열사라는 제약이 사라지면 사업의 확장성이 더 커질 것이라는 분석. 익명을 요청한 국내 모빌리티 업계 관계자는 “카카오페이·커머스는 카카오톡이 필요하지만 카모는 초기부터 카카오T 앱이 별도로 존재했고 지금도 카톡을 통해 접속하는 회사가 아니라는 게 중요하다. 스탠드얼론(stand-alone·자립)이 가능하니 인수를 희망한다는 얘기가 오가는 것”이라며&nbsp;“시장 규제가 있다고 하나 규제보다는 규모의 경제가 가능하다는 데 (카모의) 가치가 있다”고 말했다. &nbsp; ● 모빌리티 업계는 :&nbsp;매각 그 이후를 보는 중. 누가 됐든 이용자 3100만명을 쥔 카모의 주인이 바뀌면 판이 흔들릴 거라는 기대가 크다. 모빌리티 업계 관계자는 “사모펀드는 결국 엑시트를 준비할 테니, 훗날 카모를 되판다면 어떤 방식과 형태로 누구에게 넘길지가 초미의 관심사”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 자회사 상장이 카카오의 성장으로 직결되던 시절은 끝났다. ‘공동상생’의&nbsp;방식에선&nbsp;성장할 수 없는 계열사라면, 카카오는 언제든 ‘응원’의 대상으로 거리두기에 나설 수 있다. 배 부사장은 “모든 대안과 전략을 더 넓은 시각으로 고민하다가 이번 주주구성 변경안도 검토하게 됐고 아직 실제 진행 여부도 결정되지 않았다”면서도 “이해하고 만족할 만한 수준의 주주구성 변경안을 다양한 투자자들과 협의해 만들고 있다”고 말했다. &nbsp; 한편 카카오 노조는 사옥 앞 피켓 시위, 기자회견, 단체교섭 등을 통해 카모의 사모펀드 매각 반대를 위한 단체행동을 이어나갈 계획이다. 서승욱 카카오노조 지회장은 “(지분 변경도) 경영권을 넘긴다는 것이기 때문에 노조 의견은 변함 없다. 카모·카카오가 올바른 판단을 할 수 있도록 전 공동체 임직원들과 힘을 모으겠다”고 말했다. 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]‘한국판 엔비디아’ 나올까…KT도 AI반도체 투자 본격화]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084904</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084904"/>
        <updated>2022-07-06T10:23:31.356Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난해 10월 서울 강남구 코엑스에서 열린 ‘2021 AIoT 국제전시회’에 SK텔레콤의 AI반도체 사피온이 전시돼 있다. [뉴스1] 150조 원 규모 글로벌 인공지능(AI) 반도체 시장 주도권 경쟁에 국내 기업들이 속속 가세하고 있다. 삼성전자·SK하이닉스 등 기존 반도체 기업부터 SK텔레콤·KT·네이버 같은 정보통신기술(ICT) 기업까지 모두 미래 두뇌 설계에 뛰어들면서 시장 선점을 위한 경쟁이 갈수록 치열해질 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr KT는 6일 국내 AI반도체 스타트업인 리벨리온에 300억원을 투자하고 관련 사업을 함께 추진하기로 했다고 밝혔다. 자체 AI반도체 기술역량을 확보해 디지털 플랫폼 기업(디지코)으로서 입지를 강화하기 위해서다. KT가 AI인프라 기업에 투자한 것은 지난해 10월 AI 인프라 솔루션 기업 모레(40억원)에 투자한 이후 두번째다.&nbsp; 구현모 KT 대표는 “AI 반도체는 대한민국의 차세대 먹거리가 될 수 있는 핵심 영역"이라며 "국내 AI반도체 선두주자인 리벨리온이 KT와 협업을 통해 엔비디아와 퀄컴과 같은 글로벌 팹리스(반도체 설계) 기업이 되길 기대한다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; KT가 AI반도체에 투자하는 것은 클라우드 사업 빅픽처와 연관이 크다. KT는 자체 AI 인프라에 모레의 AI반도체 구동 소프트웨어, 리벨리온의 AI반도체 설계 역량을 융합할 계획이다. 올해 안에 그래픽처리장치(GPU) 수천장 규모의 ‘GPU팜’클라우드 서버를 구축하고 내년에는 자체 개발한 AI반도체를 여기에 접목한다. AI전용 반도체가 적용되면 기존 반도체 대비 더 저렴하고 성능 높은 AI 인프라를 제공할 수 있게 된다. 이진형 KT 전략기획실 팀장은 “국내 최초이자 순수 국내 기술로 하드웨어와 소프트웨어를 동시에 제공하는 AI 풀스택 사업자가 되겠다”고 밝혔다. &nbsp; KT는 이번 300억 원 규모 전략 투자로 공동창업자를 제외한 가장 큰 투자사가 됐다. 지분율은 비공개다. 2020년 창업한 리벨리온은 주문형 반도체(ASIC) 설계 등에 강점을 가진 AI반도체 팹리스 기업이다. 우수한 개발인력과 설계 경쟁력을 인정받아 설립 1년 차에 200억원 규모 프리시리즈A 투자를 유치한데 이어 지난달엔 620억원 규모 시리즈A 투자를 받았다.&nbsp;싱가포르 국부펀드인 테마섹 파빌리온캐피탈을 비롯해 KDB산업은행, 카카오벤처스 등이 투자했다.&nbsp; 김용석 성균관대 전자전기공학부 교수는 “AI반도체 분야는 기존 반도체 산업과 비교해 소프트웨어의 중요성이 비교적 크다”며 “칩셋 외에 소프트웨어에 대한 투자와 인력 양성에도 적극 나설 필요가 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr AI 반도체는 미래 두뇌로 불린다. 현재 AI 서비스 개발을 위한 컴퓨팅 인프라 시장에서는 엔비디아의 GPU가 80%의 점유율을 차지하고 있다. AI반도체는 AI 연산에 특화된 성능과 높은 전력 효율을 갖추고 있어 GPU의 대체재로 꼽힌다. 엔비디아, 인텔, AMD 등 글로벌 반도체 기업이 개발에 뛰어들었으며 IBM, 구글, 아마존, 테슬라 등도 이 시장에 진입하고 있다. &nbsp; 업계에선 로봇, 자율주행 등 AI서비스가 본격화하면 시장이 빠른 속도로 성장할 것으로 보고 있다. 시장조사업체 가트너에 따르면 AI반도체 시장 규모는 올해 326억1000만달러(약 42조5560억원)에서 2030년 1179달러(약 154조1540억원) 규모로 약 4배 성장할 것으로 전망된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국내 상황은 &nbsp; ●정부는 2020년 10월 ‘인공지능 반도체 산업 발전 전략’을 마련하고 AI반도체를 국가 차원에서 육성하겠다고 발표했다. SK텔레콤의 경우 2017년 자체 AI반도체 개발을 선언했고 2020년 11월 AI반도체 사피온X220을 선보였다. 지난해 말에는 사내 반도체 사업부문을 계열사 사피온코리아로 독립시켰다. &nbsp; ●네이버는 국내 AI반도체 스타트업 퓨리오사AI에 꾸준히 투자하고 있다. 2019년 DSC인베스트먼트, 산업은행 등과 80억원을 투자했고 지난해에는 다른 기관 투자자들과 함께 800억원의 후속 투자를 집행했다. 삼성전자는 지난해 2월 세계 최초로 AI 엔진을 탑재한 지능형 반도체를 개발했다.&nbsp;SK하이닉스도 메모리 분야 AI반도체를 개발 중이다. &nbsp; 김형준 한국과학기술연구원(KIST) 차세대반도체연구소장은&nbsp;“AI반도체 분야는 핵심 기술을 개발해 표준화 헤게모니를 잡는 곳이 시장을 장악할 것”이라며 “시장 선점을 위해서는 10~20년을 내다보는 과감한 인수합병(M&amp;A)과 기술개발 투자가 필요하다”고 말했다.&nbsp; 관련기사[팩플] 카카오ㆍ현대차 투자하는 자율주행에, 통신사도 잰걸음...주도권은 누가?[팩플] “AI·데이터 사업 위해 조직문화부터 개편” LG유플 전략, 통할까[팩플] “‘낄끼빠빠 AI' 만든다"는 KT…초거대 AI 경쟁력 키울 무기는김경미 기자 gaem@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '아웃링크' 버티는 카카오 vs 퇴짜 놓은 구글, 아웃링크가 뭐길래]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084623</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084623"/>
        <updated>2022-07-05T09:13:25.413Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[약 4700만명(지난해 말 월간 활성 이용자 기준)의 사용자를 가진 ‘국민 앱’ 카카오톡이 구글의 앱마켓인 구글 플레이스토어 업데이트 심사에서 ‘퇴짜’를 맞았다. 구글이 금지하는 ‘아웃링크 결제’ 방식을 도입하고 있다는 이유에서다. [사진 셔터스톡] ‘국민 앱’ 카카오톡이 구글의 앱마켓(구글플레이)의 업데이트 심사에서 ‘퇴짜’를 맞았다. 구글이 금지하는 ‘아웃링크 결제’ 방식을 카카오톡이 고집한다는 이유에서다. ‘인앱 결제’를 둘러싼 카카오와 구글의 줄다리기가 이어지는 가운데, 구글이 당초 공언한대로 ‘앱마켓 정책 위반시 앱 삭제’라는 강수를 카카오톡에 적용할지 관심이 쏠리고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 5일 카카오에 따르면, 카카오톡 앱은 최근 구글플레이의 앱 업데이트 심사를 통과하지 못했다. 월 4700만명이 쓰는 카카오톡이 앱마켓 심사에서 탈락하는 경우는 흔치 않다. 카카오 관계자는 이날 “심사 통과가 거절된 시기와 심사 신청 횟수 등 세부사항은 공개가 어렵다”고 밝혔다. &nbsp; 카카오 측은 ‘구글의 결제정책 위반’ 때문에 심사에 탈락한 것으로 보고 있다. 카카오는 지난 5월부터 카카오톡 앱 사용자가 이모티콘 유료구독 서비스를 결제할 때 앱 외부의 웹사이트로 이동해서 결제하는 ‘아웃링크’ 방식으로 유도하고 있다. 이렇게 하면 해당 서비스에 부과되는 구글플레이 수수료(15%)가 서비스 이용료에서 제외돼 앱 내 결제보다 저렴해진다. 그러나 구글은 개별 앱이 아웃링크 결제를 허용하면, 이를 악용해 가짜 결제사이트로 소비자를 유도하는 해킹 피해 가능성이 커진다며 아웃링크 결제를 금지하고 있다. [사진 독자제공] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● “아웃링크는 백도어” vs “정당한 권리” : 구글의 인앱결제 정책에 아웃링크로 맞선&nbsp;카카오의 전략이 통할지 여부에 업계의 시선이 쏠린다. 아웃링크가 앱마켓의 존재 기반을 허무는 백도어(뒷문)인지, 앱 개발사의 정당한 권리인지 두고 양측의 입장 차가 좁혀지지 않고 있어서다. 구글 등 앱마켓은 인앱결제 수수료로 버는 수익은 앱마켓 보안과 앱 경제 생태계를 위해 상당 부분 재투자하고 있다는 입장이다. 반면, 카카오 등 일부 앱 개발사는 앱 내 콘텐트 거래에는 앱마켓의 기여도가 낮기 때문에 결제액의 26~30%를 떼는 앱마켓 수수료율이 과하다고 주장한다. &nbsp; ● 279조원의 앱마켓 수수료 :&nbsp;아웃링크 줄다리기가 중요한 또다른 이유는 앱마켓 수수료 수익 규모다. 양대 앱마켓 운영사인 구글·애플은 이들이 개발한 결제수단(인앱결제)으로 앱 내 거래가 일어나면 거래액의 최대 30%(통신사·PG사 수수료 포함)를 수수료로 떼고 있다. 최근 전 세계적으로 인앱결제 방식에 대한 비판이 커지면서 앱 개발사의 자체 결제 수단(제3자 결제)을 적용할 수 있게 했지만, 이 경우에도 수수료율은 최대 26%에 달한다. 구글이 카카오 같은 거대 앱 개발사들에게 아웃링크 결제를 공식 허용하면, 앱마켓 수수료 수익이 줄어들 가능성이 크다. 지난달 19일 리서치 기업 센서타워의 보고서에 따르면 구글 플레이의 인앱결제 거래액(전세계 기준)은 오는 2025년 850억달러(약 110조9000억원)에 이를 전망이다.&nbsp; &nbsp; ● ‘국민 앱’ 앱마켓 퇴출 가능? : 최악의 경우 카카오톡이 구글플레이에서 삭제될 수도 있다. 구글이 “6월부터 ‘아웃링크 결제 금지’ 등을 포함한 결제 정책을 따르지 않는 앱은 구글플레이에서 삭제하겠다”고 공지했기 때문이다. 카카오톡이 구글플레이에서 퇴출되면 소비자는 더 이상 카카오톡을 해당 앱마켓을 통해 새롭게 내려 받을 수 없고, 기존 이용자들도 자동 앱 업데이트를 제공받을 수 없다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 나랑 무슨 상관이야 &nbsp; ● 번거로운 업데이트 : 당분간 안드로이드 스마트폰을 사용하는 소비자는 카카오톡 업데이트를 받기 위해 번거로운 과정을 거쳐야 한다. 이날 기준 구글플레이에서 제공되는 카카오톡의 버전(9.8.0)은 원스토어나 애플 앱스토어(9.8.5)에 올라온 버전보다 낮다. 업데이트를 받기 위해선 포털 다음에서 ‘카카오톡’을 검색해 수동으로 최신 버전의 앱을 내려 받아야 한다. 이 방식으로 앱 업데이트를 시도하면 ‘출처를 알 수 없는 앱’이라는 경고가 뜬다. 이에 대해 카카오 측은 사용자 공지사항을 통해 ‘경고 문구를 무시해달라’고 안내하고 있다.&nbsp; [사진 독자제공] ● 보안 취약성 ‘리스크’ : 앱&nbsp;자동 업데이트를 받지 못하는 이용자가 늘수록 카카오톡 앱의 보안은 취약해진다. 임종인 고려대 정보보호대학원 교수는 “앱 사용자의 업데이트가 느려질 경우 그만큼 새롭게 등장하는 각종 해킹 공격에 취약해질 수밖에 없다”고 지적했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 카카오와 구글의 ‘강대강’ 대치는 이어질 것으로 보인다. 카카오는 당분간 아웃링크 결제 방식을 고수하겠다는 입장이다. 카카오 측은 이날 “다음 웹사이트를 통한 카카오톡 최신 버전 배포 방식을 당분간 유지할 방침”이라고 밝혔다. 구글코리아는 해당 사안과 관련해 별다른 입장을 내놓지 않았다.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; 감독기관인 방송통신위원회의 향후 처리 방향에도 관심이 쏠리고 있다. 방통위 관계자는 이날 “해당 사안에 대해서 실태 조사 중”이라며 말을 아꼈다. '인앱결제 강제방지법(개정 전기통신사업법)'을 주도했던 조승래 더불어민주당 의원은 이날 입장문을 내고 “(카카오톡 심사 탈락은) 인앱결제 강제금지법 취지에 정면으로 반하는 상황”이라며 “방통위가 상황을 직시하고 적극적으로 대응해야 한다”고 비판했다. &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[1주 만에 2위 올랐다…'말딸'의 질주, 한국 모바일게임 무슨 일이 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084441</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084441"/>
        <updated>2022-07-05T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[카카오게임즈가 퍼블리싱한 우마무스메 프리터 더비. [사진 카카오게임즈] 한국 모바일 게임산업의 판이 변하고 있다. 다중접속역할수행게임(MMORPG) 쏠림이 약해지는 대신, 하위 문화(서브컬쳐) 장르의 게임이 대중적 인기를 얻고 있다. 게임 산업에 역동성이 살아나고 있는 걸까. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 일본 사이게임즈가 개발하고 카카오게임즈가 국내에서 서비스(퍼블리싱)한 ‘우마무스메 프리티 더비’가 초반 인기몰이 중이다. 지난 달 20일 출시후 일주일 만에 구글플레이 최고 매출 2위에 올랐다. 오딘: 발할라 라이징, 리니지W 등 붙박이 상위권 게임들과 경쟁을 뚫고 얻어낸 결과. 출시 보름이 지난 현 시점까지 4~7위를 오가며 상위권을 유지하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 우마무스메는 지난해 2월 일본에서 출시돼 9억 6500만 달러(약 1조 2525억 원,센서타워 추정치)를 벌어들인 인기 게임. 경주마를 미소녀로 의인화 해 훈련시키고 레이스 승부를 겨루는 게임이다. 일본에 실존했던 경주마의 다양한 스토리를 게임에 자세하게 녹여 열광적 반응을 끌어냈다.&nbsp;하지만 국내 출시를 앞두고는 부정적인 전망이 많았다. 국내에선 생소한 ‘일본 경마’라는 소재, 서브컬쳐로 분류되는 미소녀 캐릭터 게임이라는 점에서다. 그런데 막상 출시후엔 우려를 털어내고 초기 흥행에 성공했다. 한국에선 일본어 게임 명을 직역해 ‘말(우마)딸(무스메)’이라 불린다. &nbsp; 카카오게임즈가 국내 퍼블리싱한 우마무스메 프리티 더비는 출시 한주만에 구글 플레이 게임즈 최고매출 2위에 오르는 등 인기를 끌었다. [사진 카카오게임즈] &nbsp;━&nbsp; K게임, 어떻게 바뀌고 있나 &nbsp; 업계에선 우마무스메의 인기를 한국 모바일 게임 산업의 구조적 변화를 알리는 신호탄으로 해석한다. &nbsp; &nbsp; ① 서브컬쳐, 시장이 있었네?: 일본 애니메이션 풍 캐릭터를 키우거나 수집하는 서브컬쳐 게임은 1990년 대에 나온 ‘프린세스 메이커’ 시리즈에서 시작됐다. 일본·중국 등에선 큰 인기를 모았지만 국내에선 일부 ‘오타쿠’들만 즐기는 비주류 문화로 취급받았다. 하지만 몇 년전부터 변화가 시작됐다. 에픽 세븐(스마일게이트), 블루 아카이브(넥슨게임즈) 등 대형 게임사에서 만든 서브컬쳐 게임들이 유의미한 성과를 내면서다. 지난해 11월 출시된 블루 아카이브는 구글플레이 매출 4위에 오르기도 했다. 이번 우마무스메의 인기로 국내에도 탄탄한 구매력을 갖춘 서브컬쳐 시장이 존재한다는 사실이 재확인된 셈. 넥슨게임즈 관계자는 “물밑에서만 존재하던 서브컬쳐 팬들이 구매력까지 갖추면서 점점 주류로 올라서고 있다”며 “아이돌과 유사한 ‘팬덤 비즈니스’이기 때문에 충성도 높은 팬들이 많다”고 설명했다. 넥슨게임즈의 블루아카이브는 국내 대표적인 서브컬쳐 게임이다. [사진 넥슨게임즈] &nbsp; ② ‘모바일 게임=MMORPG’ 아니다: 한국 모바일 게임의 주류는 MMORPG다. 10여년 전 모바일 시대 초기엔 애니팡 등 캐주얼 게임이 흥했지만 2015년 이후 PC 기반 MMORPG가 일제히 모바일로 옮겨오면서 무게중심 축이 급속히 기울었다. 하지만 최근 2~3년을 기점으로 확률형 아이템 등 MMORPG 특유의 지나친 수익화에 이용자 피로도가 커졌다. 또 코로나19 사태를 겪으면서 게임 이용자 저변이 넓어지면서 다양한 게임에 대한 수요도 크게 늘었다. 마이크로소프트 추산에 따르면 글로벌 게임 이용자 수는 30억 명에 달한다. 최근 몇 년 사이 쿠키런 : 킹덤(데브시스터즈), 던전 앤 파이터 모바일(넥슨) 등 정통 MMORPG 장르가 아닌 게임들도 출시 후 매출 상위권에 오르는 빈도가 잦아진 배경이다. 국내 대형 게임사 고위 관계자는 “PC와 모바일 게임간 경계가 허물어지면서 자동전투를 돌리는 MMORPG 말고도 선택지가 넓어진 측면도 있다"고 설명했다. &nbsp; &nbsp; ③ 사라진 ‘천상계’ : 부동의 매출 1,2위였던 엔씨소프트 리니지M·2M·W의 영향력이 약해진 점도 변화로 꼽힌다. 리니지M은 2017년 6월 출시 이후 2019년 12월까지 2년 반 동안 1위를 유지했다. 이후 리니지2M이 자리를 이어받았고 지난해 7월 카카오게임즈의 오딘 : 발할라라이징이 1위에 오르기까지 2개 게임이 1~2위를 점유했다. 현재도 리니지M은 1위 게임이긴 하지만 예전보단 시장 장악력이 떨어졌다는 평가다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 넥슨이 출시한 던전앤파이터모바일은 액션 RPG게임이다. [사진 넥슨] 업계에선 MMORPG 한우물만 팠던 국내 게임사들이 다양한 분야, 다양한 플랫폼으로 눈을 돌리는 움직임이 가속화될 것이라 전망한다. 특히 중국 텐센트가 한국 게임산업협회 가입을 타진하는 등 해외 게임사들의 영향력이 커지는 상황에서 MMORPG만으로 승부하기엔 한계가 있다. 서현일 한국게임산업협회 홍보팀장은 "꿈틀거리던 서브컬쳐 게임에 대한 이용자 수요가 잘 만든 게임을 만나면서 확 커진 것으로 보인다"며 "게임 이용자가 많아지면서 다양한 장르 게임에 대한 수요는 계속 커질 전망"이라고 설명했다. 관련기사[팩플] 적자 넷마블의 구원투수? 레볼루션 달고 나온 ‘세븐나이츠’[팩플] 겜플릭스 왕좌의 게임, MS-소니의 GaaS 전쟁[팩플] 경계가 사라진다…빅테크의 이종격투기 판, 게임[팩플] ‘쌀먹’의 시대 흔들리나…P2E 게임에 닥친 2가지 위기박민제 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “과학기술로 사회문제 해결” 무보수 선언한 김정호 브라이언임팩트 이사장]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25084125</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25084125"/>
        <updated>2022-07-04T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[재단 이사장이지만 ‘무보수’로 일한다. 보너스·주식·스톡옵션·배당도, 법인카드도 없다. 업무에 들어간 비용은 전적으로 본인 부담. 김정호(55) 브라이언임팩트 신임 이사장 얘기다. 브라이언임팩트는 지난해 김범수 카카오 창업자가 “재산의 절반을 기부하겠다”는 약속을 지키겠다며 세운 사회공헌재단이다. 김 창업자는 지난 5월 재단 이사장 자리에서 물러나면서 절친한 김 이사장에게 자리를 넘겼다. 김정호 이사장은 대표적인 ‘벤처 1세대’다. 네이버 공동창업자, 전(前) NHN 한게임 대표, 한국게임산업협회 회장 등을 거쳤다. 카카오·블루홀·케이큐브벤처스의 초기 투자자로도 잘 알려져 있다. 2012년에는 발달장애인의 지속가능한 고용을 위한 사회적 기업 ‘베어베터’를 설립했다(▶중앙SUNDAY 4월16일 11면). 장애인을 직접 고용하기 어려운 기업이 베어베터 물건을 구매하면 장애인 고용부담금을 감면받는 연계고용 모델로, 지난해 465개 기업과 거래했다. 5명이었던 발달장애인 직원은 10년 만에 약 250명까지 늘었다. 연 매출은 100억원을 넘겼다. 흑자도 내고 있다. 지난달 29일 중앙일보 본사에서 만난 김 이사장은 “베어베터에서 얻은 노하우에 과학·기술을 활용해 근본적인 사회 문제를 해결하겠다”고 했다. 단순히 기부만 하는 게 아니라 사회 문제의 해법까지 내놓는 ‘한국판 빌&amp;멀린다게이츠 재단’을 꿈꾼다는 것. 김정호 베어베터 대표가 6월 29일 오후 서울 마포구 상암동에서 중앙일보와 인터뷰를 하고 있다. 장진영 기자 Q. 재단은 어떻게 운영하나. A. “연말에 경영계획을 짜서 김범수 창업자가 돈을 출연하면 매년 다 소진하는 방식으로 운영하기로 했다. 돈을 (재단 기금에) 미리 넣어 두지 않는 것이다. 올해는 연말이 돼 봐야 알겠지만, 최소한 200억원 정도는 집행할 것 같다.” Q. 왜 이런 방식을 택했을까. A. “한국에서는 기업의 공익재단에 대한 이미지가 너무 안 좋다. 긍정적인 사례가 별로 없고 우회 증여 등 각종 폐단이 많이 있었기 때문이다. 그래서 김범수 창업자에게도 대놓고 물었다. 첫째, 재단에 돈을 쌓아 둘 건지. 둘째, 재단 돈으로 카카오 주식을 살 건지. 셋째, 자녀를 등기·비등기·상근이사 등으로 근무하게 할 건지. 그럴 거면 나는 하고 싶지 않으니 솔직히 말해 달라고 했다. (김 창업자의) 대답은 이랬다. ‘재단 돈은 쌓아 두지 않을 테니 다 써도 된다. 주식·채권·부동산은 절대로 안 한다. 자녀도 재단에서 일하지 않을 거다.' 그래서 수락했다. 대신 나도 진정성을 갖기 위해 공짜로 일하기로 했다.” &nbsp; Q. 무보수로 일한다니 김범수 창업자 반응은. A. “아무것도 안 받겠다고 말하니 (김 창업자가) ‘그러면 어떻게 일을 시키냐’고 묻더라. 나는 ‘뭐 어떻냐’고 말했다. 김 창업자는 자기 돈을 내서 사회공헌 한다는데, 나도 가진 돈이 있는데 (월급을 받는 건) 자존심이 허락하지 않는다. 베어베터에서도 10년 동안 월급을 받지 않았다. (이 재단에서도) 월급·법인카드·차량을 지원받지 않겠다고 했다. 마음에 안 들면 나를 잘라도 되고, 나중에 본인이 직접 하고 싶으면 와서 (운영을) 하라고도 말했다.” &nbsp; Q. 김 이사장도 100억원 이상을 기부했다고 알려져 있다. 기부를 계속하는 까닭은. A. “(기부는) 공감 없이는 못 한다. 어릴 때 아버지가 사업에 실패해 택시운전을 하셨다. 어렵게 자랐으니 당연히 공감이 간다. 처음으로 억 단위 이상을 기부한 건 모교인 고려대학교에 부모님 이름으로 장학기금을 만들었던 때. 시작할 땐 1억만 해도 크다고 생각했는데, 자꾸 하다 보니 100억원을 넘겼다. 김범수 창업자도 비슷하다. 건어물 가게 장남으로 어렵게 자랐고 가족들의 희생이 있었다. 그러니 (사회적 약자에) 공감할 수밖에 없다. ‘나도 어려웠는데, 저 사람도 어렵겠지. 나는 졸부가 됐으니 기부라도 하자’고 생각하게 되는 것이다.” 김범수 카카오 이사회 의장의 사회공헌재단 브라이언임팩트 홈페이지 화면 갈무리. [사진 브라이언임팩트] 브라이언임팩트의 설립 목적은 “기술로 세상을 바꾸는 혁신가들과 성실하게 미래를 준비하는 사람들을 지원해 소셜 임팩트(social impact·혁신적 변화로 긍정적 영향 확산)를 달성”하는 것. 지난 3월 다양한 단체를 선정해 총 100억원을 지원하는 ‘임팩트 그라운드(Impact Ground)’로 재단의 첫 활동을 시작했다. 앞으로는 과학기술 사업을 본격 지원할 계획이다. 과학기술을 활용해 굵직한 사회문제의 근본적인 해결책을 찾겠다는 취지다. &nbsp; Q. 브라이언임팩트 재단 소개에 ‘기술이 사람을 도와 더 나은 세상을 만들 수 있다고 믿는다’고 돼 있다. 더 구체적으로 소개한다면? A. “재단에서는 크게 두 가지 부문을 지원하려 한다. 하나는 사회공헌, 다른 하나는 과학기술이다. 지금까지는 이공계에서 기술로 사회를 이롭게 한다는 것이 (기부와는) 연결이 잘 안 됐다. 우리 재단이 (연결의) 계기가 되고 싶다. 현재 직원이 나 포함 총 8명인데 과학기술 부문에 추가로 9명을 영입하려 한다. 개인적으로 기획한 것은 베어베터의 노하우를 이용한 정보기술(IT)서비스다. 전국의 미혼모·노숙자 등 사회적 취약계층을 위한 일종의 ‘알바천국’ 같은 앱을 내년 초에 선보일 예정이다. 일자리 매칭과 함께 채용절차, 근태관리, 급여정산 등 인사시스템도 갖춘 서비스다. 관리자에겐 보상도 준다. 만약 100명의 노숙자를 관리했다면 100명이 받는 총급여의 50%를 관리비로 지급하는 식이다. 꽤 큰돈이다. 들어가는 비용·보상은 전부 재단이 지불하게 된다.” &nbsp; Q. 다른 계획도 있나. A. “긍정적으로 검토 중인 사안들이 여럿 있다. 미혼모 대상으로 파이썬 프로그래밍 교육을 무상 제공해 일정 자격을 갖추면 일자리를 연결해줄 수도 있고, 보육원을 나온 자립준비 청년들에게 취업 연계형 프로그래밍 교육을 하는 방안도 대학 등과 함께 고민하고 있다. 일반인들은 국가가 지원하는 이 같은 프로그램에 쉽게 접근할 수 있으나 (사회적 취약계층은) 접근이 어렵다. 매일 출석만 해도 150만원을 준다지만 미혼모만 해도 어린아이를 키워야 하니 출석도 힘들다. 결국 가장 근본적인 문제는 돈이다. 각종 지원 사업에 접근할 수 있도록 하는 데에도 돈이 많이 든다. 재단이 그 다리가 돼 주려 한다. IT를 연결고리 삼아 사회문제를 영속적이고 지속적이고 근본적으로 해결하고 싶다.” &nbsp; Q. 문제해결 방법에 대한 김범수 창업자의 생각은. A. “김범수 창업자는 ‘남을 돕는 사람’을 돕고 싶다고 말한다. 가령, 김 창업자는 카카오펠로우(소셜벤처·창작자·연구자 등 국내 사회혁신가를 지원해주는 프로젝트)를 중요하게 생각한다. 카카오펠로우는 돈은 안 되지만, 좋은 일 하는 사람들을 지원해주는 프로젝트다. 매달 활동비를 주고 본인이 하고 싶은 활동을 할 수 있게 묻지도 따지지도 않고 도와준다. 카카오가 하던 프로젝트인데 이걸 우리 재단이 가져오게 됐다. 카카오펠로우를 최대 4년까지 확대하고, 월 지원금도 100만원 더해 매달 300만원을 지급할 예정이다.” &nbsp; Q. 그 생각에 동의하나. A. “(김 창업자와) 견해의 차이는 있다. 남을 돕는 사람이 문제를 잘 해결하다가도, 가끔은 주객전도로 자기 이익을 좇는 일도 생기지 않나. 우스갯소리로 ‘통일을 가장 반대하는 건 통일부’라는 말도 있지 않나. 나는 사회문제를 해결하기 위해서라면 자기 자신이나 자기 단체의 존재가 무의미해져도 괜찮다고 할 정도로, 진정성 있는 곳을 발굴해야 한다고 생각한다. 문제가 해결돼 개인·단체의 존재 가치가 사라진다면 그들의 재출발까지 할 수 있도록 (재단이) 도와주는 거다. 김 창업자와 지속적으로 의견을 나누고 있다.” 김정호 이사장은 “10년 전에는 50인 이상 법인회사에 고용된 중증 발달장애인이 다 합쳐도 2000명이었는데, 지금은 2만명이 넘는다. 한 분야를 만들어냈다는 자부심이 있는데 이렇게까지 될 줄은 나도 몰랐다”고 했다.[사진 베어베터] Q. 베어베터에 대해서도 같은 생각인가. A. “베어베터도 언젠가는 사라져야 한다고 생각한다. (발달장애인 고용) 문제가 해결되는 게 설립 목표이기 때문이다. 처음 사업할 때 다들 ‘중증 장애인 중에서도 가장 어렵다는 발달장애인을 정규직 고용해 최저임금보다 더 주는 회사가 말이 되느냐’고 했다. 그런데 우리가 입증해냈다. 그런데 지방은 여전히 다르다. 기업이 없으니 중증장애인 일자리도 없다. 그래서 베어베터가 지방에 ‘중증장애인 사업장’을 만들어 새 모델을 만들었다. 대기업이 지분투자를 하면 ‘장애인 고용’으로 간주될 수 있는 방식인데, 대구 1호점부터 시작했다. 그런데 이런 사업장이 늘수록 기업은 베어베터 쿠키를 사줄 필요가 없어진다. 지분투자로 장애인 고용 부담금 문제가 해소되기 때문이다. 하지만 (베어베터의) 원래 목표를 달성했다면, 우린 없어져도 된다.” Q. 가장 주안점을 두고 있는 것은 무엇인가. A. “항상 원칙이 중요하다. 원칙대로 끊지 못하면 엉망이 되기 쉽다. 베어베터 운영하면서 ‘사회적 기업·ESG 펀드 쪽엔 마땅히 투자할 데가 없으니 베어베터가 상장해보라’는 조언도 들었다. 그렇게 좋은 모양새를 내자면 얼마든지 할 수도 있다. 상장하면 우리사주를 발달장애인 직원들과 나눌 수도 있고, 기업가치 1000억원만 나와도 그중 70%는 내가 챙길 수 있지 않았겠나. 하지만 그렇게 안 했다. ‘일단 재산을 만들고 나중에 좋은 곳에 쓰면 되지’라는 식으로 (기준이) 오락가락하면 안 된다. 대신 나는 투자는 처절하게 한다. 주식투자는 ‘착한 일’을 하려는 게 아니라 투자 수익을 얻는 게 목적이니까. 자본주의 논리를 철저히 따른다.” 김정호 베어베터 대표가 6월 29일 오후 서울 마포구 상암동에서 중앙일보와 인터뷰를 하고 있다. 장진영 기자 &nbsp; Q. 임기가 2년이다. 각오를 말한다면. A. “베어베터 창업후 첫 3년간은 사람들이 안 믿었다. 당시 ‘이제 장애인 갖고 장사하느냐’는 말도 들어봤다. 신뢰는 행동이 누적돼야 한다. 적어도 1000일은 해야 ‘어, 진짜인가’ 생각할 거다. 나중에 브라이언(김 창업자)이 재단이 다시 합류할 수도 있을 텐데 그땐 본인이 하고 싶은 것을 할 것이다. 나는 그 전에 틀을 짜놓으려 한다. 개인적으로는 신선하다는 느낌을 주고 싶다. ‘빌&amp;멀린다게이츠 재단’처럼, 일반 자선단체가 아니라 프로젝트를 만들고 문제해결을 위해 연구하는 곳이 한국에도 생기면 좋지 않겠나. 기존 대기업 재벌들의 재단과는 다르고 싶다. ‘와, 진짜 진정성 있게 잘한다’ 이런 브랜드를 얻고 싶은 욕심이 있다.” &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 한국서만 ‘제3자 결제’ 허용한다…애플, 왜 변했나]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25083726</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25083726"/>
        <updated>2022-07-01T08:14:23.072Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[애플 앱스토어가 지난해 통과된 ‘인앱결제 강제방지법’에 따라 한국에서 ‘제3자 결제’를 허용했다. 사진 애플 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 애플이 지난달 30일부터 한국 앱스토어에 한해 ‘제3자 결제시스템’을 허용하기로 했다. 앱 개발사가 한국에서 배포하는 앱에는 애플의 결제시스템인 인앱결제&nbsp;외에도 개발사가 직접 만든 결제시스템을 적용할 수 있다는 의미다. 인앱결제 방식을 고수하는 애플이 특정 시장 내 전체 앱 개발사에 ‘외부 구입 권한’을 준 것은 한국이 처음이다. &nbsp; 애플은 지난 3월 이런 계획을 개정 전기통신사업법, 일명 ‘인앱결제 강제방지법’의 소관부처인 방송통신위원회에 제출했다. 앞서 구글은 해당 법이 국회를 통과한 지 약 3개월 만인 지난해 11월 제3자 결제 방식을 먼저 도입했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 개발사들은 뭐래? &nbsp; 애플이 6월 30일 홈페이지를 통해 국내 앱스토어 내 '제3자 결제(외부 구매 권한)'를 허용했다. 사진 애플 홈페이지 캡처 애플이 법을 지키긴 했지만,&nbsp;개발사 실익은 없다는 평이 지배적이다. 애플의 제3자 결제 정책을 앱 개발사 입장에서 뜯어보니. &nbsp; ① 앱 개발사가 제3자 결제 방식으로 소비자 결제를 처리할 경우, 애플에 낼 앱스토어 수수료율은 결제금액의 26%다. 애플의 인앱결제(최대 30%)보다 4%p 낮으며, 구글의 제3자 결제 수수료율과 같다. 그러나 PG사(전자결제대행사)에 내야할 수수료나 부가세 등을 더하면 수수료율은 30%나 마찬가지란 게 업계의 중론. 개발사로선 굳이 돈과 인력을 들여 제3자 결제를 구축할 이유가 없다. 국회사무처 법제연구분석과 홍정 과장은&nbsp;“네이버페이가 있는 네이버 같은 대형 회사를 제외하면 대부분 변화가 없을 것”이라고 전망. &nbsp; ②&nbsp;애플은&nbsp;KCP·이니시스·토스·나이스 4곳 중 하나를 PG사로 우선 선정할 것을 요구했다. 한 대형 개발사 관계자는 “사실상 4개사로 제한한 것”이라며 “다른 PG사를 쓰려면 별도 요청서를 내야 하는데, 이를 허가할지 말지는 애플 마음”이라고 말했다. &nbsp; ③ 최근 논란이 된 아웃링크(앱에서 웹 결제가 열리는 방식) 허용 여부에 대한 언급이 없어 혼란이 예상된다. 다만 애플은 지난해 9월 일본 공정거래위원회의 불공정행위 조사 결과에 따라 ‘그동안 인앱결제를 이용하지 않았던 동영상·음악·전자책·뉴스 등 콘텐트 구독 서비스’에 한해 외부결제 링크를 허용했다. 이에 따라 PC 결제만 지원됐던 넷플릭스·스포티파이 등도 아이폰에서 웹을 통한 결제가 가능해졌다. 참고로 구글은 아웃링크가 스미싱 등 사기 피해로 이어질 수 있다며&nbsp;반대한다. &nbsp; ④ 구글은 ‘구글 인앱결제’와 ‘제3자 결제’를 한 화면에 동시 제공한다. 사용자가 결제 방법을 고르게 한 것. 그러나 애플은 개발사가 ‘애플 인앱결제’와 ‘제3자 결제’ 중 하나만 골라 화면에 노출할 수 있다. 앱마켓 관계자는 “개발사 선택권은 있지만 이용자 선택권은 없는 형태”라고 평가했다. &nbsp;&nbsp; 자사 인앱결제와 제3자 결제를 한 화면에 제공하는 구글의 예시 이미지. 애플은 개발사 선택에 따라 둘 중 하나만 노출할 수 있다. 사진 구글 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 애플도 변하네: 애플은 전 세계 공통의 ‘하나의 정책(one policy)’을 강조해온 기업이다. 한 국가의 정책만 바꾸는 건 매우 이례적인데, 최근 각국의 앱마켓 독점 논란이 애플의 변화를 끌어내고 있다. 이번 ‘한국 제3자 결제 허용’에 앞서 지난 1월 네덜란드 데이팅 앱에 제3자 결제를 허용한 것이 대표적. 최경진 가천대학교 법학과 교수는 “애플이 우리나라 법을 준수하는 방향으로 이동했다는 것만으로도 큰 진전”이라며 “앱마켓이 특정 결제 방식을 강제해선 안 된다는 기본적인 마지노선이 만들어지고 있다”고 평했다. 우리나라 국회의 입법 성과로 볼 수 있는 부분. 애플 앱스토어와 구글 플레이스토어. 사진 셔터스톡 ●&nbsp;법 좀 똑바로: 그러나 동시에 입법 결함도 지적됐다. 국회사무처 홍정 과장은 “현재 법률이 금지하는 ‘특정 결제방식의 강제’의 해석에 있어 법의 허점을 노리는 방향으로 애플과 구글이 궤를 같이 한 것”이라면서도, “다만 피규제자는 당연히 그렇게 규제를 회피하는 것이니 그 자체로 나쁘다고 볼 수는 없다”고 말했다. 결국 입법 실효성이 부족했다는 뜻. 입법을 주도했던 조승래 의원실은 1일 팩플팀에 “애플의 정책 변경이 앱 생태계에 미칠 영향을 지켜보겠다”고 밝혔다. 앞서 조승래 의원은 지난달 27일 토론회에서&nbsp;‘보완 입법’의 가능성을 시사했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 애플은 제3자 결제를 사용할 경우 ‘구입 요청’, ‘가족 공유’ 등 일부 기능을 사용할 수 없다고 못박았다. 구입 요청은 자녀가 앱을 구입하려고 할 때 가족 대표에게 결제 요청을 보내는 기능이다. 사진 애플 구글·애플 등&nbsp;앱마켓 사업자들은 ‘제3자 결제’는 사용자 편의성이 떨어진다고 주장한다. 애플은 30일 발표에서도 “외부 구입 권한(제3자 결제)을 사용할 경우 ‘구입 요청’, ‘가족 공유’와 같은 일부 앱스토어 기능을 제공할 수 없고 환불, 구입 내역, 구독 관리 등에서 발생한 문제에 대해 사용자를 지원할 수 없다”며&nbsp;“앱스토어의 안전한 보안 지불 시스템 외부에서 이루어지는 지불은 검증할 수 없기 때문”이라고 못박았다. &nbsp; 구글 또한&nbsp;“제3자 결제는 (구글 인앱결제가 제공하는) 자녀 보호, 가족 결제, 정기 결제 관리, 구글플레이 포인트 사용 등의 기능을 제공하지 않을 수 있다”고 안내하고 있다. 관련기사결국 웹툰값 20% 인상…국회 헛발질, 구글만 웃는게 아니다 [현장에서][팩플] "연 690억원 추가 부담" 구글 인앱결제에 흔들리는 모바일 생태계방통위, 앱마켓 사업자 ‘인앱결제 강제’ 위법여부 실태점검 17일 착수 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오ㆍ현대차 투자하는 자율주행에, 통신사도 잰걸음...주도권은 누가?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25082606</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25082606"/>
        <updated>2022-06-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[자율주행 기술 생태계의 주도권을 두고 기업들의 발걸음이 빨라지고 있다. 특히, 최근엔 통신사들도 네트워크 기술을 기반으로 관제·통신 인프라 구축에 속도를 내고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; SK텔레콤이 5G(5세대) 이동통신 기반의 차세대 지능형 교통 시스템 C-ITS(Cooperative-Intelligent Transport Systems)을 서울 마포구 월드컵경기장·난지한강공원 등으로 확대 적용한다고 27일 발표했다. 기존 C-ITS는 자율주행 시범지구인 상암 지역 내 일부 주거·상업으로 제한돼 있었다. 이번 확대 적용으로 이 지역에서 자율주행 차량들이 시범 운행할 수 있는 지역은 면적 기준으로 약 2배 이상 넓어졌다. SKT는 이번 시범 운행 지구 확대를 "자율주행 실증이 본격화되는 계기"라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; C-ITS가 뭔데?&nbsp; &nbsp; C-ITS란 차량이 운전자에게 주변 도로 교통 정보를 실시간으로 공유하는 시스템이다. 자율주행 차량은 물론 주변 차량 운전자와 보행자들의 안전을 위해서도 필요한 기술이다. 도로 교통 정보를 지연없이 송출해야해 통신 인프라의 역할이 중요하다. SKT는 2019년부터 서울시와 C-ITS 사업을 함께 추진해 왔다. 서울시에 5G, 차랑용 통신 기술 등 첨단 교통 인프라를 마련하는 게 이 사업의 핵심.&nbsp; &nbsp; 이를 위해 SKT는 다양한 ICT 기술도 활용하고 있다. 디지털 트윈이 대표적. 상암 시범운영지구를 3차원(3D) 디지털 공간에 똑같이 구현한 디지털 트윈을 서울시 자율주행 관제 시스템에 연동했다. SKT 관계자는 "차량, 도로 상황을 실시간으로 센싱해 이를 디지털 트윈에 반영하고 있기 때문에자율주행차와 교통 상황을 조합하고 통제할 수 있다"고 설명했다. 이외에 SKT는 상암 지역 32.3km 길이의 자율주행 구간에 신호제어기, 불법주정차 카메라 등을 대폭 확충했다고 밝혔다. 기기들이 수집한 도로 교통 정보는 서울시의 V2X(vehicle to everything) 단말기를 장착한 자율주행 차량들에 제공된다. V2X는 차량이 유무선 통신망을 통해 주변 차량이나 도로 인프라와 정보를 교환하고 공유하는 기술.&nbsp; SK텔레콤이 27일 상암지역 자율주행차 시범운행지구를 확대, 구축했다고 밝혔다. 사진은 ‘서울 미래 모빌리티 센터’ 관제실에서 디지털 트윈으로 구현된 상암 자율주행 시범운영지구에서 도로 교통을 관제하는 모습. [SK텔레콤] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신사의 자율주행, 카카오랑 뭐가 달라? &nbsp; 통신·테크 기업들은 자율주행 시장에서 저마다 가장 자신 있어하는 제반 기술·인프라를 강화하고 있다. 기업별 강점과 개발중인 기술을 살펴보니. &nbsp; ●‘네트워크’ 내세우는 통신사:&nbsp;빠르고 지체없는 통신, 즉 초고속·저지연(low-latency·네트워크 지연에 없거나 적음)&nbsp;통신기술이 자율주행엔 필수다. 5G·6G 이동통신 기술을 연구하고 네트워크 역량을 보유한 통신사들의 입지가 유리하다. 자율주행시 필요한 차량간(V2V), 차량과 도로 인프라 간(V2I) 정보교환도 결국 통신을 통해 구현된다. 물론 액션 플랜은 기업별로 다르다. KT는 경기도 안양시에서 새벽 시간대 자율주행 셔틀버스를 운행하겠다는 계획을 26일 발표했다. LG유플러스는 AI(인공지능)로 자율주행차의 이상 여부를 진단하는 기술을 개발 중. ● 서비스 플랫폼 노리는 MaaS :&nbsp;카카오모빌리티 같은 MaaS(Mobility as a Service·서비스형 모빌리티) 기업과 모빌리티 스타트업들은 자율주행차나 솔루션을 만들어 주도권을 잡으려 한다. 카카오모빌리티는 2월에 개최했던 테크 컨퍼런스 '넥스트 모빌리티: 네모 2022'에서 자체 개발한 자율주행차를 공개했다. 실내외 구분 없이 고정밀(HD) 지도를 구현하는 모바일 매핑 시스템(MMS) 아르고스와 빅데이터를 시각화해 의사결정을 돕는 모빌리티 아틀라스같은 솔루션도 카카오모빌리티의 무기. 이 회사는 경기도 성남시 판교테크노밸리 일대에서 자율주행 시범 운행도 하고 있다.&nbsp;네이버 최고기술책임자(CTO) 출신 송창현 대표가 세운 모빌리티 스타트업 포티투닷(42dot)은 연내에 레벨4(운전자 개입이 필요없는 자율주행 단계) 수준의 자율주행 시범 차량을 30대 이상으로 늘릴 계획. 상용화가 아닌 시범 운행 단계라고 하지만 국내 기업들 중 최대 규모다. 자율주행 기술을 개발 중인 현대차가 포티투닷의 2대 주주(지분율 25.77%)다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; 기술 개발 경쟁이 심화되긴 했지만 여전히 자율주행차량·기술이 근미래 상용화가 된다거나 당장 돈을 벌어다줄 사업 모델이 되긴 힘든 것이 현실. 그럼에도 불구하고 기업들이 자율주행 시장에 진심이라는데, 그 이유는. ●“미래 사업 엮어줄 필수재” : SKT 관계자는 "자율주행 시대를 맞이할 때, 관련 기술과 인프라를 철저히 준비해둔 기업만이 살아남을 수 있을 것"이라며 "자율주행 시대에 급격히 커질 카포테인먼트(자동차·인포메이션·엔터테인먼트를 합친 용어) 시장에서도 SKT의 미디어·메타버스 사업이 각광받을 것"이라고 강조했다. 모빌리티·통신 기술과 콘텐트까지 모두 자율주행 시대를 대비하는 필수 준비물이라는 것. &nbsp; ● 합종연횡 파트너십은 필수: 자율주행 관련 기술·디바이스·플랫폼을 모두 다 갖추는 것이 쉽지 않으니 적절한 파트너 기업을 찾는 것도 트렌드. 카카오모빌리티와 LG전자는 차량 내 사용자 경험 발굴, 자율주행 로봇 사업 등을 위한 업무협약(MOU)을 맺었다고 22일 발표했다. 앞서 21일 티맵모빌리티는 스타트업 마스오토와 함께 자율주행 화물·버스 상용화를 준비한다고 밝혔다. 네이버는 투자 전문조직 D2SF를 통해 모라이·뷰런테크놀로지 등 자율주행 스타트업에 투자한 바 있다.&nbsp; 그래픽=전유진 yuki@joongang.co.kr &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 8월 상장 시동 건 쏘카…지금이 IPO 적기라 본 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25081805</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25081805"/>
        <updated>2022-06-24T09:09:58.203Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[박재욱 쏘카 대표가 지난해 서울 성동구 쏘카 사무실에서 중앙일보와 인터뷰하고 있다. 김성룡 기자 모빌리티 유니콘 쏘카가 8월에 상장한다. 카셰어링(차량공유) 서비스를 시작한지 11년 만이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 쏘카는 금융위원회에 증권신고서를 제출하고 유가증권(코스피) 시장 상장을 위한 공모 절차에 착수했다고 24일 밝혔다. 총 공모 주식 수는 455만주이며 주당 공모 희망가 범위는 3만 4000∼4만 5000원이다. 공모가 상단 기준 시가총액은 1조 5944억원. 오는 8월 1∼2일 기관투자자 대상 수요예측을 진행하고, 8∼9일 일반청약에 나설 예정이다. 8월 중 상장이 목표다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 최근 증시 급락으로 기업공개(IPO)시장이 얼어붙었다. 상반기 IPO 기대주였던 SK쉴더스, 원스토어는 수요 예측 흥행 실패로 상장을 철회했다. 카카오모빌리티의 경우 IPO 상황이 어렵게 되자 매각설까지 나오고 있다. 지난 3월 상장예비심사를 신청한 마켓컬리도 상황이 녹록지 않다는 평가. 쏘카의 경우 비교 대상 회사인 우버, 리프트 등 글로벌 모빌리티 기업 주가가 연초 대비 반 토막 난 상황인터라 부정적인 전망이 많았다. 그런 가운데에서도 쏘카는 예정된 일정 대로 상장 절차를 진행하기로 한 것이다. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 쏘카는 왜 &nbsp; 자본시장 상황은 좋지 않지만 모빌리티 시장 상황은 좋다는 판단이다. 코로나 엔데믹(풍토병) 시대가 오면서 리오프닝(경제 활동 재개)로 이동이 급증하고 있어서다. 지금 대규모 자금을 투자해 기회를 잡아야 앞으로 성장 폭이 더 클 것이라는 의미다. 쏘카 증권신고서에 따르면 2019년 46억 달러(스테티스타 추산)였던 국내 공유모빌리티 시장 규모는 코로나19로 인한 이동제한이 완화되면서 지난해 49억 달러로 성장했다. 회사 관계자는 “모빌리티 산업 자체에 기회가 온 이 시점에 투자를 받아 회사를 더 키우겠다는 취지”라고 설명했다. 업계 안팎에선 쏘카가 마지막 투자를 유치한 게 2020년이었던 것도 유리한 측면으로 평가한다. 당시 기업가치가 1조원 안팎이었는데 현 증시 상황에서도 IPO에 큰 부담이 없는 수준이다. 반면 카카오모빌리티 같은 경우 증시가 급등했던 2021년 한 해에만 TPG컨소시엄, 칼라일, LG 등으로부터 대규모 투자를 유치하며 기업가치를 8조원 이상으로 올려놓은 터라 부담을 느낄 수밖에 없는 구조다. 마켓컬리도 지난해 말 투자를 유치하면서 기업가치가 4조원으로 뛰었다. 관련기사[팩플] “우린 미쳤다, 사용자 경험에” 쏘카 박재욱, 카카오 안두려운 이유 &nbsp;━&nbsp; 공모자금 어디에 쓰나 &nbsp; 쏘카는 오는 8월 유가증권 시장에 상장하기위한 본격적인 절차를 시작했다. [사진 쏘카] &nbsp; 증권신고서에 따르면 쏘카는 공모자금을 인수합병(M&amp;A) 및 신산업, 연구개발에 쓸 계획이다. 쏘카의 목표는 자동차가 없어도 언제 어디서나 이용자 취향에 맞게 이동할 서비스를 제공하는 ‘스트리밍 모빌리티(Streaming Mobility)’. 이를 위해 카셰어링, 전기자전거, 주차 플랫폼 기능 등을 하나의 쏘카 앱에서 구현하는 ‘슈퍼앱’을 개발 중이다. 이런 구상에 맞는 회사들을 찾아 인수하는데, 공모자금을 사용한다. 또 전기자전거 등 마이크로모빌리티의 전국 확대, 주차 플랫폼 고도화 등 신사업에도 쓴다. 박재욱 쏘카 대표는 “이번 공모를 통해 확보한 자금은 모빌리티 밸류체인 내 인수합병(M&amp;A) 및 투자, 신규 서비스 출시, 기술역량 확보 등 회사의 성장을 위해 사용할 계획”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 한편 카카오모빌리티 매각 사태 여파는 카카오 본사 전체로 확장되고 있다. 카카오 노동조합 크루 유니언은 계열사 전 임직원 대상으로 오는 27일부터 모빌리티 매각 반대 서명운동을 시작한다. 서명 결과는 남궁훈 카카오 대표와 김범수 카카오 미래이니셔티브센터장에게 전달할 계획이다. 오는 28일엔 기자회견을 열고 카카오모빌리티 매각에 대한 노조 측 입장과 향후 활동 방향 등을 설명할 예정이다. 관련기사[팩플] “우린 미쳤다, 사용자 경험에” 쏘카 박재욱, 카카오 안두려운 이유[팩플]머스크도 좌절한 자율주행차…'국내 4강' 레이싱 대결해보니[팩플] 모빌리티 유니콘 쏘카, 다음 미래는 '스트리밍 모빌리티’[팩플]타다, 토스와 합친다…카카오와 정면 승부 통할까박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['1분에 500시간씩' 쌓이는 유튜브 영상…'불펌' 잡는 신통한 툴 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25081672</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25081672"/>
        <updated>2022-06-24T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[월간 활성 이용자 수(MAU) 20억 명이 넘는 유튜브엔 1분마다 500시간 분량 영상이 올라온다. 하지만 모든 콘텐트가 창작물은 아니다. 지난해 하반기에만 약 7억6700만건의 저작권 관련 분쟁이 발생할 정도로 다른 사람의 영상을 가져다 쓰는 일이 빈번하다.&nbsp;유튜브는 '불펌'(불법으로 퍼오는) 영상이나 저작권 위반 영상을 어떻게 감지하고 저작권을 보호할까. &nbsp; 파비오 마가나 유튜브 저작권 글로벌 제품 책임자는 "유튜브는 커버곡의 멜로디를 감지해서 저작권 위반 여부를 파악할 수 있다"며 "저작권을 교묘하게 위반하는 방법이 끝없이 새로워지기 때문에 해당 기술을 고도화하는 것도 중요하다"고 설명했다. [유튜브] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; "저작권 위반 영상은 당연히 삭제될 것이라고 생각하기 쉽다. 허나 실제 저작권 문제가 발생한 영상 10개 중 9개는 저작권자가 삭제가 아닌 수익화를 선택한다. 이렇게 되면 영상 앞에 붙는 광고 수익을 크리에이터와 저작권자가 나눠 갖게 된다. " &nbsp; 파비오 마가나&nbsp;유튜브 저작권 글로벌 제품 책임자는&nbsp;22일 온라인으로 열린 유튜브 미디어 라운드테이블에서 유튜브 저작권 보호 방식에 대해 이같이 설명했다. 간담회에는 한국·대만·인도 등 아시아·태평양 11개 국가 언론사가 참여했다. 이날 유튜브가 공개한 '2021년 하반기 저작권 투명성 보고서'에 따르면 지난해까지 약 3년 간 저작권자에게 돌아간 유튜브 광고 수익은 약 75억달러(9조7600억원)다. 실제&nbsp;저작권 분쟁이 소송으로 이어지는 경우는 전체 분쟁의 1% 미만이다. 대부분은 '좋게 좋게' 해결되는 경우가 많다. 크리에이터 영상 앞에 붙는 광고 수익을 저작권자와 나눠 가지는 방식이다. 유튜브 측은 "YPP(유튜브 파트너 프로그램·광고수익을 정산받을 수 있는 프로그램) 정책에 따라 광고 수익 비율을 나눠 정산하게 된다"며 "전체 분쟁의 60%는 크리에이터에게 유리하게 처리됐다"고 설명했다. &nbsp; '저작권 매치 툴'(Copyright Match Tool)은 유튜버가 저작권 위반 영상을 찾아낼 수 있게 도와주는 도구다. 약 200만개 넘는 채널(2021년 12월 기준)이 저작권 매치 툴을 이용해 저작권 위반 영상을 찾아내고 조치를 취하고 있다. [유튜브] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해? &nbsp; 유튜브는 "모두가 목소리를 낼 수 있고 누구나 세상에 자신을 보여줄 수 있다"는 모토를 가진 플랫폼. 마가나 책임자는 "창작자가 될 수 있는 모든 사람들에게 권리를 온전히 보장하고 수익 창출 기회를 줘야한다"고 강조했다. 그는 "유튜브는 중간에 끼어있는 플랫폼"이라며 "가장 중요한 것은 저작권자·크리에이터·이용자 간의 관계라고 생각한다"고 설명했다. '저작권 투명성 보고서'는 유튜브가 저작권 위반 여부를 감지, 문제 제기하는 세 가지 도구를 설명하고, 이를 어떻게 활용하는지 보여준다. &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr ●신고 받습니다, 웹 양식 :&nbsp;유튜브 계정이 있다면 누구나 특정 게시물에 대한 중단을 요청할 수 있다. 80개 언어로 번역돼 있어서 쓰기 편하다. 해당 영상에서 어떤 부분이 문제고 저작권자는 누구인지 등만 써내면 된다. 마가나 매니저는 "전담팀은 요청을 받고 문제를 처리한다"며 "문제제기 된 영상의 크리에이터가 반박 할 수도 있다"고 설명했다. ●일단 검사부터,&nbsp;저작권 매치 툴&nbsp;: 웹 양식보다 좀 더 고도화된 도구다. 저작권자 영상과 비슷한 영상들을 알아서 정리해주고 얼마나 유사한지를 숫자로 보여준다. 저작권자는 해당 영상을 클릭해 크리에이터에게 연락을 하거나 삭제 요청을 할 수 있다. 저작권 매치 툴은 유튜브에서 수익을 창출하는 YPP에 가입한 유튜버들만이 쓸 수 있다. ●실시간 '불펌' 영상 탐지, 콘텐트ID: 영화 스튜디오, 음반사 같은 기업들이 주로 쓰는 도구. 실시간으로 새로 올라오는 영상을 600년 분량의 기존 데이터베이스와 비교해서 문제의 영상을 찾아낸다. 저작권이 문제가 되는 영상 98%가 이 콘텐트ID에서 발견된 것들이다.&nbsp;마가나 책임자는 "유튜브는 커버곡의 멜로디를 감지해서 저작권 위반 여부를 파악할 수 있다"며 "저작권을 교묘하게 위반하는 방법이 끝없이 새로워지기 때문에 해당 기술을 고도화하는 것도 중요하다"고 설명했다. 또 헐리우드 영화가 국가별로 다른 날짜에 개봉하면, 미개봉 국가엔 관련 영화 영상을 차단했다가 개봉 일정에 맞춰 풀기도 한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것들 &nbsp; 영상 생태계가 커질수록 저작권 문제는 갈수록 복잡해진다.&nbsp; ●'쇼츠'에서도 저작권 침해 : 매달 시청자 15억명이 넘는 유튜브 '쇼츠'(60초 이내의 짧은 영상)에서도 저작권 문제가 발생한다. 마가나 책임자는 "틱톡과 같은 경쟁 플랫폼에서 퍼온 영상이나 리믹스해서 만들어진 영상 같은 경우 어떤 지역에서 얼마만큼 오리지널 영상을 차용했는지에 따라 다르게 처리한다"고 설명했다. ●저작권 프리 서비스&nbsp;: 크리에이터들을 위한 새로운 서비스들도 여럿 등장했다. 개인 유튜버들이 저작권 걱정 없이 쓸 수 있는 영상, 음악 리소스를 모아둔 서비스들이 인기를 끈다. 아트리스트, 아트그리드가 대표적. 두 서비스 모두 구독 기반 서비스로 월 구독료는 각각 16달러(약 2만원), 29달러(약 3만7000원)다. 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “온플법 대신 ‘자율규제’ 얘기해볼까” 네·카·쿠·배·당 소집한 정부]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25081213</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25081213"/>
        <updated>2022-06-22T10:13:38.372Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이종호 과학기술정보통신부 장관과 최수연 네이버 대표가 22일 서울 중구 대한상공회의소에서 열린 디지털 플랫폼 업계 간담회에서 인사하고 있다. 뉴스1 정부가 ‘네·카·쿠·배·당’으로 불리는 디지털 플랫폼 기업들과 마주 앉았다. 플랫폼 운영의 공정성을 의심받고 있는 이들 기업이 자율적으로 불공정 거래를 규제하도록 하기 위해서다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부(이하 과기정통부) 장관은 22일 오전 서울 중구 대한상공회의소에서 네이버(최수연), 카카오(남궁훈), 쿠팡(박대준 각자대표), 배민(김범준), 당근마켓(김재현 공동대표) 등 일명 ‘네·카·쿠·배·당’ 수장을 직접 만나 간담회를 가졌다. 이날 과기정통부는 디지털 플랫폼 정책포럼도 별도로 열어 민·관·학계가 모여 자율 규제 논의를 시작한다고도 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘윤석열호’의 플랫폼 자율규제 논의가 첫 삽을 떴다. 윤석열 정부는 플랫폼 기업을 법으로 규제하기보단 최소·자율 규제에 맡긴다는 기조다. 이날 이종호 장관은 “플랫폼 정책은 각국이 처한 상황 별로 다르게 추진돼야 한다”며&nbsp;“갈수록 치열해지는 글로벌 플랫폼 시장을 감안할 때 디지털 플랫폼 정책은 혁신과 공정의 가치를 포괄해야 하고, 규제의 방식도 혁신적으로 바뀌어야 한다”고 강조했다. 윤석열 정부가 입법 규제 대신 자율 규제로 선회하면서 문재인 정부가 추진했던 ‘온라인플랫폼 공정화법(이하 온플법)’은 사실상 추진 동력을 잃게 됐다. &nbsp;━&nbsp; 온라인 플랫폼 공정화법이 뭔데?&nbsp; &nbsp; 일정 규모 이상의 국내외 플랫폼 기업들의 불공정 거래 금지 행위를 법령에 명시하고, 위반시 규제하는 내용의 제정안이다. 국회에 계류중인 제정안에 따르면, 거래액 1조원이 넘거나 매출이 1000억원 이상인 네·카·배·쿠 같은 대형 플랫폼 기업이 대상이다. 이들이 검색 알고리즘을 조작·변경해 자사상품을 우대하거나 과도한 수수료를 부과하는 등 플랫폼에 입점한 중소상공인에 불공정 거래를 할 수 없도록, 상품 노출 순서나 수수료 부과 기준 등을 담은 계약서를 써야 한다는 게 골자다. 참여연대·소상공인업계 등은 온플법을 통해 플랫폼 중개거래 시장의 규제 공백을 해소할 수 있다며 찬성했다. 반면, 한국인터넷기업협회·코리아스타트업포럼 등 플랫폼 업계는 부작용을 우려하며 반대해왔다. &nbsp; 그러나 온플법은 1년 넘게 국회에서 표류했다. 문재인 정부 당시 공정거래위원회·방송통신위원회가 규제 주도권을 두고 기싸움을 벌이면서 입법 시기를 놓친 측면이 있다. 이후 21대 대선이 임박하면서 입법 논의가 사실상 중단됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그럼 자율규제는 어떻게? &nbsp; 규제의 틀을 만드는 데 기업·소비자·이해관계자가 직접 참여한다는 게 자율규제의 핵심. 다만, 참고할 만한 해외 사례도 없어 아직 밑그림을 그리는 단계다. 과기정통부 관계자는 “시간이 걸리더라도, 민간이 참여해 현실적으로 지킬 수 있는 자율규제 가이드라인을 만드는 게 목표”라고 말했다. &nbsp; 현재로선 구체적인 자율규제 방안은 업계·전문가가 참여하는 ‘디지털 플랫폼 정책포럼’, 유관부처들이 모인 범부처 ‘디지털 플랫폼 정책협의체’에서 논의될 예정이다. 업종·분야별로 태스크포스(TF)를 구성해 규제의 각론을 고민해 오면, 범부처 협의체가 총론을 본다는 구상. 홍진배 과기정통부 네트워크정책실장은 이날 기자들과 만나 “자율규제도 완전자율부터 공동규제까지 단계가 다양하다. 플랫폼도 영역별로 모델이나 접근방법, (규제)수준이 다 다를 수 있다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; (서울=뉴스1) 송원영 기자 = 이종호 과학기술정보통신부 장관이 22일 서울 중구 대한상공회의소에서 열린 디지털 플랫폼 업계 간담회에서 참석자들과 기념 촬영을 하고 있다. 왼쪽부터 김재현 당근마켓 공동대표, 박대준 쿠팡 대표, 최수연 네이버 대표, 권남훈 건국대 교수, 이 장관, 이원우 서울대 부총장, 박성호 한국인터넷기업협회장, 남궁훈 카카오 대표, 김범준 우아한형제들 대표. (공동취재) 2022.6.22/뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 플랫폼 반응은 &nbsp; ● “좋아요” : 기업들은 대체로 환영하는 분위기다. 이날 장관 간담회에 참석한 네이버 최수연 대표는 “정부가 플랫폼 기업들과 함께 자율규제 방안을 논의하는 것에 대해 환영한다”며 “책임지고 상생을 위해 노력하겠다”고 말했다. 쿠팡 박대준 각자대표도 “기업 간 거래(B2B) 중심으로만 책임을 강조하면 소비자가 소외될 수 있다”며 “서비스와 소비자 차원에서 도움이 되는 방향도 염두에 놓고 진행해야 한다”고 말했다. 김재현 당근마켓 공동대표는 “자율규제를 통해 개인간거래(C2C)라는 새로운 산업환경에 부합하는 기준과 질서를 만들어가겠다”고 덧붙였다. 메타버스를 미래 먹거리로 점찍은 카카오의 남궁훈 대표도 “산업 진흥, 소비자 후생 증진을 충분히 고려하면 좋겠다”며 “메타버스 규제 얘기 나오는데, 잘 살펴달라”고 말했다. 김범준 우아한형제들 대표는“기업들이 자발적으로 노력할 수 있는 여건이 조성된 만큼, 적극 협력하겠다”고 말했다. &nbsp; ● “걱정되는데...”&nbsp;: 좋기만 한 건 아니다. 자리에 참석한 기업 인사는 “범부처가 참여하기 때문에 잘못하면 (자율 규제가) 오히려 더 촘촘한 감시수단이 될 수도 있어 기업 입장에선 더 부담”이라고 말했다. 디지털 플랫폼 정책포럼의 공동위원장을 맡은 이원우 서울대 교수는&nbsp;“디지털 생태계 특성상 사전규제가 쉽지 않다”며 “기업·소비자·이해관계자 등의 논의를 통해 기준을 만드는 게 중요하다”고 강조했다. 과기정통부 관계자는 “자율 규제라 해도, 그 수준은 입법 규제와 다르지 않을 수 있다”며 “데이터·배달·중개 등 플랫폼도 업종이 다양한데 (자율 규제는) 레벨별로 접근해 (규제 적용이) 유연하다는 장점이 있고, 규제 효과도 더 있을 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ‘온플법’의 불씨가 아직 남아 있다. 장관과 네·카·쿠·배·당 대표들의 간담회 전날인 21일 더불어민주당·정의당 소속 의원들은 토론회를 공동으로 열고, 플랫폼 독점 규제를 위한 미국·EU의 입법 쟁점 등을 공유했다. 송갑석 더불어민주당 의원은 서면 인사말에서 “윤석열 정부의 원칙 없는 자율규제 기조는 플랫폼 기업의 관행적인 독점과 갑질에 면죄부를 주겠다는 것”이라며 온플법을 조속히 제정해야 한다고 주장했다.&nbsp; &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 라스트마일 최종병기 자율주행 로봇, LG전자·카카오모빌리티 손잡은 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25081183</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25081183"/>
        <updated>2022-06-22T09:09:53.761Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[LG전자가 지난해 선보인 실내외 자율주행 로봇. [사진 LG전자] 카카오모빌리티와 LG전자가 라스트마일(last mile·상품이 소비자한테 전달되는 최종 구간) 혁신에 나선다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오모빌리티와 LG전자는 20일 이름도 긴 협약 하나를 체결했다. ‘미래 모빌리티 분야 기술 협업 통한 서비스 공동 개발 및 모빌리티 생태계 확대를 위한 업무협약’. 실내·외를 자율주행하는 로봇배송 서비스 모델을 만들어 검증하고, 모빌리티와 생활가전 간 데이터 결합으로 새로운 서비스 등을 함께 발굴한다는 내용이다. 특히 자율주행 로봇 배송의 경우 올해 말까지 사업화 검증(PoC·실제 이용자 서비스 전 테스트 단계) 실시를 목표로 한다. 카카오모빌리티 관계자는 “우리의 관제 플랫폼과 LG전자의 로봇 플랫폼을 결합해 건물 내 사물 이동과 관련된 연계 서비스를 다양하게 구축할 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 라스트마일의 효율 높이기는 유통·물류·커머스 플랫폼의 최근 주요 고민거리다. 미국 경제매체 비즈니스 인사이더에 따르면, 쇼핑몰의 상품이 소비자에게 전달되는 전체 배송 과정에서 라스트마일에 들어가는 비용이 전체 비용의&nbsp;53%로&nbsp;가장 높다. 대형 트럭이 한꺼번에 배달하는 구간과 달리 개별 소비자의 집을 각각 방문해야 해 비용은 많이 들고 효율은 떨어진다. 그런데 국내 온라인쇼핑 거래액이 2017년 94조 원에서 지난해 187조 원으로 급증하는 등 이커머스 영역이 전방위로 확대되자 물류비용 효율화가 시급해졌다. LG전자 등 대기업부터 우아한형제들(배달의 민족), 뉴빌리티 등 스타트업까지 자율주행 배송 로봇 개발에 나선 이유다.&nbsp; &nbsp; 특히, 이번 협약은 플랫폼 운영 경험과 자율주행 기술력을 갖춘 카카오모빌리티와 로봇 사업을 의욕적으로 확대해 온 LG의 협업으로도 관심을 모은다. 이승훈 IBK투자증권 연구원은 “물류 분야 자율주행 기술을 적용할 때 가장 어렵고 실패율이 높은 게 아파트 앞에서 정확한 동과 호수를 찾아서 전달하는 라스트마일 구간”이라며 “변수가 더 많고 복잡하기 때문에 기술 발전이 필요한 분야”이라고 설명했다. &nbsp; 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 카카오모빌리티는 왜 &nbsp; 카카오모빌리티는 기술의 서비스화에 관심이 많다. 현 단계의 기술을 플랫폼에 접목해 실제 구현 가능한 서비스를 만들어 내려한다는 의미. 지난해 말부터 경기도 성남시 판교 자율주행 시범지구 내 최장 7㎞ 구간에서 자율주행 택시를 시범 운영하고 있는 게 대표 사례다. 완전 무인 자율주행을 목표로 연구개발하며 얻은 기술들을 빠르게 서비스에 적용하는 시도를 끊임없이 한다는 의미다. 이번 LG전자와의 협업도 같은 맥락이다. 카카오모빌리티가 확보한 자율주행 기술, 플랫폼 배차·관제 역량, 정밀지도 기술 등을 LG전자의 실내·외 자율주행로봇에 접목해 실현 가능한 서비스를 만들어보겠다는 것. 장성욱 카카오모빌리티 미래이동연구소장은 “LG전자 로봇과 카카오모빌리티 플랫폼을 연동해 실내외에서 서비스를 준비하고 있다”며 “아직 상용화 단계까진 아니고 실증을 통해 상용화를 앞당기려 한다”고 말했다. 카카오모빌리티는 지난 3월 자율주행 배송 로봇 스타트업 뉴빌리티와도 ‘자율주행 로봇 기반의 라스트마일 배송 플랫폼 개발을 위한 업무협약’을 체결했다. &nbsp; 카카오모빌리티는 자율주행 배송로봇 관련 전방위로 투자를 확대하고 있다. 지난 3월에는 뉴빌리티와 ‘자율주행 로봇 기반의 라스트마일 배송 플랫폼 개발을 위한 업무협약'을 체결했다. [사진 카카오모빌리티] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; LG전자는 왜 &nbsp; LG전자는 미래 성장 동력으로 로봇 분야를 점찍고 투자와 기술개발을 확대하고 있다. 지난해 7월에는 실내외 자율주행로봇을 처음으로 선보였다. 바퀴 4개로 움직이는 이 로봇은 바퀴 간격을 조절해 지형 변화에 능동적으로 대응할 수 있다. LG전자의 목표는 실내외 어디서든 사용할 수 있는 통합배송로봇을 개발하는 것. 지난해 말에는 경기도 곤지암리조트에 자율주행 인공지능(AI)로봇을 활용한 ‘AI 시설관리 솔루션’을 적용하기도 했다. 로봇이 실내외 공간을 자율주행으로 돌아다니며 시설물을 점검하고 돌발상황을 감지하는 방식이다. 이번 협약은 이런 LG전자의 로봇에 카카오모빌리티의 플랫폼 경험을 접목시키는 시도다. LG전자 최고기술책임자(CTO) 김병훈 부사장은 “카카오모빌리티와 협업해 로보틱스, 데이터 융합, 통신 분야 등 기술 역량이 적용된 새로운 모빌리티 고객경험과 서비스를 고민하고 발굴해 나갈 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 배달의민족을 운영하는 우아한형제들은 지난해 말부터 경기도 수원 광교의 주상복합 아파트 단지 ‘광교 앨리웨이’에서 자율주행 배달로봇 딜리드라이브를 활용한 D2D(Door to Door) 로봇 배달 서비스를 운영 중이다. [사진 우아한형제들] 자율주행 로봇 배송을 이미 실제 서비스로 구현한 회사도 있다.&nbsp; ● 배달의 민족 운영사&nbsp;우아한형제들은 지난해 말 식당에서 아파트 각 세대 현관 앞까지 로봇으로 음식을 배달하는 도어 투 도어(D2D) 로봇 배달 서비스를 시작했다. 경기도 수원 광교의 아파트 단지 ‘광교 앨리웨이’에서다. 1000여 세대 가구에 각각 QR코드를 부여해 배달로봇이 각 세대의 위치를 인식하도록 했다. 로봇은 배달 접수 후 세대 위치, 동 호수를 인식하고 사전에 입력된 경로에 따라 이동하며 배달을 수행한다. ● 지난해 자율주행 배달 로봇 ‘뉴비’를 선보인 스타트업 뉴빌리티는 인천 연수구 일대를 시작으로 서울 서초구·송파구 등에서 치킨, 편의점 상품, 도시락 등을 배달하는 자율주행 로봇 배달 서비스를 시범 운영하고 있다. 전국에 활동 중인 뉴비는 38대. 하반기엔 배달 플랫폼 ‘뉴비고’를 선보일 예정이다.&nbsp; ● 네이버는 경기도 분당구 정자동에 있는 사옥 1784에서 자율주행 로봇 ‘루키’ 40여 대를 운영하고 있다. 루키는 사내 전용 엘리베이터를 통해 이동하며 택배·커피·도시락 등을 배달한다. ● 다만, 현재로선 로봇배송의 적용 범위엔 한계가 분명하다. 현행법 상 자율주행 로봇은 ‘차’로 분류돼 보도·횡단보도를 통행할 수 없다. 공원 출입도 못한다. 또 카메라 기반 자율 주행은 개인정보보호법상 불법촬영 소지가 있다. 정부는 규제샌드박스를 통해 일부 제한된 지역에서 서비스를 허용하는 한편 내년까지 관련 규제를 개선하는 작업을 추진 중이다. &nbsp; 관련기사[팩플] IT+모빌리티+로컬이 만났다, 퀵커머스 전쟁[팩플] 배민의 배달로봇, 어디까지 해봤니?[팩플] 짜장면 시키신분 (feat. 킥보드 라스트마일)[팩플] "배달 미래는 로봇" 서빙·배달 로봇 만든 배민 이 사람 &nbsp; 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SKT는 왜 미디어에 진심?...판교 초대형 스튜디오 뒤 빅픽쳐는]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25080878</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25080878"/>
        <updated>2022-06-21T09:22:01.056Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[SK텔레콤이 경기도 판교 제2테크노밸리에 VFX 기반 미디어 콘텐츠 제작소 ‘팀(TEAM) 스튜디오’를 구축했다고 21일 밝혔다. &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK텔레콤이 경기도 판교 제2테크노밸리에 3050㎡(약 930평) 규모의 최첨단 VFX(Visual Effects·특수효과) 스튜디오인 ‘팀(TEAM) 스튜디오’를 개관했다. 성장하는 K콘텐트 시장에 올라타 아시아의 버추얼 프로덕션(가상 제작) 허브로 거듭나겠다는 구상이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 생겼어 &nbsp; SKT가 21일 공개한 팀 스튜디오는 거대한 LED 월(wall)이 있는 스테이지 두 개를 갖췄다. 드라마·광고·뮤직비디오 촬영에 최적화된 U자형 ‘볼륨 스테이지’와 라이브 커머스 등 실내 배경의 촬영에 최적화된 평면형 ‘XR스테이지’다. &nbsp; 핵심은 초대형&nbsp;LED 월. 버추얼 프로덕션의 필수 요소로 꼽히는 LED 월은 실시간으로 고화질 그래픽이 구현되는 것이 특징이다. 현지 촬영이나 크로마키 등 후반 작업 없이도 배경을 자유자재로 바꿀 수 있다. SK텔레콤에 따르면 팀 스튜디오의 LED 월은 카메라 움직임에 따라 배경 그래픽의 시야와 거리, 빛의 방향과 흐름이 자연스럽게 조정돼 극대화된 현실감을 제공한다. LED 월 제작에는 이 분야 선도 기업인 중국 아우토의 LED 스크린과 영국 브롬튼의 이미지 프로세서가 사용됐다. &nbsp; 팀 스튜디오 설계도. LED 월을 갖춘 U자형 볼륨 스테이지와 평면형 XR스테이지가 핵심이다. 사진 SK텔레콤 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; VFX 기반 버추얼 스튜디오는 전 세계 미디어 산업에서 빠르게 확산되고 있다. 시공간 제약을 뛰어넘는 가상현실 콘텐트가 늘고 있고, 이를 즐기는 고객의 기대 수준이 높아졌다. 대표적으로 ‘스타워즈’, ‘쥬라기 공원’으로 잘 알려진 미국 ILM과 ‘아바타’, ‘반지의 제왕’으로 유명한 뉴질랜드 웨타 디지털이 버추얼 스튜디오를 운영한다. 스태티스타에 따르면 글로벌 버추얼 프로덕션 시장 규모는 올해&nbsp;17억 3710만 달러(약 2조 2460억원)에서 2028년&nbsp;29억 4127만 달러(약 3조 8030억원)까지 성장할 전망이다. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr 국내 버추얼 스튜디오 시장도 기지개를 켜고 있다.&nbsp;현재 경기도 하남에&nbsp;1만 1265㎡ 규모 버추얼 스튜디오를 설립한&nbsp;브이에이코퍼레이션, 일산 엑스온(Xon)스튜디오 등 10여 개 기업이 경쟁 중이다. 대기업 중에선 CJ ENM이 지난달 파주 스튜디오 센터 내에 삼성전자의 마이크로 LED 기술을 적용한 버추얼 스튜디오를 선보였다. &nbsp; 관련기사[팩플] 1초면 하남→인천공항 …시·공간 뚫은 게임엔진發 콘텐트 혁신 경기도 하남시에 있는 브이에이코퍼레이션의 버추얼 스튜디오. 뒤에 있는 LED 월 등에 오페라 극장 등 전 세계 어느 곳의 배경이라도 띄워 활용할 수 있다. 사진 브이에이코퍼레이션 이런 시장 상황을 감안해 SK텔레콤은 ‘초(超)연결’을 팀 스튜디오의 핵심 가치로 삼았다.&nbsp;5G·인공지능(AI)·클라우드와 같은 자사 ICT 인프라를 활용해 국내외 여러 스튜디오가 자원을 공유할 수 있는 환경을 만들겠다는 의미다.&nbsp;가령 멀리 떨어져있는 스튜디오 2곳이 각자 클라우드에 접속해 LED 월에 동일한 배경을 띄우면, 각 스튜디오에 위치한 배우들은 마치 한데 모여 작업한 것처럼 촬영할 수 있다. 이를 위해 SK텔레콤은 국내 주요 LED 월 전문 스튜디오들과 컨소시엄을 구성할 예정이다. &nbsp; SK텔레콤 관계자는 “현재 글로벌 버추얼 스튜디오의 75% 이상이 미국·유럽에 집중돼 있고, 15%가 한국과 중국 중심의 아시아 시장”이라며 “이런 흐름에 선도적으로 올라타 아시아를 넘어 글로벌 실감형 콘텐트 생태계 구축에 앞장서겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 팀 스튜디오, 어디다 쓰지 &nbsp; SK텔레콤은 팀 스튜디오를 ① 영화·드라마·광고·뮤직비디오 등 엔터테인먼트 촬영, ② 홈쇼핑·라이브 커머스 등 커머스 촬영, ③ 세미나·컨퍼런스 등 실시간 기업 행사 송출 등에 쓸 수 있다고 설명한다. 우선 OTT(온라인 동영상 서비스) 자회사 ‘웨이브’와 SK브로드밴드의 ‘채널S’ 등 미디어 관계사들이 콘텐트 제작에 팀 스튜디오를 활용할 것으로 보인다. 회사 관계자는 “장기적으로는 11번가 등 커머스 자회사가 라이브 커머스에 활용할 수 있고, 외주 제작사에 촬영 공간 대여 사업도 가능할 것”이라고 말했다. &nbsp; SK텔레콤이 경기도 판교 제2테크노밸리에 VFX 기반 미디어 콘텐츠 제작소 ‘팀(TEAM) 스튜디오’를 구축했다고 21일 밝혔다. &nbsp;━&nbsp; 그런데 SKT는 왜? &nbsp; 앞서 유영상 SK텔레콤 대표는 올해를 SKT 2.0의 원년으로 삼고 5대 핵심 사업의 하나로&nbsp;‘미디어’를 꼽은 바 있다. 유 대표는 지난 2월 실적발표 후 가진 설명회(CEO 인베스터 데이)에서 Btv·웨이브·채널S 등 콘텐트 채널과 T커머스·광고 등 커머스 플랫폼으로 완성된 콘텐트 밸류체인을 통해 2025년까지 미디어 부문에서 1조 8000억원 이상의 매출을 확보하겠다고 발표했다. &nbsp; 포석도 차근차근 깔아왔다. 지난 2017년엔 SM엔터테인먼트와 지분교환을 통해 SM C&amp;C의 2대 주주로 올라섰다. 2019년엔 카카오와 3000억원 지분교환을 통해 지난해 카카오tv 오리지널을 1000여편 확보하는 등 활발한 파트너십 전략을 펼치고 있다. 관련 기술 개발에도 투자하고 있다. 회사는 최근 오래된 영상의 화질을 초고화질로 복원하는 ‘슈퍼노바’ 기술과 영상 속 자막과 음원을 제거하는 ‘AIPP(AI Post Production)’을 공개했다. &nbsp; 다만, SKT로서 아쉬운 점은 미디어·콘텐트 사업의 핵심 자원인 IP(지식재산)다. 게임사나 네이버웹툰·카카오웹툰 등은 원천 IP를 보유한 상태에서 기술력과 플랫폼을 활용해 제작·유통까지 전선을 확대하고 있다.&nbsp;SK텔레콤 관계자는 “태생이 콘텐트 기업은 아니기 때문에 한계가 있다”면서 “카카오엔터테인먼트, SM C&amp;C와의 협력을 통해 IP를 확보하고 웨이브, 채널S를 필두로 오리지널 IP도 만들어나가겠다”고 말했다. 관련기사[팩플] 도심 하늘길 경쟁 K-UAM, 실증 사업에 대기업들 출사표[팩플] 첫선 보인 SKT AI 서비스 '에이닷'…시리·구글과 경쟁할 수 있을까[팩플] SKT의 메타버스, 왜 도이치텔레콤과 손 잡았나[팩플] 게임사에 500억 쏜 SKT·SK스퀘어, 속내 뜯어보니 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 긱워커 88% “앞으로도 긱워커 하겠다”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25080813</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25080813"/>
        <updated>2022-06-21T06:12:32.426Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[긱워커와 근로자의 차이점 [자비스앤빌런즈 '긱이코노미 시대, 당신의 플랫폼은 준비됐습니까?'] &nbsp; 음식배달 라이더, 배송 등 플랫폼에서 일감을 받아 초단기로 일하는 긱워커(수요에 따라 단기간 일하는 노동자)가 더 늘어날 전망이다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 21일 세무플랫폼 자비스앤빌런즈와 보스턴컨설팅그룹(BCG) 코리아가 공동으로 펴낸 ‘금융의 미래: 긱이코노미 시대, 당신의 플랫폼은 준비됐습니까?’에 따르면 국내 긱워커 중 88%가 “앞으로도 긱워커로 일하기를 원한다”고 답변한 것으로 조사됐다.&nbsp; 설문은 BCG코리아가 한국, 미국 등 12개 국가에서 총 1만 1363명을 대상으로 진행했다. 한국은 조사 대상 12개국 중 긱워커로 계속 일하겠다는 비율이 가장 높았다. 한국 다음으로는 인도네시아(79%), 스웨덴(77%) 순이었다. 세계 평균은 70%였고 프랑스가 56%로 가장 낮았다. 또 계속 긱워커로 일하고 싶다고 답한 국내 긱워커 중 60%는 정규직 직업을 가져도 긱워커 일을 계속 하겠다고 답했다. &nbsp; 자료 : 자비스앤빌런즈 '긱이코노미 시대, 당신의 플랫폼은 준비됐습니까?' &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 긱이코노미는 이미 많은 사람에게 영향을 미치고 있다. 특히 코로나19로 디지털 전환이 가속화되면서 플랫폼에서 일감을 얻고 경제활동을 하는 이들이 크게 늘었다. 고용노동부에 따르면 지난해 기준 220만명(2021년 고용노동부)이 긱워커와 유사한 플랫폼 종사자다.&nbsp;취업자(15~69세)의 8.5%다. BCG코리아는 시간제 근로자 등을 포함해 약 1000만명 가량을 한국의 잠재 긱워커로 정의했다. 이번 설문결과는 긱워커가 일시적 현상이 아니라는 의미. BCG 코리아는 “긱워커가 잠깐 나타났다 곧 사라질 일시적 현상이 아니라, 국내 노동시장에서 장기적인 근로 형태로 자리잡을 가능성을 보여주는 결과”라고 설명했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 종사자가 늘어날 만큼 긱워커를 위한 업무환경 개선도 필요하다. 전업으로 긱워커 일을 하는 이들에게 지난 5년간 근로상황에 대해 묻자 14%가 “악화됐다”고 답변한 것으로 나타났다. 세계 평균은 8%였다.&nbsp; BCG코리아는 이를 개선하기 위해선 일반 근로자와는 다른 긱워커의 업무환경에 맞춘 제도와 플랫폼이 필요하다고 설명했다. 긱워커는 고정된 스케줄에 따라 일정 시간 근무하는 근로소득자와는 달리, 하루 중 본인&nbsp;재량에 따라 근무 일정과 시간을 조정한다. 또 월급일에 고정 금액을 정산 받는 대신 각각 건별로 정산 받는 금액과 시점이 다르다.&nbsp; BCG코리아 박영호 파트너는 “긱이코노미 시장의 폭발적인 성장은 거스를 수 없는 세계적 트렌드“라며 “그러나 복지혜택과 사회보호 시스템 등 긱워커에 대한 정책이 부족한 만큼 현 근로기준법상 제도의 사각지대에 있는 긱워커의 권리를 보장할 각종 제도적 장치 마련이 시급하다“고 말했다.&nbsp; 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 약사회 10년 반대한 '화상투약기’…과기부, 스타트업 손 들어줬다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25080690</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25080690"/>
        <updated>2022-06-21T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대한약사회 회원들이 20일 오후 서울 중구 브라운스톤 앞에서 열린 약 자판기 저지 결의대회에서 손팻말을 들고 있다. [연합뉴스] 원격으로 약을 제조하는 화상투약기, 일명 ‘약 자판기’ 논쟁이 전환점을 맞았다. 주무부처인 과학기술정보통신부(과기정통부)가 20일 규제샌드박스 심의위원회를 열어 조건부로 해당 기술의 실증특례(시범 운영)를 결정했다. 해당 기술이 개발된 지 10여년 만이다. 그동안 화상투약기 도입 반대 목소리를 높였던 대한약사회의 강력한 반발이 예상된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 과기정통부는 이날 오후 열린 제22차 ICT 규제샌드박스 심의위원회에서 총 13건의 스타트업 기술에 대해 규제 샌드박스 지정 여부를 심의 의결했다. 안건 중 하나로 스타트업 쓰리알코리아의 ‘일반의약품 스마트 화상 판매기’ 기술을 실증특례 사업으로 지정했다. &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관(가운데)이 20일 오후 서울 중구 청파로 LW 컨벤션 센터에서 열린 제22차 ICT 규제샌드박스 심의위원회에 참석해 모두발언을 하고 있다. [뉴스1] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 화상투약기는 낡은 규제 혁파를 강조한 윤석열 정부를 시험대에 올렸다. 이날 열린 심의위원회는 새 정부 출범 이후 과기정통부가 주관하는 첫 규제 관련 회의였다. 심의 안건에 오른 ‘화상투약기실증특례’는 기술 기업(쓰리알코리아)의 시장 진입을 대한약사회가 강력히 반대하는 상황이다. 심의 전날인 19일엔 서울 용산 대통령실 인근에서 약사 1000여명이 모여 화상투약기 기술의 규제 샌드박스 지정을 반대하는 시위를 벌였다. 심의 당일에도 회의 장소 인근에서 반대 시위를 이어갔다. 현재 대한약사회는 약배달 및 처방약 선택 서비스를 들고나온 또 다른 스타트업(닥터나우)의 기술에 대해서도 반대하고 있다. 앞서 법률 서비스 플랫폼 로톡과 대한변호사협회, 세무·회계 플랫폼 삼쩜삼과 세무사협회에서 벌어진 스타트업과 전문직 간의 갈등이 약국 업무로 번진 모양새다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 화상투약기가 뭔데? &nbsp; 논란은 약사인 박인술 대표가 운영하는 쓰리알코리아가 지난 2012년 화상투약기를 개발하며 시작됐다. 화상투약기는 소비자가 약국이 문 닫는 시간에 자판기에서 약을 살 수 있도록 하는 기술이다. 일반 자판기처럼 소비자가 원하는 약을 마음대로 살 수 있는 건 아니다. 투약기에 있는 모니터를 통해 비대면으로 약사와 상담한 뒤 구매하도록 설계됐다.&nbsp; 박인술 쓰리알코리아 대표약사가 지난 2020년 화상투약기를 소개하고 있다. [중앙포토] ●10년 걸린 시범운영 : 기술은 개발했지만&nbsp;약국에 화상투약기를 설치·운영하는 단계로 나아가지는 못했다. 보건복지부와 법제처 등에서 약사법 위반소지가 있다는 유권해석을 내놨기 때문이다. 지난 2016년 화상투약기 도입을 위한 ‘약사법 일부개정법률안’을 보건복지부가 정부 입법으로 발의했으나 기한만료로 폐기됐다. 이후 쓰리알코리아는 지난 2019년 규제샌드박스실증특례를 신청해 시범 운영을 시도했지만, 안건이 상정조차 되지 않았다. 회사는 지난해 8월 과기정통부와 보건복지부를 상대로 부작위위법확인 소송을 제기했다. 소송을 낸지 10개월만인 이날 과기정통부가 해당 기술의 실증특례를 허가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 규제샌드박스란? &nbsp; 규제샌드박스 운영 절차. [규제샌드박스 홈페이지 캡처] 규제샌드박스는 사업자가 신기술을 활용한 새로운 제품과 서비스를 내놓을 때 일정 기간 동안 기존 규제를 면제 또는 유예시켜주는 제도다. 규제로 인해 출시할 수 없었던 상품을 실증특례(시범운영)와 임시허가 등의 방법으로 일단 시장에 내놓고, 문제가 있으면 사후 규제하는 방식이다. 아이들이 모래놀이터(샌드박스)에서 안전하게 놀듯 시장에서 규제 두려움 없이 신기술을 적용하고 발전시키기 위해 지난 2019년 특별법으로 도입됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그런데 약사는 왜 반발? &nbsp; ●“지역약국 무너진다”: 대한약사회는 화상투약기가 “환자 대면 상담 원칙을 위반하며 국민 건강을 위협하는 ‘약 자판기’”라고 주장한다. 의약품 오ㆍ투약으로 인한 부작용이 늘어나고 민감한 개인정보가 유출될 위험도 커진다는 것이다. 여기에 화상투약기의 무분별한 사용이 지역약국 시스템을 붕괴시킬 수 있다고 주장한다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쓰리알코리아는 어떤 입장? &nbsp; ● “편의점보단 약사와 원격 상담” :&nbsp;쓰리알코리아 측은 일단 화상투약기를 시장에서 시범적으로 시작한 뒤 우려가 제기된 부분을 개선해가자는 입장이다. 박인술 쓰리알코리아 대표는 “늦은 밤 약국이 문을 닫아 편의점에서 약을 사야 할 상황이라면, 원격으로라도 약사와 상담하고 약을 받아 가는 편이 낫지 않느냐”며 “10년간 관련 기술을 개발해도 쓸 수 없어 안타까웠는데 이제라도 기회가 와서 다행”이라고 말했다. 그러면서 “대한약사회 주장과 달리 화상투약기는 약사를 해치는 기술이 아닌, 약사를 위한 기술”이라며 “국민 의료비 부담도 줄이고 약사와 관계자들 일자리 창출도 기대할 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ● 조건이 더 중요 : 이번 실증특례는 조건부 승인이다. 특정 조건 하에서 기술 서비스를 운영해야 하는 만큼 향후 사업성 등에서 난항을 겪을 수도 있다. 이번 실증특례 조건은 지난 2019년 화상투약기 관련 규제샌드박스 회의에서 보건복지부가 내놓은 조건부 실증특례 안과 유사하다고 알려졌다. 당시 보건복지부는 화상투약기로 판매 가능한 일반의약품 범위를 해열·진통·소염제 등 11개 약효군으로 한정했다. 또 비대면 상담을 할 약사가 화상투약기를 설치할 약국 개설자와 고용 계약을 체결해야 하며, 약국 개설자가 아닌 자에게 고용되어서는 안 된다고 명시했다. &nbsp; ● 약사 1명이 여러 대 관리? : 약사 1명당 관리 가능한 화상투약기 수도 관건이다. 대한약사회 측은 규제샌드박스가 통과되더라도 ‘1약사1투약기’ 원칙이 지켜져야 한다고 주장해왔다. 하지만 쓰리알코리아 측은 “기술적으로 약사 1명이 20~30개의 화상투약기를 관리할 수 있다”며 “화상투약기 운영 시간은 심야와 공휴일인데 이때 (기기 1대에) 찾아올 환자 10여명을 위해 약사 1명이 10시간 넘게 기다리라는 건 말이 안 된다”고 주장한다.&nbsp;&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사약자판기 저지를 위한 전국 약사 궐기대회 개최[팩플] 이겨도 웃는 게 아닌 ‘로톡 : 대한민국 스타트업의 초상’이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 입 연 ‘500원 OTT’ 대표 “우리가 위법? 동의 못해, 서비스 계속” | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25080450</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25080450"/>
        <updated>2022-06-20T06:13:14.240Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[온라인 동영상(OTT) 회사들과 제휴를 맺지 않은 채 이용권을 하루 400~600원 단위로 쪼개 판매한 업체가 “약관 위반은 OTT 회사들의 일방적 주장”이라며 법적 맞대응을 예고했다. 해당 회사 ‘페이센스’는 20일 “서비스를 계속할 것”이란 입장을 밝혔다. &nbsp; 앞서 웨이브·티빙·왓챠 등 국내 OTT 3사는 페이센스에 “무단 1일권 판매는 명확한 약관 위반이니 서비스를 중단하라”는 요지의 내용증명을 보냈다. 내용증명은 보통 민·형사상 조치를 취하기 위해 발송한다. &nbsp; 관련기사[팩플] 구독피로 시대…500원 내고 하루만 보는 OTT, 왜 안 되나요? 지난 17일 서울 강남구 소재 페이센스 사무실을 찾았으나, 송홍석 페이센스 대표는 만날 수 없었다. 김정민 기자 OTT 3사가 보낸 내용증명을 취합하면, 페이센스가 제공하는 OTT 1일 이용권은 부정경쟁방지법(무단 성과 도용), 정보통신망법(정보통신망 침입 행위), 저작권법 위반 소지가 있는 상황. 이에 대해 페이센스 송홍석(36) 대표는 팩플팀 서면 질의에 서비스를 강행하겠다는 입장을 보내왔다. 송 대표는 “페이센스가 위법 소지가 있다는 것은 OTT들의 일방적인 주장”이라면서도, 구체적인 근거나 이용자 숫자 등은 밝히지 않았다. 다음은 송홍석 대표와의 일문일답. &nbsp; 지난달 31일 등장한 무단 OTT 1일권 판매 사이트 ‘페이센스’는 서비스 개시 11일 만에 국내 OTT 업계로부터 공식적인 서비스 중단 요청을 받았다. 사진은 페이센스가 판매하는 OTT 1일권 목록. 사진 페이센스 캡처 페이센스 출시 계기는. “OTT 서비스를 구독하면 기껏해야 한 달에 두세 번 정도 보는데 한 달 치 비용을 정기적으로 내야 하고, 내가 보고 싶은 콘텐트는 각기 다른 OTT에 흩어져 있어 결국 여러 개의 OTT를 구독하는 비용이 부담돼 추가 구독을 포기하게 된다. 또, 더는 볼 만한 게 없어 중간에 해지하려고 해도 한 달 치 요금을 전부 내야 하는 것이 불합리하다고 생각했다. 하지만 정작 이 문제를 해결해야 할 OTT 업체들은 자동결제 방식과 복잡한 해지 절차를 통해 사실상 일정 기간 의무 사용을 강요하는 불공정한 약관을 들어 이용자들의 선택권을 제한하고 있다. 또한, 어느 정도 이용자를 확보한 후에는 지속적으로 요금제를 다단화 및 세분화하는 방식으로 요금을 인상하고 있다. 이러한 소비자들의 불편함과 OTT 업계의 현행 구조를 개선할 수 있는 방법이 없을까 고민하다가 페이센스를 만들게 됐다.” &nbsp; 지난 10일 국내 OTT 3사가 소송을 대비한 내용증명을 보냈다. 현재 어떤 준비를 하고 있나. “자체적으로 추가적인 법률 검토를 진행하고 있다. 대응 방안을 검토 중이다.” &nbsp; 페이센스의 서비스가 OTT 약관 위반인 것을 사전에 알고 있었나. “약관의 해석상 OTT 업체들의 약관 위반으로 보고 있지 않다.” &nbsp; 현재까지 페이센스 이용권의 누적 구매자 수는. “구체적인 숫자는 공개할 수 없으나 매우 많은 분께서 관심을 보여주고 있다.” &nbsp; OTT들은 페이센스가 약관 위반은 물론 정보통신망법, 저작권법, 부정경쟁방지법 등 위법 소지가 크다고 보고 있다. “OTT 업체들의 일방적이고 자의적인 해석이다. 동의하지 않는다.” &nbsp; 근거가 있나. “위법 내지 약관 위반을 주장하는 쪽에서 이를 입증해야지, 정당하게 구독료를 내고 서비스를 이용 중인 이용자 중 하나인 페이센스가 위법이 아니라는 것 내지 약관 위반이 아니라는 것을 입증할 이유는 없다.” &nbsp; 페이센스 방식이 용인되면, 창작자 시장엔 장기적으로 악영향을 미칠 수 있다. “현행 OTT 플랫폼 시장이 과연 창작자들에게 유리한 시장인가 의문이다. 창작자들이 양질의 콘텐트를 제작할 수 있는 시장을 만드는 핵심은 ‘콘텐트 제작자에게 합당한 보상이 돌아가는가’이어야지, ‘현행 OTT 플랫폼의 구독모델을 유지해야 하는가’는 아니다. 현행 구조에서 월 구독이 부담스러운 소비자들은 여전히 OTT 콘텐트 시청을 포기하고 있으며 소규모 영세한 제작자들은 여전히 외면받고 불합리한 분배구조에 고통받고 있다. 전체적인 시장이 커지면 더 많은 보상이 창작자들에게 돌아가는 선순환 구조가 될 것이라고 믿는다.” &nbsp; 페이센스 사업이 중단될 경우, 이용권 구매자들에게 이용 제한 등의 피해가 있을 수 있나. “OTT 업체들의 일방적인 조치에 대비하고 있으며, 페이센스의 구매자들에게 피해가 돌아가지 않도록 최대한 노력할 예정이다.” &nbsp; 이날 페이센스의 입장이 알려지자 웨이브·티빙·왓챠는 일제히 “강경 대응”을 예고했다. 이들 3사는&nbsp;“사전 승낙 없는 영리적 활동 등 약관 위반 사실이 명백하다”며 “페이센스의 행위는 계약과 법률을 위반할 뿐 아니라, 콘텐트와 서비스에 아무런 기여도 않으면서 생태계에 무임승차하여 폭리를 취함으로써 소비자와 창작자, 기업들에게 피해를 끼치고 있다”고 말했다. &nbsp; 이어 “각사 서비스를 도용한 페이센스의 불법 행위로 발생하는 OTT 플랫폼 및 CP(콘텐트 제공사) 피해를 더 이상 방치할 수 없어 민·형사상 법적 조치에 착수할 예정”이라고 밝혔다. 3사는 현재 공동으로 서비스 중지 가처분 신청을 내는 방안도 검토 중이다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 3100만명 모아도 돈 벌길 막혔다…카카오모빌리티 매각설 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25080344</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25080344"/>
        <updated>2022-06-20T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[시내를 주행 중인 카카오T블루 택시. 박민제 기자 &nbsp; 카카오모빌리티 미래에 빨간 신호등이 켜졌다. 지분 57.5%를 가진 모기업 카카오가 매각 카드를 만지작 거리고 있어서다. “결정된 게 없다”는 공식 해명에도 카카오모빌리티 내부에선 “신뢰가 무너졌다”는 격앙된 반응까지 나오고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 누적 3100만 명 가입자를 모은 앱 ‘카카오T’ 운영사 카카오모빌리티(이하 카모)가 매각설에 휩싸였다. 사모펀드 MBK파트너스가 카카오에 카카오모빌리티 인수를 제안했다는 취지. &nbsp; &nbsp; ● 카카오는 지난 15일 조회공시를 통해 “카카오의 주주가치 증대와 카모의 지속 성장을 위해 다양한 방안을 검토중이나, 현재 결정된 사항은 없다”는 공식 입장을 밝혔다. ● 지난 17일 열린 카모 사내간담회 ‘올핸즈’에서 류긍선 카모 대표 등은 “결정된 게 없다"고 말했다. 그는 "우리는 같은 배를 탔다"며 "우리 권리를 침해하는 일에 대해서 경영진은 어떻게든 최선을 다해 방어할 것”이라는 취지 답변을 반복했다고 한다. 카모 한 직원은 “‘매각 안한다’는 답변을 원한 직원들과 매각 논의에서 배제됐던 자회사 경영진 간 소모적인 질문과 답변이 오갔다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr 카카오모빌리티는 3100만명이 가입한 자타공인 국내 1위 모빌리티 기업이다. 카카오T 택시기사 회원은 25만명으로 사실상 국내 택시기사 전부가 가입한 플랫폼. 택시 외에도 대리·내비게이션·공유 자전거·택배·렌터카 등 이동과 관련한 모든 분야로 확장해 서비스형 모빌리티(MaaS)에 최근접한 국내 플랫폼으로 평가받는다. 이 같은 가능성을 인정받아 TPG컨소시엄, 칼라일, 구글, LG그룹, GS칼텍스 등으로부터 누적 1조 1114억 원 투자를 유치했다.&nbsp;국내 모빌리티 기업 한 임원은 “카카오가 자신이 키운 1위 플랫폼 인수 제안에 ‘거절’ 대신 ‘검토’를 한다는 소식에 업계 전체가 충격을 받았다”며 “당사자인 카모 뿐만 아니라 연계된 수많은 공급자, 스타트업, 이용자까지 모두 영향권 안에 들어가기 때문“이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오는 왜? &nbsp; 카카오는 갈등에 민감한 기업이다. 김범수 카카오 창업자는 과거 사내에서 “상대적으로 약자인 집단과 싸우는 것은 피하려 한다”며 “공존하고 이를 통해 혁신하는 게 숙제”라는 뜻을 밝히기도 했다. 하지만 택시는 발화점이 낮은 국내 사회 갈등 최전선이다. 사회적 공존과 수익화라는 두마리 토끼를 잡으려다보니 혁신의 크기는 작아질 수 밖에 없었다. 이 때문에 “이용자가 모이면 누군가는 돈을, 다른 누군가는 아이디어를 들고 서 있을 것”(카카오히스토리 ‘탐구생활, 택시를 디지털 트랜스폼 하다’)이라는 카카오의 플랫폼 성공 방정식이 3100만명을 모은 카모에선 통하지 않고 있다. &nbsp; ① 수익화 : 2015년 카카오택시 출시 이후 수익화 시도 대부분이 무산됐다. 2018년 5000원을 내면 즉시 배차 해주는 서비스를 공개했지만 사회적 반발에 밀려 1000원을 내는 스마트호출로 조정됐다. 지난해&nbsp;스마트호출료를 5000원으로 인상하려다 역시 사회적 질타를 받고 접었다. 이 사태는 국정감사 증인채택으로까지 이어졌다. 김범수 창업자와 류긍선 카모 대표는 여러 차례 사과해야 했고 상생방안도 발표했다. &nbsp; 2015년 1월 29일 카카오모빌리티가 연 카카오택시 기사 기사 회원 모집 설명회. [사진 카카오] ② 신사업 : 택시 외 탈 것을 만들려는 시도도 번번히 막혔다. 2018년 말 시범서비스를 시작한 카풀은 택시업계의&nbsp;극심한 반발 끝에 2019년 초 중단됐다. 같은해 택시·카풀 사회적 대타협 기구가 카풀을 사실상 금지하는 대신 ‘규제 혁신형 플랫폼 택시’를 선보인다는 합의를 내놨다. 합의 주체 중 하나였던 정주환 당시 카모 대표는 중앙일보와 인터뷰에서 “택시, 모빌리티 기업이 모두 참여해 규제가 전혀 없는 모빌리티 서비스 판을 새로 만들 수 있을 것”이라고 말했다. 하지만 규제혁신형 택시엔 온갖 규제가 덧붙여져 사실상 사업자들이 외면하는 분야가 됐다. &nbsp; 그나마 가맹택시 ‘카카오T 블루’가 급성장 중이다. 3만 7000대 규모의 카카오 가맹택시는 지난해 매출 5465억원, 영업이익 126억원을 기록하며 흑자전환한 원동력이 됐다. 하지만 가맹택시 역시 앞날이 녹록치 않다. 지난 4월 공정거래위원회는 카모가 가맹택시에 콜을 몰아줘 자사우대를 했다며 심사보고서를 발송했다. &nbsp; ③ 상장 : 카모는 지난해부터 의욕적으로 기업공개(IPO)를 추진하고 있다. 골목상권 침해 논란으로 일정이 중단되긴 했지만 올해 3월 한국투자증권등 5개 회사를 상장 주관사단으로 선정했다. 하지만 ‘카카오페이 먹튀 논란’ 등으로 카카오의 자회사 상장에 여론이 부정적이고, 시장 상황까지 나빠지면서 난항을 겪고 있다. 플랫폼 업계 한 관계자는 “기존 투자자들의 자금회수 압박이 큰 데다 카카오가 처한 대외 여건상 사업 확장에 제약이 많고, 플랫폼을 인수할 곳도 얼마 없다 보니 사모펀드의 매각 제안을 검토라도 해보게 되는 것”이라고 분석했다. &nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 카카오모빌리티에선? &nbsp; 직원들 의견은 갈린다. 카카오 공동체(계열사)에서 ‘손절’ 당한 거냐는 격앙된 반응이 많다. 특히 지난해 불거진 골목상권 침해 논란에서 카카오 공동체 내 ‘카모 책임론’이 커졌던 부분에 대한 누적된 불만이 터져나고 있다. 계열사가 아닌 공동체라고 부르면서 연대 의식을 강조했지만 정작 일이 벌어지고 나선 책임을 카모에게만 묻고 있다는 의미. 카모 한 직원은 “카카오 성장 과정에서 카모에 들어온 투자금이 큰 역할을 했는데 매각설에 대응하는 (본사의) 행태를 보면 신뢰가 사라졌다”며 “매각하지 않더라도 상처가 크게 남을 것”이라고 말했다. 불안감에 카카오 노조에 가입하는 이들도 크게 늘었다. &nbsp; 반면 일부 직원들은 갈라서는게 낫다는 의견도 있다. 카카오라는 틀에 묶여 보폭이 제한됐던 환경이 개선된다면 카모가 더 성장할 수 있을 것이라는 기대다. 또 다른 직원은 “지금 카모는 돈은 못벌지만 축적 데이터만으로도 가치가 있는 회사”라며 “대기업 계열사라는 제약이 사라진다면 성장 여력이 커질 수 있다”고 말했다. 카카오 IR자료에 나온 카카오 공동체 현황. [사진 카카오] &nbsp;━&nbsp; 그런데, 실현 가능성은? &nbsp; 업계 안팎에선 카카오모빌리티가 실제 매각될 가능성을 낮게 보는 쪽이 많다. 기업가치가 많이 떨어졌다 해도 카카오 본사가 원하는 수준을 맞춰 줄 매수자가 나오기 쉽지 않기 때문이다. 택시 플랫폼 특성 상 해외 매각이 어려운데, 국내에서 수조원 규모 인수합병을 할 수 있는 기업이 얼마나 있느냐에 의문 부호가 붙는다. 더구나 카카오가 보유 지분 전량을 매각한다면, ‘카카오 계열사라서’ 카모에 합류한 1급 개발자들의 이탈 가능성도 크다. 때문에 업계에선 카카오가 지분을 매각하더라도 일부만 내놓는 형태가 될 것이라는 전망도 나온다. 카모의 한 개발자는 “나도 그렇고 상당수가 모빌리티로 커리어를 쌓는다기 보다 카카오라는 이름 보고 온거라 카카오 이름 떼는 것에 민감하다”며 “주위 몇 명은 벌써 이직 제안도 받았다고 들었다”고 말했다. 관련기사[팩플] 신뢰 위기 부른 네·카·쿠 자사우대...플랫폼, '진실의 방'으로[팩플] 택시 운행 줄었는데, 카카오T블루 수수료 매출은 3배 됐다[단독]택시기사 기자, 카카오모빌리티 대표에 ‘밥벌이’를 묻다[팩플] 누가 카카오택시를 '갑질 1등'으로 만들어줬나박민제·권유진·김인경 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "연 690억원 추가 부담" 구글 인앱결제에 흔들리는 모바일 생태계]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25080237</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25080237"/>
        <updated>2022-06-19T10:10:06.737Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인앱결제(모바일 앱 내 결제) 의무화로 인한 소비자 부담이 가중되고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 웹툰·웹소설 앱 요금 인상으로 인한 추정되는 이용자 추가 부담액. [양정숙 의원실] &nbsp; 19일 국회 과학기술정보방송통신위원회(과방위) 소속 양정숙 의원실은 "구글 인앱결제 의무화로 국내 웹소설·웹툰 이용자들은 연간 약 690억원을 추가로 부담하게 될 것으로 추산된다"고 밝혔다.&nbsp;지난 4월 구글이 인앱결제를 의무화하면서 네이버웹툰은 지난달 30일부터 안드로이드 앱에서 판매하는 쿠키(웹툰·웹소설 결제 수단) 가격을 100원에서 120원으로 올렸다. 카카오엔터테인먼트도 이달부터 1000 캐시 가격을 1000원에서 1200원으로 20%씩 인상했다.&nbsp; 양 의원실은 네이버·카카오의 웹툰·웹소설 월간활성이용자수(MAU)에 유료 결제 경험 비율을 곱해 유료 이용자 수와 소비자 부담 금액을 계산했다.&nbsp;양 의원은 "구글 인앱결제 강제로 인한 피해가 이용자들에게 전가되고 있다"며 "음원·OTT(온라인동영상서비스) 이용자까지 포함하면 추가 금액 부담은 3000억 원에 육박할 것"이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해? &nbsp; 국내에선 세계 최초로 만들어진 인앱결제 강제 금지법(전기통신사업법 개정안)이 지난 3월부터 시행되고 있다. 하지만 실효성이 없다는 평가. 구글이 제3자 결제 시스템을 명목상 허용하고 있어서다. 문제는 제3자 결제 시스템에선 최대 26%의 수수료를 받는다는 점이다. 앱 개발사 입장에선 PG사(전자지급결제업체)에 내야할 수수료까지 고려하면 결국 인앱결제를 선택해야하는 구조가 됐다. &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 개발사 VS 앱마켓 커지는 갈등&nbsp; &nbsp; 인앱결제 의무화 정책을 두고 앱마켓과 앱 개발사간 갈등이 더욱 심화되고 있다. 이 과정에서 콘텐트 값은 계속 오르고 소비자 부담은 늘어날 가능성이 크다. ●카카오vs구글: 카카오가 지난해 1월 출시한 이모티콘 구독 서비스 '이모티콘 플러스'는 웹페이지에서 정기구독하면 월 3900원이지만 애플 앱스토어에서 인앱결제로 정기구독시 월 6900원을 내야한다. 카카오톡은 이용자들에게 웹페이지에서 결제할 것을 유도하고 있다. 구글이 인앱결제 정책 위반을 이유로 이용자가 5000만명에 육박하는 카카오톡을 플레이 스토어에서 삭제할 가능성까지 제기되고 있는 상황. ●앱 마켓 매출은 매년 12%↑: 구글·애플이 각 기업·정부로부터 비판을 받아도 인앱결제를 포기하지 않는건 그만큼 앱결제로 인한 수익이 큰 '돈줄'이기 때문. 19일 리서치 기업 센서타워의 보고서에 따르면 구글 플레이와 애플 앱스토어에서의 인앱 매출(전세계 기준)은 2330억달러(약 297조원)까지 늘어날 것으로 전망된다. 지난해 1320억달러(170조5000억원)에 비해 77% 증가한 수치다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp; &nbsp; 인앱결제 시스템으로 인해 서비스·앱 기업들은 결제 플랫폼별로 다른 가격을 받고 있다. 카카오톡의 '이모티콘 플러스' 서비스 경우 아이폰에선 월 6900원을 내야 하지만, 카카오 사이트에서 결제할 경우 월 3900원에 이용할 수 있다. 같은 서비스를 이용하는데도 한 달에 3000원, 1년이면 3만6000원까지 차이가 날 수 있는 것. 인앱결제를 둘러싼 이해관계가 갈수록 복잡해지는 것은 글로벌·국내 앱 시장에서 앱마켓·앱 개발사·정부가 제각각 다른 입장을 견지하고 있기 때문. 논란의 한가운데 있는 구글·애플도 한국·미국·유럽 등 국가별로 대응하는 방식에 차이가 있어 더 갈등이 커질 전망이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ●'인앱결제도 케바케': 구글은 6월부터 "제3자 결제를 허용한 앱들을 플레이스토어에서 삭제할 것"이라고 공지했다. 하지만 틴더 등 데이팅 앱 10개를 운영하는 미국 매치그룹은 예외다. 이 회사가 지난 5월 구글의 인앱결제 정책에 반대하는 소송을 미 법원에 제기해서다. 법원은 "사건을 심리하는 동안 구글이 매치그룹 앱을 인앱결제 정책을 위반으로 삭제할 수 없다"고 명령했다. 이 때문에 소송을 제기할 여력이 없는 중소개발사들은 불만이 커지고 있다. &nbsp; &nbsp; ●애플, "한국서 제3자 결제 허용한다"지만…: 인앱결제 정책으로 정부·소비자로부터 '두드려맞는' 입장은 구글이나 애플이나 큰 차이가 없다. 인앱결제 강제 금지법에 대해서도 구글·애플 모두 "우리가 가능한 범위 내에선 법을 준수한다"는 입장. 애플은 최근 방송통신위원회에 "6월 마지막주부터 앱스토어에서 제3자 결제를 허용할 것"이라는 입장을 전달했다. 그러나 애플이 제3자 결제를 허용하는건 이른바 '리더(reader) 앱', 즉 콘텐트를 보거나 읽는 앱에만 한정된다. 또 게임 앱 등에 대해서는 외부결제용 아웃링크를 허용하지 않는 방침을 고수할 예정. 주무부처인 방통위가 이를 인앱결제 강제 행위로 볼지 여부에도 관심이 쏠린다. 관련기사[팩플] 노브랜드는 되고 카카오택시는 안된다는데, 왜?[팩플] 적자 넷마블의 구원투수? 레볼루션 달고 나온 ‘세븐나이츠’하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 적자 넷마블의 구원투수? 레볼루션 달고 나온 ‘세븐나이츠’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25079860</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25079860"/>
        <updated>2022-06-17T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[넷마블은 7월 28일 세븐나이츠 레볼루션을 출시한다. [사진 넷마블] &nbsp; 일곱 기사(seven knights)의 혁명(revolution)이 적자 위기 넷마블을 구할 수 있을까. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 넷마블은 16일 서울 구로구 넷마블컴퍼니 본사에서 기자 간담회를 열고 다음 달 28일 ‘세븐나이츠 레볼루션’을 모바일과 PC로 출시한다고 밝혔다. 2014년 선보인 후 글로벌 6000만 다운로드를 기록한 모바일 게임 세븐나이츠의 후속작이다. 권영식 넷마블 대표는 “넷마블은 올해를 플랫폼과 자체 IP를 확장하는 원년으로 계획하고 있다”며 “세븐나이츠 레볼루션은 그 변화 중심에 서 있는 게임”이라고 설명했다. &nbsp; 16일 열린 미디어 쇼케이스에서 넷마블넥서스 안준석 개발총괄이 세븐나이츠 레볼루션에 대해 설명하고 있다. [사진 넷마블] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 넷마블은 넥슨, 엔씨소프트와 함께 ‘3N’으로 꼽히는 회사. 고만고만한 중견 게임사였던 넷마블은 2010년대 초중반 PC에서 모바일로 게임 산업의 중심축이 넘어가던 시기에 빠르게 모바일 게임 중심으로 전환하는 데 성공했다. ‘다함께 차차차’,‘모두의 마블’,‘몬스터길들이기’ 등을 히트시키며 한해 2조원 안팎의 매출(2021년 기준 2조 5059억원)을 올리는 회사로 성장. 2017년에는 유가증권시장에 상장도 했다. &nbsp; &nbsp; 하지만 최근 1~2년간은 이렇다 할 흥행 신작이 없었던 탓에 부진했다. 지난 1분기에는 10년 만에 119억원의 영업손실을 기록하기도 했다. 넷마블이 분기 기준 적자로 전환한 것은 2012년 4분기 이후 약 10년 만이다. 글로벌 시장 영향을 받았다고는 하나, 넥슨(영업이익 3992억원)이나 엔씨소프트(2442억원) 등 경쟁사들이 같은 기간 준수한 실적을 낸 것에 비교하면 아쉬운 성적이다. &nbsp; 업계 안팎에선 던전앤파이터(넥슨), 리니지(엔씨소프트) 등 흥행 보증 수표인 자체 지식재산(IP)을 가진 경쟁사와 달리 주로 외부 IP에 의존한 넷마블의 구조적 한계를 지적하는 목소리가 많았다. 외부 유명 IP를 빌려 쓰다 보니 로열티 비용이 많이 든다. 실제 지난 1분기 넷마블은 지급수수료로 2455억원을 썼다. 영업비용 중 38.9%에 해당한다. &nbsp; &nbsp; 이번에 선보이는 세븐나이츠는 그런 넷마블에서 가장 팬덤이 확실한 자체 IP다. 2014년 출시 이후 글로벌 이용자 6000만명을 모았고, 80개국에서 매출 순위 10위권에 든 흥행작이다. 업계의 관심이 세븐나이츠의 흥행 여부에 쏠리는 이유다. &nbsp; &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 넷마블에 ‘레볼루션’이란 &nbsp; 세븐나이츠 레볼루션은 넷마블에서 레볼루션이란 타이틀을 달고 나오는 네 번째 게임이다. 레볼루션은 넷마블 내에서 뛰어난 전작을 뛰어넘으려는 게임에 붙이는 이름. 2016년 출시한 리니지2 레볼루션은 엔씨소프트의 PC게임 리니지2 IP 기반 모바일 게임으로 출시 첫날 매출만 79억원을 올릴 정도로 크게 흥행했다. 이후 블레이드 앤 소울 레볼루션(2018년), 마블퓨처 레볼루션(2021년) 등을 출시하며 흥행을 이어갔다. 권영식 대표는 “레볼루션은 전작의 가치를 뛰어넘겠다는 회사의 의지를 담은 게임을 의미한다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 세븐나이츠 레볼루션은? &nbsp; 넷마블은 7월 28일 세븐나이츠 레볼루션을 출시한다. [사진 넷마블] &nbsp; 넷마블은 세븐나이츠 레볼루션을 오픈월드 방식 MMORPG(다중접속역할수행게임)로 만들었다. 개발 기간은 4년. 이용자는 자신의 아바타를 통해 세븐나이츠 세계관 속 영웅으로 변신할 수 있고 다른 이용자들과 함께 경쟁하고 협동하며 성장하는 내용이다. 플랫폼 간 경계를 허무는 최근 트렌드에 맞게 모바일뿐만 아니라 PC로도 즐길 수 있다. 다음 달 28일 국내에 출시한 이후 가급적 빠른 시간 내에 글로벌 서비스도 선보일 계획이다. 개발사인 넷마블넥서스 김정민 대표는 “전작이 혼자 즐기는 성격의 게임이었다면 이번엔 친구, 동료와 함께 즐길 수 있게 준비했다”며 “전작의 장점을 계승하고 새로운 요소도 추가했다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사넷마블 방준혁 "똑똑한 IT 시대, 내 나이는 39살에 멈췄다"[팩플] 겜플릭스 왕좌의 게임, MS-소니의 GaaS 전쟁[팩플] 집토끼 늙어가는데, 산토끼 어디에…‘대폭락 시대’ 게임사 미래는?[팩플] ‘쌀먹’의 시대 흔들리나…P2E 게임에 닥친 2가지 위기박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 구글이 7조에 산 '클라우드 보안'...한국선 "인재가 없다"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25079546</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25079546"/>
        <updated>2022-06-16T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[네이버 클라우드 서버실, 데이터센터 . 사진 네이버클라우드 구름(클라우드) 속으로 데이터베이스를 옮기는 민간기업·공공기관이 크게 늘면서 보안 위협도 커지고 있다. 여기에 대응하기 위해 글로벌 빅테크 기업들은 사이버보안 기업 인수합병(M&amp;A)에 열을 올리고 있다. 지난 3월 구글이 맨디언트를&nbsp;54억 달러(약 6조7800억원)에 인수한 데 이어, 지난 6일(현지시간)에는 IBM이 사이버 보안 기업 란도리(Randori)를 인수한다고 발표했다. 국내에서도 사이버 보안 시장이 커져야 한다는 지적이 나온다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 16일 보안 기업 사이버시큐리티벤처스에 따르면, 글로벌 사이버 범죄 피해 규모는 지난해 6조 9390억 달러에서 내년 9조 1770억원으로 커질 전망이다. 특히 클라우드가 공격 타깃이 되고 있다. 사이버 보안 업체인 팔로알토네트웍스의 지난해 조사에서 아시아태평양 지역 내 보안 사고의 79%가 클라우드에서 발생했다. 이 때문에 정부도 클라우드 시대 보안에 대비해야할 필요성을 강조하고 있다. 윤석열 정부는 국정 과제로 대통령 직속 국사이버안보위원회를 만들고, 보안 전문 인력 10만 명을 키우겠다고 밝힌 바 있다. 지난달 열린 한미정상회담 공동성명서에서도 ‘사이버 보안’이라는 단어는 열두 차례 언급됐다. 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; ● 클라우드 시대, 보안은 필수재 : 사이버 공격은 과거에도 있었지만, 클라우드 시대에 위협의 수준과 피해 규모가 더 커졌다. 크립토재킹(cryptojacking)이 대표적. 구글이 지난해 11월 발표한 ‘구글 사이버 보안 실행팀 위협 범위 보고서’에 따르면 보안이 침해된 클라우드 가상 서버의 86%가 암호화폐 채굴에 사용되고 있다.&nbsp;또 소유자의 물리적 통제가 가능했던 온프레미스(자체 서버 인프라)에 비해 클라우드 시스템은 언제, 어디서 어떤 기기가 공격에 노출될 지 가늠하기 더 어렵다. 특히, 최근엔 클라우드 기반으로 데이터를 처리하는 가상현실(VR)과 증강현실(AR) 기기, 사물인터넷(IoT) 센서 사용이 늘면서 보안에 소홀했다간 자칫 이용자의 생체정보나 위치정보 데이터도 위협 받을 수 있다. 보안 기술이나 서비스를 '사치재' 정도로 여기던 기업들도 이제는 보안을 '필수재'로 갖춰야할 상황. 윤두식 한국정보보호산업협회 부회장은 지난달 25일 열린 제4차 세종사이버안보포럼에서“보안 수준이 산업 발전 속도 따라오지 못하면 사이버 비즈니스 환경에서 뒤쳐질 수 밖에 없다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ● 국가 안보와 직결 : 기업 뿐 아니라 국가 차원에서의 중요성도 커지고 있다. 국가정보원은 지난해 말 발표한 국가사이버안보 연례보고서에서 ‘클라우드 서비스 확대로 공격 대상 다변화 및 피해 증가’를 올해 주요 안보 위협 요인으로 꼽았다. 임종인 고려대 정보보안학과 교수는 세종사이버안보포럼에서 “국가가 주체가 되거나 국가의 지원을 받는 대형 해킹 조직이 늘고 있다”며 “국내에 있는 거의 모든 기업, 정부 기관들이 사이버 위협에 노출돼 있다고 봐야한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국내 시장 대비상황은 &nbsp; 한국 기업과 정부는 국산 보안 서비스를 주로 이용한다. 기업 내부 정보가 국외로 이전될 위협에서 비교적 안전하다는 이유. 하지만 보안 기술이 발전하려면 더 규모있게 양적으로 성장해야 한다는 지적이 많다.&nbsp; &nbsp; ① 93%가 영세기업 한국정보보호산업협회에 따르면 국내 정보보안기업의 2020년 매출은 3조 9213억원이다. 글로벌 시장(약 171조원)&nbsp;대비 2.3% 정도 규모다. 게다가 올해 기준으로 전체의 75.7%가 자본금 10억 미만 기업이다. 10억 이상 50억 미만 기업(17.5%)을 합하면 전체의 93.2%가 영세 기업인 셈이다. 주로 공공기관이나 일반 기업에서 매출이 발생하는데, 그 규모가 크지 않은 영향이다. 현재 국내에서 시가총액 1조원을 넘는 보안 기업은 안랩 뿐이다. 영세 기업들이 대부분이다 보니 IT 대기업들이 개발자를 빨아들이는 시장에서 보안 전문인력을 유치하기도 쉽지 않다. 보안 산업계 관계자는 “매출이 어느 정도 나와야 기술에 재투자 하고 계속 보안 기술을 발전시켜 나가는데, 현재 작은 시장을 여러 영세 기업들이 나눠먹는 상황에서는 획기적인 기술 개발이 힘들다"며 "이렇게 되면 국내 보안 시장의 기술력이 발전할 기회가 점점 사라지는 것”이라고 말했다. &nbsp; 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr ② “해외에서 성장하기도 힘들다” 내수 시장이 작으면 해외에서 기회를 찾아야 하지 않을까. 그러나 이마저도 쉽지 않다. 일단 수출을 하려면 보안 기술력을 입증할 수 있는 근거가 필요하다. 이 때 가장 잘 통하는 게 국가 기관 납품 이력. 국가·공공기관에 보안 제품을 제공하려면 국가보안기술연구소 산하 IT보안인증사무국에서 공통평가기준(CC)을 취득해야 한다. 문제는 일부 고정된 유형에만 CC인증이 발급돼, 최신 기술은 인증 받을 길이 요원하다는 것. 사이버 보안은 신종 위협에 대응할 수 있는 아이디어를 얼마나 빨리 사업화 하느냐가 경쟁력을 좌우하는데, CC인증은 받는 데만 1년 이상 걸린다. 새 해킹 수법에 맞춰 취약점을 보완하려 해도 추가 인증이 필요해 그 시간동안 사업이 중단되기도 한다. 올해부터는 '보안기능 확인서'로 대체할 수 있게 됐지만 위와 같은 문제는 여전하다는 게 업계의 반응. 윤두식 부회장은 “규제 때문에 해외의 새로운 기술을 국내에 도입하고, 국내의 기술을 해외에 소개할 수 있는 기회가 사라지는 측면이 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ③ 투자도 없다 전반적으로 시장이 침체돼 있다 보니, 스타트업도 자생하기 쉽지 않다. 초기 스타트업을 지원해 유니콘으로 키우기 위해 정부가 나서서 모태펀드를 만들고 있지만, 보안 분야는 뒷전으로 밀렸다. 국내와 달리 글로벌에서는 42개의 보안 유니콘 스타트업 존재한다. 미국이 31개로 가장 많고 이스라엘이 6개로 그 다음이다. 이동범&nbsp;한국정보보호산업협회 회장은 지난 3월 열린 한국정보기술연구원(KITRI) 등이 공동주최하는 '정보보안 리더의 밤' 행사에서 "보안 산업이 성장하기 위해서는 투자가 활성화돼야 하는데, 밴처캐피탈(VC)에서 투자를 받기는 힘들다"며 "모태펀드에 사이버 보안을 넣어 줘야 한다"고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 업계에선 국내 보안 산업이 발전하려면 인력 수급 구조부터 개선해야 한다고 말한다. '산업의 규모가 작아서 인재가 모이지 않고, 인재가 부족해서 산업의 발전이 더딘 악순환을 끊어야' 한다는 것. '사이버 보안 인재 10만명 육성'을 국정과제로 맡은 과학기술정보통신부는 교육부·국방부·고용노동부 등과 협의해 하반기 중 구체적인 계획을 마련할 계획이다.&nbsp; &nbsp; 김정삼 과기정통부 정보보호네트워크정책관은 "보안 인력은 개발자 뿐 아니라 침해 사고가 났을 때 대응하는 인력 등 다양하게 구성된다"며 "인력이 필요한 곳과 양성하는 곳 모두의 의견을 종합해 포트폴리오를 구성하고 있다"고 말했다. 고려대 임종인 교수는 “보안 강국 중 하나인 이스라엘은 정부 주도로 인재를 양성해 이들이 창업을 통해 자국 시장 규모를 키우고 미국 진출까지 했다"며&nbsp;“한정된 수요로 막혀있던 보안 인재를 키우는 게 시급하다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SAP 대표 “공급망 문제? B2B업계 링크드인으로 해결하겠다”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25079075</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25079075"/>
        <updated>2022-06-14T12:20:35.087Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[SAP NOW Seoul 2022에 참석한 크리스찬 클라인 SAP CEO. 사진 SAP 얼마 전 전쟁으로 의료품 공급에 어려움을 겪던 우크라이나 보건부가 SAP에 연락을 해왔다. SAP가 가진 공급망 네트워크를 활용해 전 세계 4000여개 업체를 찾아서 연결해 줬고, 우크라이나는 30만 개의 구급ㆍ의료 장비, 금액으로 따지면 1억 2500 달러에 해당하는 물품을 적시에 구할 수 있었다. 이게 SAP가 구축 중인 ‘B2B 세상의 링크드인’이 작동하는 방식이다. &nbsp; 크리스찬 클라인 SAP 최고경영자(CEO)는 14일 서울 삼성동 그랜드인터컨티넨탈 파르나스에서 열린 연례행사 ‘SAP 나우 서울 2022’에서 위와 같이 말했다. SAP는 기업의 회계ㆍ재무ㆍ조달ㆍ프로젝트 관리 등을 통합 관리해주는 전사적 자원 관리(ERP) 분야에서 글로벌 1위 기업이다. 국내에서도 현대오토에버, 삼성SDS, LG CNS, 카카오엔터프라이즈 등이 SAP 솔루션을 사용하고 있다. &nbsp; &nbsp; 클라인 CEO는 기조 연설을 통해 전 세계 기업들이 직면한 세 가지 문제를 들었다. ▶코로나19ㆍ전쟁으로 인한 공급망 차질 ▶빠르게 변화하는 산업 구조 ▶ESG(환경·사회·지배구조) 과제 해결의 고충이다. 그는 “한국은 ‘빨리빨리’라는 문화가 유명한데, 한국 기준으로도 최근 시장의 변화는 무척 빠른 편”이라며 “그런데 조사 결과에 따르면 전 세계 25%의 기업만 디지털 트랜스포메이션에 성공했다. 또 매출과 수익 뿐 아니라 친환경 실적도 관리해야하는 상황에 놓였다”고 말했다. &nbsp; 만하임에 있는 SAP 건물. 로이터=연합뉴스. &nbsp; 그는 각 문제에 대한 SAP의 해결책을 제시했다. 우선 최근 전 세계 기업 70%가 당면한 공급망 차질 문제는 ‘SAP 비즈니스 네트워크’로 풀 수 있다고 강조했다. 클라인 CEO는 “SAP 비즈니스 네트워크는 1100여 개 기업이 소속된 일종의 ‘B2B 링크드인’”이라며&nbsp;“블록체인을 이용해 공급망 전반의 흐름을 추적하면&nbsp;수요 대응, 재고 최적화 등 공급망의 모든 파트너와 협업할 수 있다”고 말했다. 원자재 확보부터 물류 파트너까지, 공급망 어디에서 문제가 생겼는지 블록체인을 통해 투명하게 기록하기에 빠르게 대응할 수 있다는 것. 그는 "현재 애플의 공급망에 디지털 트윈(현실을 복제하듯 구현한 3차원 가상 공간) 서비스를 제공하고 있다"며 "생산 공장 어디에서 고장이 났는지, 필요한 게 뭔지 가상 공간에서 파악하고 조치할 수 있다"고도 덧붙였다. &nbsp; 클라인 CEO는 또 변화하는 산업 환경에 대응하려면 “비즈니스를&nbsp;자동화하고 민첩성과 유연성을 키우는 게 중요하다”고 말했다. 그는 “아직도 기업인들을 만나면 ‘재무 실적도 좋은데 왜 지금 변화해야 하나’ 라고 말하는 사람들이 있다”며 “이들에게는 전 세계 4만여 고객으로부터 취합한 디지털 트랜스포메이션의 효과를 수치로 보여준다”고 말했다. 비효율을 개선하고 변화에 적응하려면 업무를 클라우드로 전환하고 시스템을 단순화할 것을 제안했다.&nbsp; &nbsp; 그는 기업들의 ESG 고충을 소프트웨어로 해결할 수 있을지에 대한 해법도 제시했다. ‘친환경 실적을 잘 관리하라’는 것.&nbsp;이를 위해 SAP는 ERP에 탄소 발자국을 측정할 수 있는 기능을 추가했다. 기업에서 발생한 탄소 발자국을 측정할 뿐 아니라, 협력사들의 탄소 발자국까지 확인할 수 있다. 믿을만한 친환경 실적을 의사결정 단계에 제공하면 원자재를 고를 때도 탄소 배출량을 의식하며 선택할 것이란 취지다. 클라인 CEO는 “한국 정부도 2050년까지 넷 제로(탄소 순배출량 제로)를 달성하겠다는 목표를 세운 것으로 알고 있다”며 “SAP는 소프트웨어를 통해 정보의 투명성을 확보해, 기업의 지속가능한 성장을 돕겠다”고 말했다.&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘스타트업 키우는 스타트업’ AC, 왜 IPO 준비하나]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25078923</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25078923"/>
        <updated>2022-06-14T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[퓨처플레이와 블루포인트파트너스. &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 초기 스타트업을 발굴·투자하는 액셀러레이터(AC) 퓨처플레이가 연내 기업공개(IPO)를 앞두고 150억원 규모의 프리IPO(기업공개 전 투자유치)를 마무리했다. 퓨처플레이가 이번에 인정받은 기업가치는 2000억원. SM엔터테인먼트, 홈앤쇼핑, 레드힐자산운용, 디에스자산운용, KT 등이 퓨처플레이 주주가 됐다. 앞서 또다른 AC인 블루포인트파트너스도 연내 코스닥 시장에 입성하기 위해 지난 4월말 상장 예비심사를 청구했다. 국내 스타트업 AC 대표주자들이 증시 입성을 위해 본격적으로 시동을 거는 중. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AC가 뭐야?&nbsp; &nbsp; AC는 한 마디로 스타트업 육성 기업이다. 스타트업에 재무적 투자를 주로 하는 VC와는 달리, AC는 초기 스타트업을 발굴하고 이들의 성장단계에 필요한 조력을 제공하며 성장 전반을 지원한다. 엑시트(exit·투자금 회수)에 성공한 선배 창업자들이 주로 AC를 설립해 노하우와 자금을 함께 제공한다. 에어비앤비·드롭박스 등 다수의 유니콘을 키워낸 미국의 와이콤비네이터(Y Combinator)가 AC의 대표적인 예다. 국내에선 퓨처플레이, 블루포인트파트너스, 프라이머, 메쉬업앤젤스 등이 초기 스타트업 발굴 육성에 강한 AC로 통한다.&nbsp;블루포인트파트너스 관계자는 “미국에서 YC가 설립되고 세계적으로 초기 투자가 벤처 투자의 한 축으로 자리 잡았다”며 “자금 투자 외에 초기 스타트업의 성장을 전문적으로 지원하는 AC의 역할은 이제 일종의 기업 모델로 볼 수 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ●&nbsp;퓨처플레이는&nbsp;2013년 설립, 기술 기반 스타트업 발굴·육성·투자를 진행하고 있다. 국내 AC 가운데 최대 규모인 1000억원 이상의 자산을 운용 중이다. 현재까지 190여개 스타트업에 투자했다. 지난해 매출 570억원, 영업이익 458억원을 기록했다. 포트폴리오사 중 인공지능 기업 뷰노는 지난해 2월 코스닥 시장에 상장했다. ●&nbsp;블루포인트파트너스는&nbsp;2014년 대전 대덕연구단지 내에 설립됐다. 2021년 12월 기준 총 223개의 스타트업에 투자했다. 회사가 밝힌 투자 포트폴리오의 기업가치 총합은 3조2000억원. 지난해 매출로 385억원, 영업이익 242억원을 기록했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 스타트업 키우는 스타트업&nbsp;: 국내 스타트업 생태계가 커지면서 AC들이 새로운 성장모델을 설계하기 시작했다. 이제까지 AC는 벤처투자의 일환으로, 투자한 스타트업의 상장이나 인수·합병(M&amp;A)으로 이익을 냈다. 그런데 이들이 스타트업 발굴과 투자, 육성을 전문으로 하는 비즈니스의 가치를 자본시장에서 기업공개를 통해 인정받겠다고 나선 것. 특히, 최근 3~4년 새 국내 유니콘(기업가치 1조원 이상 스타트업) 기업이 늘어나면서 AC의 역할과 이들의 투자수익에 대한 관심도 커졌다.&nbsp; &nbsp; ●‘1호’가 될 수 있어 : 국내는 물론 해외에도 AC의 사업모델로 자본시장에 상장한 사례는 없다. 앞서 블루포인트파트너스가 2020년 코스닥 상장을 추진했지만 같은 해 12월 자진철회했다. 선례가 없다보니, 주식시장에서 적정한 기업가치를 산정하는 데 어려움을 겪었다. 블루포인트파트너스는 1년간 재정비를 거쳐 지난 4월 코스닥 예비 상장심사를 청구했다. 퓨처플레이도 연내 상장을 예고하면서 두 기업 중 어느 쪽이 국내 상장 AC ‘1호’ 타이틀을 차지할지 관심이 쏠리고 있다.&nbsp;&nbsp; 지난 4월 열린 퓨처플레이의 '로보틱스 네트워크 데이' 현장 사진. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그런데 상장은 왜 하는데? &nbsp; 안정적으로 자본을 조달해 AC의 지속가능성을 확보하기 위해서다.&nbsp; ● 기술투자, 긴 회수기간 : AC는 초기단계 기업들에 소액을 투자해, 평균 7% 안팎의 지분을 취득한다. 투자한 스타트업의 ‘몸값’이 뛰면 AC의 수익도 상승한다. 하지만 열매를 맺기까지 시간이 오래 걸린다는 게 문제 아닌 문제. 미리 씨를 뿌려 놓은 스타트업이 매각·상장 등 엑시트 때까지 기다려야 하는데, 기술기업은 투자금을 회수하기까지 10년 이상이 걸릴 수도 있다. 현금흐름 문제 때문에 보유 지분을 후속 라운드에 매각하거나 정부 사업을 수주해야 하는 경우도 있다. 또 대기업과 스타트업을 연결해주는 오픈이노베이션 모델 등 수익을 내는 다양한 방법을 택하기도 한다. &nbsp; ● 컴퍼니 빌딩 자금 조달&nbsp;:&nbsp;퓨처플레이·블루포인트파트너스는 투자나 육성뿐 아니라 직접 유망한 시장에 뛰어들어 기업을 만드는 ‘컴퍼니 빌딩’도 한다. 퓨처플레이는 무인화 자동화 로봇 키친 플랫폼 ‘퓨처키친’, 인공지능(AI) 기반 뷰티테크 스타트업 ‘퓨처뷰티’ 등 신사업도 추진 중이다. 블루포인트파트너스도 자회사 ‘디프런트도어즈’를 설립, 어린이 공간 서비스 사업에 뛰어들었다. 이런 신사업 추진 등을 꾸준히 실행하려면 벤처생태계 안에서의 자금 조달만으로는 한계가 있다는 게 이들의 입장. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; AC들은 상장을 통해 일반 투자자들도 비상장 회사에 간접투자하는 효과를 기대할 수 있다고 설명한다. 퓨처플레이 관계자는 “많은 기관이나 개인들이 초기 스타트업에 투자하고 싶어하지만 초기 스타트업은 접근도 어렵고 검증도 쉽지 않다. 정보 비대칭이 큰 투자 시장인데 상장한 AC를 통해 이 부분을 충족할 수 있을 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 그러나 AC의 상장에 대해 우려하는 시선도 있다. 익명을 요청한 VC업계 관계자는 “AC의 경우 투자부터 엑시트 과정까지가 긴 호흡으로 이루어지기 때문에 현재 AC의 기업가치를 산정하기 어려울 수 있다”며 “현재 실적이 아닌 가능성에 투자하는 초기 투자 특성과 현재의 기업의 내실을 보여줘야 하는 IPO가 잘 맞을지 의문이다”고 말했다. &nbsp; 김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
</feed>