<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2024-06-15T21:08:50.477Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[제 4이통사 출범 무산…정부, 스테이지엑스 후보 자격 취소 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25256428</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25256428"/>
        <updated>2024-06-14T09:11:08.039Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25256428" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/14/6745a731-f938-48fe-a5a4-4d24f690281e.jpg/_ir_410x230_/" alt="제 4이통사 출범 무산…정부, 스테이지엑스 후보 자격 취소 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25256428" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
제 4이통사 출범 무산…정부, 스테이지엑스 후보 자격 취소 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
제4이동통신사 출범이 또 다시 무산됐다. 통신 3사의 과점 구도를 깨겠다며 정부가 2010년부터 8차례에 걸쳐 제4이통사 도입을 시도했지만, 이번에도 실패했다. 지난 1월&nbsp;주파수를 낙찰받은 스테이지엑스가 설립 자본금 요건을 채우지 못해서다. &nbsp; 서상원 스테이지엑스 대표가 지난 2월 서울 여의도 페어몬트호텔에서 열린 스테이지엑스 제4이동통신사 선정 언론간담회에서 사업전략을 소개하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부는 14일 “스테이지엑스가 제출한 필요 서류 등을 검토한 결과 법령이 정한 필요 사항을 이행하지 않아 주파수 할당 대상 법인 선정 취소 사유가 있는 것으로 판단했다”고 밝혔다. 이에 따라 과기정통부는 선정 취소 여부를 결정하기 위한 청문 절차를 개시한다. 강도현 과기정통부 2차관은 이날 브리핑에서 “스테이지엑스가 제출한 할당 신청서상의 자본금을 확보했는지 현 단계에서 확인할 수 없었다”며&nbsp;“향후 예상될 수 있는 우려 사항을 고려할 때 선정 취소가 불가피하다”고 말했다. &nbsp; 스테이지엑스는 지난 1월 31일 5세대(G) 이동통신 28기가헤르츠(㎓) 주파수 경매에서 4301억원을 적어내 낙찰자로 선정됐다. 이후 지난달 7일 주파수 할당을 받기 위한 필요 서류를 제출하며 서비스 개시를 준비해왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 취소 근거는 &nbsp; 과기정통부는 스테이지엑스가 주파수 경매 신청 당시와 이후 제출한 서류에서 자본금과 주주 구성 등이 달라진 것을 문제 삼고 있다. 경매에 참여한 사업자와 주파수 할당을 받을 사업자가 동일하지 않다는 것이다. &nbsp; 강도현 과학기술정보통신부 제2차관이 14일 서울 종로구 정부서울청사에서 스테이지엑스 주파수 할당 관련 발표를 하기 위해 입장하고 있다. 뉴스1 ①2050억 자본금 중 1억만 납입 스테이지엑스는 주파수 할당 신청서에 자본금이 2050억원이라고 적었지만 현재까지 등기부등본상 자본금은 1억원에 불과하다. 스테이지엑스 측은 이에 대해 올해 3분기까지 자본금을 납부하면 문제가 없다고 주장했다.&nbsp;하지만 과기정통부는&nbsp;복수 로펌의 법률 자문을 거친 결과 “필요 서류 제출 시점인 ‘지난 5월 7일에 자본금 2050억원 납입 완료’가 필수 요건이라는 점을 재확인했다”고 밝혔다. 등기부등본상 자본금이 2050억원이 되지 않는다면 선정 취소 사유에 해당한다는 것이다. &nbsp; ②6개 주요 주주 중 1곳만 납입 구성 주주가 달라진 점도 문제 삼았다. 스테이지엑스는 주파수 할당 신청 당시 5% 이상 주요 주주 6곳을 명시했다. 이 중 자본금 납입을 일부 이행한 주주는 지주사격인 스테이지파이브 1개뿐이었다.&nbsp;기타 주주 4곳 중 2곳도 자본금을 납입하지 않았다. 이는 과기정통부 인가 없이 구성 주주와 주식 소유 비율을 변경해서는 안 된다는 서약을 위반한 것이란 판단이다. &nbsp; ③주주 자본금 납입 계획도 미확정 과기정통부는 구성 주주들에게 세 차례 자본금 납입 증빙 서류를 제출하도록 요청했다. 이에 대해 스테이지엑스 측은 “이들 주주가 신규 이통사 지위를 확보한 이후 출자할 예정”이라고 답변했다. 하지만 과기정통부는 이들 주주의 자본금 납입 계획이 확정되지 않았다는 점을 별도로 확인했다. 앞으로도 자본금 납입이 이뤄지지 않을 가능성이 있다는 의미다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스테이지엑스 입장은 &nbsp; 스테이지엑스는&nbsp;이날 과기정통부 발표 내용을 반박하며 유감을 표했다. 회사 관계자는 “5월 7일까지 자본금 2050억원 납입 완료가 필수 요건이라는 건&nbsp;법령상 근거가 없다”며&nbsp;“주파수 이용 계획서상 자본금 완납 시점은 주파수 할당 이후”라고 주장했다. 스테이지엑스는 향후 법적 대응 가능성도 예고했다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; 또 무산된 제4이통사 &nbsp; 전문가들은 문제 사업자를 걸러낸 건 다행이지만, 정부도 ‘가계 통신비 부담 절감’이라는 명분만 내세워 제4이통사 정책을 섣부르게 추진한 측면이 있다고 지적했다.&nbsp;안정상 중앙대 커뮤니케이션대학원 겸임교수는&nbsp;“기간통신사업 허가제가 2019년 등록제로 바뀌면서 재정적 능력에 대해서 별도 심사하지 않고 주파수 경매에 참여할 수 있도록 한 게 결국 문제가 됐다”며&nbsp;“등록제로 바뀌었더라도 사전에 재정 능력을 심사하도록 제도를 고칠 필요가 있다”고 말했다. &nbsp; 과기정통부도 이날 주파수 할당 관련 법제도를 전반적으로 재검토하겠다고 했다. 강도현 차관은&nbsp;“신규 이통사의 시장 진입으로 통신 시장 경쟁을 촉진할 것으로 기대했지만, 사업자 동일성 여부를 확인하지 못해 선정 취소 예정이라는 결론에 이르게 돼 매우 유감스럽다”며&nbsp;“종합적인 연구반을 가동해 제도 개선 문제들을 집중적으로 논의할 것”이라고 말했다. 관련기사 [단독] 제4이통사 출범 안갯속…정부, 자본금 부족 법리 검토 [팩플] [팩플] 제4이통사 스테이지엑스 출범 난항…정부 “자본금 확충 능력 입증하라” '제4이통사'에 스테이지엑스...4301억원에 28㎓ 주파수 낙찰강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.14 17:47</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25256428" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “AI 아이폰, 더 팔린다” 시장 기대…애플 시총 1위 복귀]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25256419</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25256419"/>
        <updated>2024-06-14T08:12:47.562Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25256419" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/14/fb781d93-e6fb-4614-9cab-bd7d90503bbb.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “AI 아이폰, 더 팔린다” 시장 기대…애플 시총 1위 복귀">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25256419" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
[팩플] “AI 아이폰, 더 팔린다” 시장 기대…애플 시총 1위 복귀
</a>
</h2>
<p class="description">
전 세계 시가총액 1위를 마이크로소프트(MS)에 빼앗겼던 애플이 5개월 만에 다시 1위 자리를 되찾았다. &nbsp; 지난 10일(현지시간) 팀 쿡 애플 최고경영자(CEO)가 WWDC에서 발표하고 있다. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 13일(현지시간) 미국 뉴욕증시에서 애플은 전날 대비 0.55% 상승한 214.24달러에 거래를 마쳤다. 종가 기준 시총은 약 3조2850억 달러(약 4531조원)로 원래 1위였던 MS의 시총(3조2810억 달러)을 근소하게 앞섰다. &nbsp; 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 애플은 지난 10일 개막한 연례 세계 개발자 회의(WWDC)에서 아이폰, 아이패드, 맥북 등 자사 모든 기기에 AI 시스템인 ‘애플 인텔리전스’를 적용한다는 계획을 공개했다. 먼저 알려진 오픈AI와의 파트너십도 이날 공식 발표했다. 발표 직후에는 경쟁사와 크게 차별화되지 않은 AI 서비스에 대한 실망감으로 주가가 하락했다. 하지만, 하루 만에 반전이 일어났다. 애플 기기에 탑재될 애플 인텔리전스, 오픈AI의 챗GPT 등 AI서비스가 새로운 아이폰 판매를 촉진할 수 있다는 기대감이 시장에 확산됐기 때문이다.&nbsp;애플은 애플 인텔리전스를 지난해 출시한 ‘아이폰15 프로’ 이상부터 적용하기로 했다.&nbsp; &nbsp; 시장에선 애플의 이같은&nbsp;전략이 아이폰 교체 수요를 촉진해 ‘수퍼 사이클’을 만들 것이란 기대가 나온다. 모건스탠리는 애플의 AI 기능이 “가장 차별화한 소비자 디지털 에이전트로서 기기 교체 주기를 가속할 것”이라고 전망했다. 뱅크오브아메리카(BoA)의 왐시 모한 애널리스트는 “애플 AI 기능은 더 빠른 기기 교체, 타사 스마트폰에서 애플 제품으로의 전환 증가, 그리고 평균 판매 가격 상승으로 인해 여러 해에 걸쳐 업그레이드 사이클(사용자들이 새 모델로 기기를 교체하는 주기)을 주도할 가능성이 높다”고 평가했다. &nbsp; 애플이 오픈AI에 금전적 대가를 주지 않기로 한 것도 알려졌다. 13일 블룸버그는 “애플은 오픈AI의 브랜드와 기술을 수억 개의 기기에 적용하는 것이 금전적 지급과 비슷하거나, 더 큰 가치가 있다고 믿고 있다”고 전했다. 수많은 기기와 iOS라는 플랫폼을 가지고 있는 애플에 유리하게 거래가 성사됐다는 것. 애플은 오픈AI에만 의지하지 않을 것으로도 예상된다. 멀티모달 AI인 제미나이를 탑재하기 위해 구글과도 협의중인 것으로 알려져 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 시총 ‘4조 달러’의 벽도 AI 서비스가 좌우할 것으로 보인다. 현재 시총 1, 2, 3위를 차지한 애플, MS, 엔비디아는 모두 생성 AI 붐의 수혜를 입은 기업들이다. 특히나 엔비디아는 생성 AI 개발과 서비스에 꼭 필요한 AI 반도체 시장에서 GPU(그래픽처리장치)로 독점적 위치를 점하면서 올해 주가 1000달러를 돌파하고, 지난 10일 10대1 액면 분할까지 단행했다. 웨이브 캐피털 매니지먼트의 리스 윌리엄스 수석 전략가는 “MS와 애플이 당분간 경합을 벌일 것이며, 엔비디아도 경쟁에 참여할 것”이라고 전망했다. &nbsp; 박경민 기자 애플이 가장 큰 시장인 중국에서 ‘AI 아이폰’을 어떻게 선보일지도 주목된다. 중국에서는 챗GPT, 제미나이 서비스가 금지됐기 때문. 이 때문에 애플은 중국 현지 AI기업인 바이두나 알리바바의 모델을 아이폰에 탑재할 가능성이 있다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.14 16:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25256419" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['구글AI 대항마' 퍼플렉시티에 SKT 1000만 달러 투자한다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25256162</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25256162"/>
        <updated>2024-06-13T07:10:02.653Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25256162" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/13/733e1693-4294-4a83-b866-611b9bf2bbfa.jpg/_ir_410x230_/" alt="'구글AI 대항마' 퍼플렉시티에 SKT 1000만 달러 투자한다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25256162" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
'구글AI 대항마' 퍼플렉시티에 SKT 1000만 달러 투자한다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
퍼플렉시티 로고. 로이터=연합뉴스 &nbsp; SK텔레콤이 인공지능(AI) 서비스 고도화를 위해 글로벌 협력을 강화한다. SKT는 퍼플렉시티에 1000만 달러(약 137억원)를 투자한다고 13일 밝혔다. 지난 2월 AI 검색엔진 사업을 위해 양사가 체결한 전략적 파트너십에 따른 것이다. 퍼플렉시티도 지난해 SKT가 미국 캘리포니아주 실리콘밸리에 세운 ‘글로벌 AI 플랫폼 코퍼레이션(GAP Co.)’에 투자하기로 합의했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 퍼플렉시티는 어떤 회사 &nbsp; 퍼플렉시티는 거대언어모델(LLM) 기반으로 대화형 AI 검색 서비스를 운영하는 미국 스타트업이다. 구글 등 빅테크의 대항마로 주목받으며 엔비디아, 제프 베이조스 아마존 회장 등으로 부터 투자를 받았다. 올해 5월 월스트리트 저널(WSJ)에서 발표한 챗봇 사용성 평가(The Great AI Chatbot Challenge)에서 1위를 차지하기도. 검색 후 답을 찾기까지 지연 시간이 짧고 사용자에게 정확한 출처 정보를 함께 제공하는 게 장점. LLM 기반 챗봇의 고질병으로 꼽히는 환각(그럴싸한 거짓말) 현상을 보완할 수 있다. &nbsp; 구글 등 전통적인 키워드 검색 서비스와 달리 소통하듯이 검색할 수 있고, 답변에 관련된 인용문, 이미지, 그래프 등의 검색 결과가 함께 제공된다. WSJ에 따르면 “트럼프와 바이든 중 누가 승리하기 더 유리한가. 출처와 근거를 설명해달라“고 요구하면 퍼플렉시티는 “두 후보 모두 상당히 불리한 점이 많고, 서로 다른 영역에서 다양한 우위를 점하고 있어 누가 승리할지 확실히 말하기는 어렵다”고 답하는 반면 구글 제미나이는 “이 질문에 답하는 방법을 아직 배우는 중이다. 구글 검색을 시도하라”고 한다. &nbsp; 퍼플렉시티에 검색을 한 모습. 답변과 출처를 모두 알려준다. 사진 퍼플렉시티 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SKT와 퍼플렉시티, 뭘 하나 &nbsp; SKT의 AI 서비스 ‘에이닷’(A.)을 포함해 현재 개발중인 AI 에이전트(비서) 서비스에 퍼플렉시티의 LLM을 활용할 예정이다. SKT는 퍼플렉시티에 한국어와 한국 문화 기반 데이터를 제공한다. 생성 AI 기반 검색이 기존 전통적 키워드 검색시장을 서서히 대체할 것이란 게 SKT의 시각이다. SKT 측은 “한국어 검색 성능 개선을 위한 LLM 파인튜닝 및 검색 솔루션 고도화 등 포괄적 공동 개발에 합의했다”고 설명했다. &nbsp; SKT는 향후 고객들에게 유료 서비스인 ‘퍼플렉시티 프로’(Perplexity Pro)를 1년간 무료로 제공할 계획이다. 드미트리 쉬벨렌코 퍼플렉시티 최고비즈니스책임자(CBO)는 “글로벌 통신사와의 최초 협력사례”라며 “고객 일상의 최전선에 있는 통신사와의 파트너쉽은 퍼플렉시티 성장 전략의 핵심 요인이 될 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.13 16:06</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25256162" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 韓 AI 반도체 투톱 ‘빅딜’...리벨리온·사피온 합병]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25255909</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25255909"/>
        <updated>2024-06-12T09:10:57.926Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255909" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/12/634217fc-c3b6-4ff0-a0c6-c1d12997755c.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 韓 AI 반도체 투톱 ‘빅딜’...리벨리온·사피온 합병">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255909" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[팩플] 韓 AI 반도체 투톱 ‘빅딜’...리벨리온·사피온 합병
</a>
</h2>
<p class="description">
국내 인공지능(AI) 반도체 업계 상위 3개 업체 중 두 곳의 ‘빅딜’이 추진된다. SK텔레콤의 AI반도체 계열사 사피온 한국 법인과 스타트업 리벨리온이 합병을 추진하기로 한 것. 글로벌 AI 반도체 시장에서 몸집 키우기에 나선 국내 기업들의 승부수가 성공할지 주목된다. &nbsp; 리벨리온의 아톰 칩이 적용된 kt cloud의 NPU 인프라 서비스. KT &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK텔레콤은 사피온코리아와 리벨리온의 합병을 추진한다고 12일 발표했다. 통합 법인의 경영은 리벨리온이 주도하기로 했다. 시장 상황에 민첩하게 대응하기 위해서다. 사피온 미국법인은 이번 합병 대상에서 제외되지만, 향후 역할에 대한 검토가 있을 예정이다. 아직 합병 추진 초기 단계라 합병 법인의 명칭과 대표이사, 지분 비율 등은 정해지지 않았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 사피온과 리벨리온은 어떤 회사 &nbsp; 두 회사는 모두 AI연산에 특화된 차세대 신경망처리장치(NPU) 개발에 사활을 걸고 있는 회사다. NPU는 엔비디아가 장악하고 있는 그래픽처리장치(GPU)를 대체할 유망주로 평가 받는다. NPU는 GPU와 마찬가지로 AI 알고리즘이 작동하는 데 필요한 대량의 데이터를 처리할 수 있지만, 일부 영역에 특화돼 효율성이 더 높다는 점에서 차이가 있다. &nbsp; 류수정 사피온 대표. 뉴스1 사피온은 2016년 SK텔레콤 내부 연구·개발 조직에서 출발해 분사한 회사다. 2020년 국내 최초로 데이터센터용 AI 반도체 ‘X220’을 선보였다. 지난해 11월에는 기존 모델보다 4배 이상 연산 성능이 향상된 ‘X330’을 공개했다. 현재 고대역폭메모리(HBM)가 탑재될 차기 모델 ‘X430’을 개발 중이다. 이 같은 성과를 바탕으로 사피온은 지난해 8월 600억원 이상의 시리즈A 투자를 유치했다. 당시 인정받은 기업가치는 5000억원 이상이다. &nbsp; 리벨리온은 KAIST 졸업 후 미국 매사추세츠공과대(MIT)에서 박사 학위를 받은 박성현 대표가 2020년 창업한 회사다. 창업 초기 초단타매매 등 금융 거래에 특화된 AI 반도체 ‘아이온’을 출시해 주목받았고, 이후 NPU 개발에 매진하고 있다. 리벨리온이 개발한 ‘아톰(ATOM)’은 지난해 국내 NPU 최초로 데이터센터 상용화에 성공했다. 현재는 차세대 AI 반도체인 ‘리벨(REBEL)’을 개발 중이며 내년 양산을 목표로 하고 있다. 리벨리온은 올해 1월 1650억원 규모 투자 유치에 성공하면서 8800억원의 기업가치를 인정받았다. 박성현 리벨리온 대표. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp; &nbsp; 생성AI가 확산하면서 AI반도체 수요가 폭증하고 있다. 한국반도체산업협회와 시장조사업체 가트너에 따르면 글로벌 AI 반도체 시장 규모는 2020년 153억달러(20조4300억원)에서 올해 428억달러(57조1600억원)로 성장할 것으로 예상된다. 2027년에는 1194억달러(155조원)까지 커질 전망이다. &nbsp; 이 시장 최강자는 단연 미국 엔비디아다. 엔비디아가 만드는 GPU는 1대당 5000만~6000만원을 호가하며 품귀 현상까지 벌어지고 있다. 인텔과 AMD 등 후발 주자들도 기술 경쟁에 뛰어들고 있다. 국내 AI 반도체 스타트업들은 GPU 시장을 대체할 가능성이 있는 NPU 시장을 노리고 있다. 다만 빅테크와 해외 스타트업들과 경쟁하기엔 몸집이 작은 편.&nbsp;미국의 AI 반도체 스타트업 삼바노바와 세레브라스만해도 기업가치가 각각 50억 달러(6조9000억원), 41억 달러(5조6000억원)에 달한다. &nbsp; 때문에 두 회사는 몸집 키우기로 승부수를 띄웠다. 두 회사는&nbsp;이번 합병에 대해 “향후 2~3년을 대한민국이 글로벌 AI 반도체 시장에서 승기를 잡을 ‘골든타임’으로 보고, 빠른 합병이 필요하다고 판단했다”며&nbsp;“국내 AI 반도체 기업 간 대승적 통합을 통해 글로벌 AI 인프라 전쟁에 나설 국가대표 기업을 만들기로 했다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 두 회사는 향후 기업 실사와 주주동의 등의 관련 절차를 거쳐 올해 3분기 중에 합병 본 계약을 마무리하고, 연내 통합 법인을 출범할 계획이다. 합병 이후 SK텔레콤은 전략적 투자자로 합병 법인의 글로벌 진출을 적극 지원하고&nbsp;사피온의 주주사인 SK스퀘어, SK하이닉스도 힘을 보탤 방침이다. 리벨리온의 전략적 투자자인 KT도 세계적 수준의 AI 반도체 기업 탄생에 함께 뜻을 모았다. &nbsp; 다만 남은 과제가 만만치 않다. 사피온과 리벨리온에 투자한 주주들이 많아 주주 간 지분 비율을 정리하고 새로운 이사진을 구성해야 한다.&nbsp;업계에선 리벨리온이 기존에 삼성전자 파운드리(반도체 위탁생산)와 협력해온 상황에서 합병 법인이 SK하이닉스의 지원을 받게 되면 협력 관계를 어떻게 정리할지 주목하고 있다. 업계 한 관계자는 “이해 관계자가 많은 두 회사가 화학적 결합을 제대로 이뤄질 수 있을지 우려스러운 측면도 있다”고 말했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.12 17:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25255909" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[치솟는 엔비디아 비밀은 부동산? AI 시대에 땅싸움, 왜]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25255661</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25255661"/>
        <updated>2024-06-11T12:18:17.007Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255661" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/11/239c7eae-17ed-4c0e-a11c-d6b5b74fc413.jpg/_ir_410x230_/" alt="치솟는 엔비디아 비밀은 부동산? AI 시대에 땅싸움, 왜">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255661" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
치솟는 엔비디아 비밀은 부동산? AI 시대에 땅싸움, 왜
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플- AI 먹여살릴 3가지&nbsp;「 인공지능(AI), 절대 혼자 클 수 없습니다. 제대로 키우려면 입지 좋은 데이터센터, 양질의 데이터, 막대한&nbsp;전기 공급 3박자가 모두 갖춰져야 합니다. AI 비즈니스는 아직 제대로 돈을 벌지 못하고 있지만, 이를 키우기 위한 데이터 비즈니스에는 돈과 사람이 몰리고 있습니다. AI 패권 전쟁의 미래를 제대로 예측하려면 AI를 키우는 비즈니스에 대해 먼저 알아야 합니다.&nbsp;눈 밝은, 발 빠른 투자자들은 쏠쏠한 수익을 거두고 있기도 하구요. &nbsp; ‘The JoongAng Plus(더중앙플러스)’는 지혜롭고 지적인 독자들을 위해 중앙일보의 역량을 모아 마련한 지식 구독 서비스입니다. 오늘 ‘추천! 더중플’은 AI를 제대로 키울 수 있는 3요소를 심층적으로 분석한 ‘팩플 오리지널’을 모았습니다. 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다루는 팩플 오리지널(https://www.joongang.co.kr/plus/series/102)의 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; ① AI 패권 쥘, 데이터센터 전쟁 &nbsp; 오혜정 디자이너 한때는 그냥 조금 규모 있는 ‘전산실’ 정도로 여겨졌습니다. 그런데 어느 순간 데이터센터는 긴축 중인 실리콘밸리 빅테크가 너도나도 조 단위로 투자하는 뜨거운 분야로 떠올랐습니다. 지금도 세계 곳곳에선 데이터센터가 지어지고 있습니다. 아마존웹서비스(AWS) 빌 바스 부사장은 “세계적으로 사흘에 하나씩 새 데이터센터가 만들어지고 있다”(월스트리트저널)고 말할 정도입니다. 엔비디아를 ‘천비디아’로 끌어올린 원동력 중 하나도 데이터센터가 일으킨 매출이죠. &nbsp; &nbsp; 미국 아이오와주에 있는 구글 데이터센터 내 서버랙. 구글은 "발열을 낮추려고 플라스틱 커튼을 설치해 차가운 공기를 유지하며 뜨거운 공기를 차단한다"고 설명했다. 사진 구글 &nbsp; 데이터센터 전쟁에서 이기려면 네 가지가 중요합니다. 반도체, 발열, 전력관리, 그리고 부동산이죠. 반도체, 발열, 전력관리까지는 이해할만 한데, 부동산은 의외의 요인입니다. 왜 중요할까요? 데이터센터의 물리적 위치가 AI 서비스 품질을 결정할 수 있어서입니다. 지난달&nbsp;14일 오픈AI가 내놓은 ‘GPT-4o’가 세상을 놀라게 한 여러 요소 중 하나는 인간과 유사했던 ‘반응 속도’입니다. 이용자가 말하는 질문에 평균 320밀리초(ms·1000분의 1초) 안에 답했죠. 기존 챗봇이 평균 4~5초 이상 걸리던 것과는 큰 차이였습니다. 이런 자연스러운 대답을 하는 챗봇을 만들기 위해선 그만큼&nbsp;물리적 거리가 가까운 곳에 데이터센터를 지어야합니다. 한국에서 수도권 인근을 데이터센터 부지로 선호하는 이유입니다. 데이터센터 설계 전문가인 유남선 삼우종합건축사사무소 프로는 “일반인이 보기엔 굉장히 짧은 몇 초의 시간도, AI를 개발하는 기업에 있어선 데이터센터 위치를 좌우할 만큼 중요한 문제”라고 말했습니다. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 전력·부동산 싸움부터 이겨라, AI 패권 쥘 데이터센터 전쟁https://www.joongang.co.kr/article/25252098 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ② AI 전쟁의 실탄, 데이터 &nbsp; 오혜정 디자이너 AI 모델이 똑똑해지려면 끊임없이 데이터를 학습해야 합니다. 데이터는 어디서 구하냐고요? 이 질문의 답을 찾기 위해 요즘 오픈AI, 구글 등 빅테크부터 AI 스타트업까지 모두가 머리를 싸매고 있습니다. 인터넷에는 AI 모델을 더 똑똑하게 만들어 줄 양질의 데이터가 고갈됐기 때문이죠. 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)가 소셜미디어 레딧의 3대 주주가 된 것도 AI 모델 개발에 필요한 데이터를 확보하려는 포석이었다고 합니다. 그래서인지 기업 간 AI 기술을 둘러싼 전쟁의 보급품이자 실탄은 데이터라는 말이 나오고 있습니다. &nbsp; 데이터 부족 현상에 AI 기업이 대응하는 방법은 제각각입니다. 돈을 주고 데이터를 각 기업으로부터 사오는 게 일반적입니다. 예컨대, 소비자의 신용카드 사용행태에 대한 데이터를 AI에 학습시키려면 금융 기업으로부터 개인정보를 가린 비식별화된 데이터를 구매하는 식이죠. 일부 기업은 ‘데이터 증강(Data Augmentation)’ 등의 방법을 이용해 AI 학습용 데이터를 직접 만듭니다. 또 적은 데이터로도 AI를 효율적으로 학습시킬 수 있게 AI 모델 구조를 바꾸기도 하죠. &nbsp; 글로벌 컨설팅기업 IDC에 따르면, 데이터 시장 규모는 지난해 6000억 달러(약 812조원) 규모로 추산된다고 합니다. AI 기술이 발전할수록 시장 규모도 더 커질 가능성이 높습니다. 이 800조원의 시장을 지배할 왕좌에 오르는 곳은 어느 기업이 될까요? &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 올트먼 “우리 AI 밥 줘야지!” 도둑질도 부른 데이터 전쟁https://www.joongang.co.kr/article/25250486 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ③ ‘전기먹는 하마’ AI…그래서 뜬 우리동네 원전 SMR &nbsp; 오혜정 디자이너 2027년까지 AI 기술이 소비할 전력은 85~134테라와트시(Twh)에 달한다는 전망이 나옵니다. 아르헨티나, 네덜란드, 스웨덴의 연간 전기 사용량과 맞먹는 수준이라고 하는데요. 지금이야 오픈AI의 ‘챗GPT’ 등 챗봇과의&nbsp;채팅을 통해 대화를 주고 받는 게 대부분이지만, 이미지·영상까지 처리 가능한 멀티모달 생성AI 서비스가 확산하면 전기 사용량은 더 많아질 거라고 합니다. AI 경쟁에서 승리하려면 안정적인 전력 공급을 해야한다는 얘기죠. &nbsp; 전기 생산 방법은 많지만, 세계 각국이 2030년까지 탄소배출을 ‘0’으로 만든다는 ‘넷제로(net zero)’를 약속한 탓에 아무렇게나 만들지 못합니다. 탄소가 많이 배출되는 화력발전, 석탄발전 등으로 AI 전력수요에 대응할 수 없다는 뜻인데요. 그렇다고 자연환경에 따라 발전량이 들쭉날쭉한 풍력발전, 태양력발전 등에 의존하기도 어렵습니다. 원자력발전은 안정적으로 전력을 공급할 수 있지만, 발전소 한 대를 건설하는 데 10년 넘게 걸립니다. 그래서 대안으로 떠오른 게 ‘미니 원전’으로 불리는 SMR(Small Modular Reactor)입니다. 원전보다 발전량이 작은 대신, 규모도 작고 더 간편하게 지을 수 있는 원전입니다. 빌 게이츠 마이크로소프트(MS) 창업자도, 샘 올트먼 오픈AI CEO도 모두 관련 기업을 창업하거나 투자할 정도로 IT 업계에선 ‘뜨거운 감자’로 통합니다. &nbsp; SMR이 전기 생산의 ‘게임 체인저’로 불리는 이유는 일반적인 원전에 비해 간편하게 지을 수도 있고, 건설 장소의 제약도 비교적 덜 하기 때문입니다. 지금은 원전을 지으려면 핵연료봉을 식힐 바닷가에 지어야 하지만, SMR은 강, 저수지, 심지어 이론상으론 도심 한가운데에도 지을 수 있습니다. 위험성도 더 낮다고 전문가들은 말합니다. &nbsp; 아직 SMR 분야엔 ‘절대 강자’가 없지만, 앞서가는 글로벌 기업들은 존재합니다. 한국도 본격적으로 대기업 중심으로 SMR 시장에 도전하고 있습니다. SMR이 AI의 집밥이 되려면 무엇이 필요할까요. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 빌 게이츠가 꽂힌 ‘동네 원전’…“AI 시대, 한국도 대안 없다” https://www.joongang.co.kr/article/25236001 &nbsp; &nbsp; ■ 추천! 더중플- AI 먹여살릴 3가지&nbsp;「 오늘의 더중플 추천 기사 모음입니다. 네이버 뉴스페이지에서는 하이퍼링크가 작동하지 않습니다. 더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요.&nbsp; &nbsp; ◦ 전력·부동산 싸움부터 이겨라, AI 패권 쥘 데이터센터 전쟁https://www.joongang.co.kr/article/25252098 &nbsp; ◦ 올트먼 “우리 AI 밥 줘야지!” 도둑질도 부른 데이터 전쟁https://www.joongang.co.kr/article/25250486 &nbsp; ◦ 빌 게이츠가 꽂힌 ‘동네 원전’…“AI 시대, 한국도 대안 없다”https://www.joongang.co.kr/article/25236001 &nbsp; 」&nbsp; &nbsp; &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.11 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25255661" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 혁신보다 안정 택한 애플의 AI…머스크 “애플 기기 금지”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25255585</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25255585"/>
        <updated>2024-06-11T07:10:25.944Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255585" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/11/5418f640-a13b-4f3d-85fc-e405926034a9.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 혁신보다 안정 택한 애플의 AI…머스크 “애플 기기 금지”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255585" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] 혁신보다 안정 택한 애플의 AI…머스크 “애플 기기 금지”
</a>
</h2>
<p class="description">
‘AI 지각생’ 애플이 아이폰 등에 탑재할 생성 인공지능(AI) ‘애플 인텔리전스(Apple Intelligence)’를 공개했다. 10억 명 이상이 쓰는 애플 생태계를 혁신할 기술을 선보였지만, 경쟁사들이 이미 제공하고 있는 기능들이 많아 결정적 한 방이 부족했다는 평가도 나온다. &nbsp; 팀 쿡 애플 최고경영자(CEO)가 10일(현지시간) 미 캘리포니아주 쿠퍼티노에 있는 애플 파크 본사에서 개최한 연례 세계 개발자 회의(WWDC24)에서 기조 연설에 나서고 있다. EPA=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 애플은 10일(현지시각) 미국 캘리포니아주 쿠퍼티노 본사에서 세계 개발자 대회(WWDC24)를 열고 ‘애플 인텔리전스’를 공개했다. 아이폰과 아이패드, 맥 등 애플 기기 전반에 적용할 생성 AI 시스템이다. 팀 쿡 애플 최고경영자(CEO)는 이날 기조연설에서 “우리는 수년 전부터 AI와 머신러닝을 (애플 기기에) 접목해왔고, 생성 AI는 이를 더욱 강력한 차원으로 만들어준다”며 “애플 인텔리전스는 게임 체인저가 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp;━&nbsp; 애플 AI, 달라진 3가지 &nbsp; ① 애플표 ‘AI 에이전트’: 애플 인텔리전스는 애플 기기를 쓰는 방식을 바꿀 전망이다. 예컨대 원하는 사진을 찾기 위해 사진첩을 끝없이 위로 올리지 않아도 된다. “엄마랑 내가 나온 사진 전부 보여줘”라고 하면 AI가 해당하는 사진을 찾아주는 식. 사용자 개인 정보와 맥락도 잘 이해한다. “아내가 지난번에 보내준 팟캐스트 재생해 줘”라고 하면 알아서 찾아서 실행한다. 이메일이나 블로그 게시글을 쓸 때&nbsp;AI가 상황에 맞는 적합한 표현을 찾아주고, 문법과 문장 구조도 점검해준다. ‘젠모지(Genmoji)’에 현재 기분을 설명하면 그에 맞는 이모티콘도 만들 수 있다. 2011년 나온 음성 인식 AI ‘시리’의 능력 향상도 주목할만한 변화다. 애플은 시리에 대규모 언어모델(LLM)을 적용해 복잡한 질문을 잘 이해하고 맥락에 맞는 답변을 할 수 있게 했다. 예를 들어 “엄마가 탄 비행기가 언제 도착하지?”라고 말하면 항공편 정보와 실시간 운항 정보를 확인해 도착 시각을 알려준다. 시리는 화면 속 내용도 인지할 수 있어 친구가 메시지로 새 주소를 보내준 경우 “이 주소를 친구 연락처 카드에 추가해 줘”라고 말하기만 하면 된다. &nbsp; 애플 인텔리전스가 탑재된 애플 기기들의 모습. 애플코리아 &nbsp; ② 17년 만에 통화 녹음: 애플은 아이폰을 출시한 2007년 이후 17년 만에 처음으로 자체 전화 앱에서 통화 녹음 기능을 제공하기로 했다. AI가 녹음한 내용을 텍스트로 바꿔주고, 이를 요약하기도 한다. 미국은 상대방 동의 없는 통화 녹음이 불법이라 애플은 그동안 자체 녹음 기능을 도입하지 않았다. 다만 다른 스마트폰과 달리 녹음 버튼을 누르면 상대에게 녹음 중인 사실이 자동으로 안내된다. 아이패드에도 그동안 없었던 자체 계산기 앱이 생긴다. 애플펜슬을 이용해 복잡한 수식을 적으면 AI가 이를 인식해 계산해준다. &nbsp; ③ 2분만 소개된 챗GPT, 왜?: 애플은 이날 오픈AI의 GPT-4o(포오) 도입을 공식화했다. 하지만 소개 시간은 기조연설 1시간 45분 중 2분가량에 불과했다.&nbsp;샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)도 이날 WWDC 현장에 모습을 드러냈지만, 무대에 오르진 않았다. 업계 안팎에선 애플이 자체 AI에 더 무게를 두기 위한 행보라는 해석이 나온다. 실제 애플은 이날 발표에서 경쟁사와 차별화할 특장점으로 자체 AI의 ‘개인정보 보호’ 기능을 강조했다.&nbsp;크레이그 페더리기 애플 소프트웨어 엔지니어링 수석 부사장은 “애플 인텔리전스의 모든 기능은 개인정보 보호를 최우선으로 고려해 설계됐다”며 “‘프라이버시 AI’의 새로운 기준이 될 것”이라고 말했다. AI 기능을 온디바이스(기기내장) 형태로 제공하는 점, 부득이할 경우 정보 유출이 없는 ‘프라이빗 클라우드’에 전송해 처리하도록 한 점은 모두 보안을 위한 조치다. 애플은 또 챗GPT 이용도 사용자가 선택할 수 있도록 했다. 블룸버그는 이날 “애플은 사진 컬렉션을 조합하거나 저녁 식사 예약을 도와주는 등 덜 위험한 작업에 집중하려고 한다”고 분석했다. &nbsp; 10일(현지시간) 미 캘리포니아주 쿠퍼티노에 있는 애플 파크 본사에서 개최한 연례 세계 개발자 회의(WWDC24)에 모습을 나타낸 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO). EPA=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 시장 반응은 &nbsp; 시장 반응은 미지근했다. 이날 애플이 공개한 기능들은 이미 경쟁사 생성AI에서 제공하고 있는 기술이 많아서다. 애플만의 혁신성을 드러낸 결정적 한 방은 없었다는 평가가 나오는 이유다. 발표 이후 애플 주가는 1.91% 하락했다. 자산운용사 글로벌X의 테하스 데사이 애널리스트는 “투자자들은 분명 AI와 관련해 애플의 좀 더 야심 차고 포괄적인 전략을 원했을 것”이라고 말했다. &nbsp; 일론 머스크 테슬라 CEO는 이날 애플의 발표 이후 자신의 엑스(X) 계정에 “애플이 만약 오픈AI와 OS 수준에서 통합할 경우 내 회사 내에서 애플 기기의 사용을 금지할 것”이라며 강한 반감을 드러냈다. 머스크는&nbsp;“애플이 일단 당신의 데이터를 오픈AI에 넘겨주면 실제로 무슨 일이 일어나는지 전혀 알 수 없다”며 “그들은 당신을 배신하고 팔아넘기는 것”이라고 비난했다. 오픈AI 창립 멤버였다 사임한 머스크는 오픈AI의 영리사업에 대해 비판해왔다. 그는 오픈AI에 대항해 AI 스타트업 xAI를 직접 설립하기도 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 개인 정보 보호와 안전성을 강조한 애플 AI 전략의 성패는 향후 애플이 이 기능을 탑재해 출시할 신제품에서 판가름 날 전망이다. 애플은 첫 AI폰인 아이폰16을 오는 9월 공개한다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.11 15:56</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25255585" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["쿠팡엔 대용량, 네이버엔 단품 팔았다"…플랫폼 '멀티호밍' 확산 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25255475</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25255475"/>
        <updated>2024-06-11T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255475" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/11/a59b8c83-f0c4-4888-97ae-18adb924c605.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;쿠팡엔 대용량, 네이버엔 단품 팔았다&quot;…플랫폼 '멀티호밍' 확산 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255475" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
"쿠팡엔 대용량, 네이버엔 단품 팔았다"…플랫폼 '멀티호밍' 확산 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
국내에서 10년째 ‘대한민국 농수산’이라는 쇼핑몰을 운영해 온 정종청 대표는 현재 네이버·쿠팡·알리익스프레스 등 10개 넘는 이커머스 플랫폼에 입점해 있다. 가장 최근에 들어간 알리익스프레스(이하 알리)에선 무료 수수료에 할인쿠폰을 대량 지원받았다. 얼마 전 네이버 ‘데일리 특가보장’ 프로모션을 통해 24시간 동안 판매한 구운 달걀은 역대 최대 매출을 기록했다. 정 대표는 “이커머스&nbsp;플랫폼이 많아지면서 각 플랫폼마다 제공하는 서비스나 기능들을 특성에 맞게 잘 활용하는게 중요해졌다”고 말했다. &nbsp; 최근 당일배송 서비스로까지 확장한 네이버 도착보장 서비스. &nbsp; 최근 이커머스 플랫폼 간 경쟁이 치열해지면서 정씨처럼 플랫폼 ‘멀티호밍’(동시에 여러 개의 플랫폼을 이용하는 행위)에 나선 판매자들이 많아지고 있다. 플랫폼마다 타깃 소비자가 조금씩 다르고, 경쟁사와 차별화를 위한 판매자 지원책도 다른 만큼 여러 플랫폼을 동시에 이용해 수익을 늘리기 위해서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 현재 국내 이커머스 업계는 국내외 플랫폼들이 치열하게 점유율을 다투고 있다.플랫폼 입장에선 소비자를 모으는 것만큼 경쟁력 있는 판매자들을 확보하는 일도 중요해졌다. &nbsp; 알리·테무 등 중국 이커머스(C커머스)는 막대한 물량 공세를 퍼부으며 일찌감치 경쟁의 불씨를 당겼다. 알리는 지난해 10월 한국 상품 판매 채널인 ‘케이베뉴(K-venue)’ 카테고리를 만들면서 입점·판매 수수료 면제를 내걸었다. 덕분에 대기업 브랜드부터 중소판매자 상품까지 다양하게 입점시킬 수 있었다. 지난 4월 기존의 물류 솔루션 ‘네이버 도착보장’을 통해 당일배송을 시작한 네이버는 지난달 말부터 도착보장 서비스를 이용하는 판매자에게 반품 배송비를 보상해주는 ‘반품안심케어’를 시작했다. &nbsp; 알리의 케이베뉴(K-venue) 카테고리. 사진 알리 캡처 &nbsp; G마켓도 지난달 연중 최대 할인 행사 ‘빅스마일데이’에서 광고·물류보관비 지원 등 판매자 지원을 대폭 강화했다. G마켓·SSG닷컴 등을 보유한 신세계그룹과 CJ대한통운이 있는 CJ그룹은 그룹 차원에서 손을 잡고 물류·유통·상품 등 전방위 협력에 나섰다. 11번가는 국내 사업자 회원을 대상으로 매출이 1000만원에 도달할 때까지 수수료를 받지 않는 ‘오리지널 셀러’ 프로그램을 진행하고 있다. &nbsp;&nbsp; 플랫폼 간 출혈에 가까운 경쟁이 벌어지면서 이커머스 판매업자들은 일종의 반사이익을 누리고 있다. 국내 이커머스 업계 관계자는 “얼마나 우수한 판매자를 많이 보유했는지가 소비자를 상대하는 커머스 플랫폼의 가장 큰 경쟁력”이라며 “요즘은 플랫폼이 워낙 많고 C커머스의 공격적인 마케팅이 계속되다 보니 할인부터 광고·반품·판매 수수료 지원 등 판매자 지원 경쟁이 확대되고 있다”고 말했다. 국내 한 온라인 중소판매업자는&nbsp;“특히 C커머스 상륙 이전과 이후 플랫폼들의 판매자 지원 규모가 확 달라진 걸 체감하고 있다”고도 했다. &nbsp; 11번가 오리지널 셀러. 사진 11번가 &nbsp;━&nbsp; 판매자들, 입맛따라 ‘멀티 플레이’ &nbsp; 판매자들은 자유롭게 플랫폼을 오가며 해당 플랫폼별 소비자 특성에 맞게 상품 구성, 사용자 혜택, 배송 등에서 차별화를 시도하고 있다. 쿠팡·네이버·갤러리아몰 등에 입점한 한과 쇼핑몰 ‘바오담’ 박성용 대표는 쿠팡에서는 단가를 낮춘 대용량 상품을 중심으로, 네이버에서는 부담 없이 재구매를 유도할만한 단품 위주로 판매한다. 또 갤러리아몰에서는 고급 선물세트를 만들어 판매하고 있다. 박 대표는 “플랫폼 주요 구매층이 다르다 보니, 각 플랫폼에 맞게 제품을 재구성하는 데 공을 들이고 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 실제 바오담은 네이버 쇼핑 라이브에서 한과 선물세트를 판매했다가 ‘선물세트는 필요 없으니 단품만 따로 팔아 달라’는 소비자들의 피드백을 받았다. 이에 네이버용으로 도라지 정과 등 개별 벌크(대량) 상품을 만들기도 했다. 박 대표는 “최대한 낚시대를 늘려 브랜드 노출도를 높이려는 중”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는&nbsp; &nbsp; 선택지가 늘어난 만큼 플랫폼을 상대하는 판매자들의 협상력은 앞으로 더 강해질 전망이다. 앱·리테일 분석 서비스 와이즈앱·리테일 굿즈에 따르면 지난달 국내 종합쇼핑 앱 사용자 수 1~4위는 쿠팡·알리·11번가·테무가 차지했다. 무섭게 치고 올라오던 C커머스의 성장세는 제품 위해성 이슈 등으로 월간 사용자수(MAU)가 2개월 연속 줄어 잠시 주춤한 상태다. 국내 커머스 업계 관계자는 “당분간 판매자가 하나의 특정 플랫폼에 종속되는 일은 없을 것이고, 이들을 끌어들이려는 플랫폼별 자체 프로모션 등 새로운 시도가 이어질 것”이라며 “다만 현재의 출혈경쟁이 어디까지 지속될 수 있을지는 미지수”라고 말했다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.11 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25255475" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[SK텔레콤, CDMA 상용화로 'ICT 명예의 전당' 등재]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25255305</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25255305"/>
        <updated>2024-06-10T07:11:22.335Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255305" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/10/fe4db74f-a84f-4ba2-a9be-b8ff32863f53.jpg/_ir_410x230_/" alt="SK텔레콤, CDMA 상용화로 'ICT 명예의 전당' 등재">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255305" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
SK텔레콤, CDMA 상용화로 'ICT 명예의 전당' 등재
</a>
</h2>
<p class="description">
SK텔레콤이 코드분할다중접속(CDMA) 대규모 상용화 공로를 인정받아 ‘정보통신기술(ICT) 분야 명예의 전당’에 올랐다. &nbsp; SK텔레콤은 한국전자통신연구원(ETRI)·삼성전자·LG전자와 함께 진행한 1996년 CDMA 대규모 상용화가 국제전기전자공학협회(IEEE)가 선정하는 ‘IEEE 마일스톤(이정표)’에 등재됐다고 10일 밝혔다. &nbsp; 10일 오후 서울 중구 SKT타워에서 열린 'IEEE 마일스톤(이정표)' 수여식에서 캐슬린 크레이머 IEEE 회장(왼쪽)과 유영상 SKT 대표가 기념촬영을 하고 있다. 사진 연합뉴스 &nbsp; IEEE는 1884년 토머스 에디슨과 그레이엄 벨이 주도해 만든 세계 최대 전기·전자공학회다. 1983년부터 사회와 산업 발전에 공헌한 업적에 ‘IEEE 마일스톤’을 시상하고 있다. SK텔레콤은 이번에 국내 기업 최초로 선정됐다. 앞서 IEEE 마일스톤에 선정된 업적들은 벤저민 프랭클린의 전기 연구(1751년), 최초의 무선 라디오 방송(1906년), 최초의 텔레비전 공개 시연(1926년), 최초의 반도체 집적회로(1958년), 최초의 인터넷 전송(1969년) 등이 있다. &nbsp; SK텔레콤·ETRI·삼성전자·LG전자는 1990년대 이동통신 수요 폭증에 대응해, 통화 용량을 아날로그 방식보다 10배 이상 늘릴 수 있는 CDMA 디지털 이동통신 시스템을 상용화한 점을 공로로 인정받았다. 당시엔 주파수를 시간대별로 나눠 정보를 전송하는 시분할다중접속(TDMA)이 대세였지만, SK텔레콤 등은 성장 잠재력이 있는 CDMA에 도전해 상용화에 성공했다.&nbsp; &nbsp; 유영상 SK텔레콤 최고경영자(CEO)는 이날 “CDMA 상용화가 국내 기업 최초로 IEEE 마일스톤에 등재되는 영예를 얻어 의미가 깊다”며 “정부와 기업이 한마음으로 이뤄낸 CDMA 상용화의 창의·도전·협력을 되새기는 온고지신의 자세로 인공지능(AI) 시대를 개척할 것”이라고 말했다. 이어 “SK텔레콤이 나아가려는 글로벌 인공지능(AI) 컴퍼니의 길 또한 아무도 가본 적 없는 새로운 길이며, 개척자의 DNA로 여러 관계자와 함께 당면한 문제를 헤쳐 나가겠다”고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; 유 대표는 이날 행사 직후 기자들에게 최태원 SK그룹 회장의 이혼 소송 2심 판결에서 이동통신 사업권이 언급된 것에 대한 입장을 밝히기도 했다. 유 대표는 “특혜가 아니라 정당한 방식으로 이동통신 사업에 진출했고, 경영을 잘해서 오늘날까지 온 부분에 대해 자랑스럽게 생각한다”면서 “SK텔레콤 구성원으로서 청춘을 SK텔레콤에 바쳤는데 CDMA 세계 최초 상용화 같은 노력과 성과가 폄훼되는 것이 안타깝다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.10 15:31</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25255305" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 제4이통사 출범 안갯속…정부, 자본금 부족 법리 검토 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25255207</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25255207"/>
        <updated>2024-06-10T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255207" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/10/3d13df63-2611-4ee2-b38a-92944e3637b1.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독] 제4이통사 출범 안갯속…정부, 자본금 부족 법리 검토 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255207" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[단독] 제4이통사 출범 안갯속…정부, 자본금 부족 법리 검토 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
제4이동통신사는 출범할 수 있을까. 정부가 설립 자본금 부족 문제가 제기된 스테이지엑스에 주파수를 할당하는 것이 적절한지를 두고 법리 검토를 진행 중인 것으로 확인됐다. &nbsp; 서상원 스테이지엑스 대표가 지난 2월 서울 여의도 페어몬트호텔에서 열린 스테이지엑스 제4이동통신사 선정 언론간담회에서 사업전략을 소개하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 9일 중앙일보 취재를 종합하면 과학기술정보통신부는 스테이지엑스 자본금 부족 문제에 대한 법리 검토 결과를 분석해 이달 안에 주파수 할당의 적정성 여부를 결론 낼 예정이다. 과기정통부는 스테이지엑스가 주파수 경매에 참여할 당시 제출한 계획과 현시점 확보한 자본금과 주주 구성, 지분 비율 등이 달라진 점이 주파수 할당에 문제가 없는지 복수의 외부 로펌에 법리 검토를 의뢰했다.&nbsp;일부 로펌에선 이미 검토 결과를 회신한 것으로 전해졌다. &nbsp; 앞서 지난 1월 스테이지엑스는 5세대(G) 이동통신 28기가헤르츠(㎓) 주파수 낙찰자로 선정됐다. 이후 자본금 부족문제가 불거졌고 과기정통부가 두차례 보완서류 제출을 요구했다. 하지만 여전히 자본금 부족에 대한 우려는 해소되지 않고 있다.&nbsp;이 사안에 정통한 한 관계자는 “스테이지엑스가 주파수 경매에 참여할 때 신설 법인을 만들어 초기 자본금 2050억원을 확충하겠다는 계획과 그에 따른 주주 구성과 보유 비율을 제출했지만, 현재까지 제출한 서류와 그 내용에 차이가 있다”며 “정부가 법리 검토까지 나선 것은 이 사안을 엄중하게 보고 있는 것”이라고 말했다. &nbsp; 실제 이날 확인한 스테이지엑스의 법인 등기부등본에는 여전히 자본금이 1억원에 불과하다. 지난 4월 19일 법인 설립 이후 자본금 변경은 없었다.&nbsp;스테이지엑스 측 주장대로 유상증자를 통해 추가적인 자본금을 확보했다면 상법상 2주 이내에 자본금 변경 등기를 해야 한다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 과기정통부는 왜? &nbsp; 스테이지엑스가 계획대로 이동통신 서비스를 개시하기 위해선 낙찰받은 주파수를 할당(주파수 할당대상법인 자격)받고, 이후 기간통신사업자로 등록해야 한다. 현재 논란이 되는 건 주파수 할당대상 법인 자격이 있느냐 여부다. 주파수를 낙찰받았더라도 할당받지 못하면 기간통신사업자로 등록하는 다음 단계를 진행할 수 없다. &nbsp; 스테이지엑스의 자본금 문제는 주파수 할당을 위해 서약한 내용에도 어긋난다. 스테이지엑스는 정부 고시에 따라 ‘추후 고의나 과실을 불문하고 서약 사항을 위반했음이 밝혀질 경우 할당 취소 등의 처분을 감수하겠다’는 내용의 서약서를 정부에 제출했다. 이 서약서에는 ‘법인의 각 구성 주주는 할당 신청 서류에 기술한 자금조달계획을 성실히 이행하겠다’는 내용이 담겨 있다. 경매 참여 당시 설립 자본금을 2050억원이라 얘기한 만큼 이를 현시점에 이미 조달했어야 한다.&nbsp; &nbsp; 또 현재 자본금 등에 변동이 있다면 과기정통부 장관의 허가를 받아야 주파수 할당을 받을 수 있다.&nbsp;과거 2000년 SK텔레콤과 한국통신(현 KT)이 비동기식 IMT-2000(3G 이동통신 서비스) 사업권을 확보한 뒤 구성 주주와 주식 소유 비율을 변경한 전례가 있다. 하지만 이는 사업자들이 사전에 정보통신부(현 과기정통부)에 요청해 승인을 받아 이뤄졌다. 통신업계 한 관계자는 “과거 사례를 비춰보더라도 주파수를 낙찰받은 이후 자본금과 구성 주주, 지분율이 달라질 경우엔 정부 허가가 필요하다”고 말했다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스테이지엑스 입장은? &nbsp; 스테이지엑스 측은 자본금 확충 계획에 변함이 없다는 입장이다. 올 3분기 내로 1500억원을 증자해 초기 자본금 2000억원을 마련한 뒤, 금융권 조달 2000억원, 시리즈A 투자유치 2000억원 등을 포함해 총 6000억원의 자금을 조달하겠다는 것. 이 같은 설명에도 논란이 계속되는 건 ‘시기’ 때문이다. 과기정통부는 주파수 할당을 받기 위해선 현 시점에서 계획했던 2050억원의 자본금을 채워야 한다고 본다. 하지만, 스테이지엑스는 사업 추진 과정에서 자본금을 확충하면 문제가 없다는 입장이다. 스테이지엑스 고위 관계자는 “‘초기 자본금’을 법인 설립이나 주파수 할당 시점까지 마련하겠다고 표현한 적이 한 번도 없다”며 “주파수를 할당받은 이후에 투자하겠다는 투자자도 있고, 사업 추진 과정에서 지분 구성 등이 일부 달라질 수 있는데 정부가 이를 다르게 해석하는 것 같다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 제4 이통사 또 좌초하나 &nbsp; 정부는 제4 이통사를 육성해 통신 3사 과점 구조에 균열을 일으킬 ‘메기’로 성장할 것으로 기대했다. 때문에 4000억원 규모의 정책 금융과 기지국 설치 의무 완화 등 유인책까지 제시했다. 이에 스테이지엑스 같은 중소 사업자들도 도전장을 내밀게 됐다. 하지만 시민단체를 중심으로 스테이지엑스의 자본금 확충 능력에 대한 논란이 제기되면서 정부 내에서도 ‘신중론’이 제기되는 상황이다.&nbsp;법리 검토 결과에 따라 ‘7전 8기’ 끝에 사업자가 선정된 제4 이통사 도입이 이번에도 무산될 가능성이 생겼다. 과기정통부 관계자는 “스테이지엑스가 제출한 필요 서류에 대한 사실관계 확인과 사업자가 주장하는 내용에 대한 법리 검토가 진행 중”이라고 말했다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.10 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25255207" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["시리, 사진 좀 수정해줘"…애플표 AI, 드디어 베일 벗는다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25255085</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25255085"/>
        <updated>2024-06-09T09:10:40.651Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255085" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/09/845a81b2-216e-4146-8954-e169e38d4d9c.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;시리, 사진 좀 수정해줘&quot;…애플표 AI, 드디어 베일 벗는다 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25255085" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
"시리, 사진 좀 수정해줘"…애플표 AI, 드디어 베일 벗는다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
애플이 ‘애플 인텔리전스(Apple Intelligence)’라는 새&nbsp;생성 인공지능(AI) 시스템을 선보인다.&nbsp;생성 인공지능(AI) 분야에서 뒤처진다는 평가를 받아온 애플이 경쟁자들을 따라 잡을 수 있을지 주목된다. &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 8일(현지시간) 블룸버그와 더버지 등 외신에 따르면 애플은 오는 10일 미국 캘리포니아주 쿠퍼티노 본사에서 연례 세계 개발자 회의(WWDC)를 열고 새 AI 시스템 ‘애플 인텔리전스’를 공개한다. 이는 아이폰과 아이패드, 맥 등 애플 기기 전반에 적용될 예정이다. 애플은 시험 버전을 먼저 공개한 뒤 보완을 거쳐 본격적인 보급에 나설 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 애플표 AI, 관전포인트 셋 &nbsp; ①화려함보단 실용성: 애플 인텔리전스는 이미지나 동영상 생성 같은 화려한 기능보다 실용적인 AI에 초점을 맞춘 기능일 것으로 예상된다. 회의나 강의에 쓸 수 있는 AI 기반 요약과 이메일과 문자 메시지에 자동으로 답변할 수 있는 기능, 웹브라우저인 사파리 내 웹페이지 요약, AI 사진 수정, 생성 AI를 활용한 맞춤형 이모티콘 생성 기능 등이다. 애플은 데이터 처리 효율을 높이기 위해 특정 작업을 기기 내에 온디바이스 형태로 처리할지, 아니면 클라우드 서버로 보낼지 판단하는 기능도 애플 인텔리전스에 탑재한 것으로 알려졌다. &nbsp; ②시리, ‘AI 비서’ 이름값 하나:&nbsp;음성 비서 시리도 자체 LLM(거대언어모델)의 힘을 빌려 업그레이드된다. 블룸버그에 따르면 시리는 사용자를 대신해 앱 작업을 할 수 있는 기능도 제공할 수 있게 된다.&nbsp;예를 들어, 사용자가 시리한테 이메일 삭제, 사진 편집, 뉴스 기사 요약 등을 지시할 수 있다. &nbsp; ③적과의 동침: 애플은 AI 경쟁력 강화를 위해 오픈AI와 파트너십을 발표할 것으로 알려졌다. 이에 따라 애플 기기들에 오픈AI의 자체 기술과 AI 도구가 탑재될 것으로 보인다. 애플은 구글의 멀티모달 AI인 제미나이도 적용하기 위해 구글과도 협상을 진행 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 내 기기에서 쓸 수 있나 &nbsp; 애플의 새 AI는 아이폰 운영체제 iOS 18 등에 탑재될 전망이다. 아이폰의 경우 지난해 하반기 출시한 아이폰15 프로, 프로맥스와 올해 출시 예정인 아이폰16 시리즈부터 가능할 것으로 보인다. 아이패드나 맥에서 사용하기 위해선 M1 칩 이상이 탑재된 기기여야 한다. 사용자가 원하지 않으면 AI 기능을 비활성화 할 수 있다. 개인정보 보호를 강조해 온 애플은 자신의 정보가 판매되거나 누군가에 의해 읽히고 있지 않다는 사실을 이용자들에게 알릴 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 혁신의 상징이었던 애플은 거듭된 신사업 부진으로 최근 어려움을 겪고 있다. 생성 AI 경쟁에서 뒤처지면서 주가도 하락세다. 장기간 세계 시가총액 1위 기업 지위를 유지했지만 지난 1월 마이크로소프트에 자리를 내줬고, 현재는 2위 자리를 두고 엔비디아와 치열한 순위다툼을 벌이고 있다. 지난 7일 뉴욕증시에서 애플은 1.24% 상승해 3조 달러대로 다시 복귀하며 엔비디아를 제치고 시총 2위로 다시 올라섰다. 애플의 AI 전략이 시장 기대를 얼마나 충족하냐에따라 기업가치의 향방도 결정될 전망이다. &nbsp; 지난 2월 서울 강남구 삼성 강남 스토어에서 고객들이 삼성전자의 최신 플래그십 스마트폰 갤럭시S24 시리즈를 살펴보고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 애플이 본격적으로 'AI 폰'을 위한 작업에 나서면서 삼성전자와의 경쟁도 한층 치열해질 전망이다. 시장조사업체 카운터포인트리서치에 따르면 지난 1분기 삼성전자는 AI 스마트폰 시장에서 점유율 58%로 우위를 점하고 있다. 샤오미, 비보 같은 중국 기업도 AI 폰 경쟁에 합류해 삼성전자를 추격하고 있다. 이를 의식해 애플은 아이폰16 시리즈를 한국에 1차 출시하려고 준비 중인 것으로 알려졌다. 그간 아이폰 신제품이 나올 때마다 한국은 대부분 2차 또는 그 이후 출시국으로 분류돼 왔는데, 한국에 1차 출시를 하면 삼성전자와 안방에서 ‘AI폰’ 맞대결을 하는 셈이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 이번 WWDC에선 사용자 비밀번호를 기억해뒀다가 접속 시 자동으로 입력해주는 ‘비밀번호’(Passwords) 앱도 나올 예정이다. 블룸버그에 따르면 이 앱을 사용하면 아이폰, 아이패드, 맥 사용자는 매번 비밀번호를 입력하지 않아도 돼 로그인 과정이 더 쉬워진다. &nbsp; ■ AI 에이전트, 어디까지 가나&nbsp;「 애플이 곧 공개할 똑똑한 인공지능(AI) 음성 비서 ‘시리’는 수많은 AI 에이전트 중 하나일 뿐. ‘난다 긴다’ 하는 주요 빅테크들의 최대 관심사는 AI 에이전트다. 처음부터 끝까지 내 일을 대신 해줄 비서, 과연 어디까지 와 있을까. 팩플이 2회에 걸쳐 AI 에이전트의 세계를 알아봤다.&nbsp;&nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; “앗 내 실수” 인간적 AI 비서…빅테크가 돈 퍼붓는 이유다 https://www.joongang.co.kr/article/25253848 &nbsp; “KTX” 말하면 표도 끊어준다, 시리 밀어낼 ‘찐 AI 비서’ 온다 https://www.joongang.co.kr/article/25225358 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.09 17:13</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25255085" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[돈 말라가는 스타트업? AI 투자는 345% 폭증, 정점 찍었나 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254951</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254951"/>
        <updated>2024-06-08T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254951" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/08/e1f7c4ac-d69a-4fe6-bd75-ff4dbcafc101.jpg/_ir_410x230_/" alt="돈 말라가는 스타트업? AI 투자는 345% 폭증, 정점 찍었나 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254951" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
돈 말라가는 스타트업? AI 투자는 345% 폭증, 정점 찍었나 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
국내 스타트업 투자 시장에서 인공지능(AI) 스타트업의 약진이 두드러지고 있다. 국내 AI 스타트업 뤼튼테크놀로지스가 7일 250억원 규모의 투자를 유치했고, AI 반도체 기업인 리벨리온은 지난 1월 1650억원 규모의 투자를 받았다. 사진은 리벨리온의 AI 반도체 아톰의 모습. 사진 리벨리온 &nbsp; 국내 스타트업 투자 시장에서 인공지능(AI) 스타트업의 약진이 두드러지고 있다. 대다수 스타트업이 여전히 투자 ‘혹한기’를 버티고 있는 가운데, 주요 AI 스타트업들은 최근 잇따라 투자 유치에 성공한 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 국내 AI 스타트업 뤼튼테크놀로지스는 250억원 규모의 프리 시리즈 B 투자를 유치했다고 7일 밝혔다. 뤼튼테크놀로지스는 AI 검색 기능을 바탕으로 채팅과 스튜디오, 각종 툴 등 다양한 AI 서비스를 고도화 하고 있는 스타트업이다. 이번 투자에는 미국 실리콘밸리의 벤처캐피털(VC) ‘BRV캐피털매니지먼트’를 비롯해 기존 투자자인 캡스톤파트너스와 IBK기업은행 등이 참여했다. &nbsp; 앞서 지난 5일 AI 영상 언어 생성 모델 등을 만드는 영상 AI 스타트업 트웰브랩스도 글로벌 AI 반도체 기업인 엔비디아의 투자 자회사 엔랩스 등으로부터 5000만달러(약 683억원) 규모의 시리즈 A 투자를 유치했다고 발표했다. 지난 1월에는 AI 반도체 기업 리벨리온이 싱가포르의 국부펀드 테마섹과 KT 등으로부터 1650억원 규모의 시리즈 B 투자를 받았다. &nbsp; 함께 읽으면 좋은 팩플인터뷰 챗GPT 전쟁터서 살아남기…스타트업 뤼튼 ‘발칙한 도발’ “메모리는 삼성, 시스템은 리벨리온” 이 자신감의 이유 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 글로벌 경기침체와 고금리 등의 영향으로 국내 스타트업 투자 환경은 얼어붙었지만, AI 스타트업 투자 열풍은 계속되는 모양새다. 중소벤처기업부에 따르면 올해 1분기 국내 AI 분야 스타트업·벤처기업의 투자 규모는 914억원으로 1년 전보다 345% 증가했다. 1분기 전체 신규 벤처 투자액(1조8800억원)도 전년 동기(1조7800억원)대비 6% 늘었지만 2021년 1분기(2조4700억원), 2022년 1분기(3조9200억원)와 비교하면 한참 못 미치는 수준이다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp; 실제로 대다수 스타트업은 여전히 자금 유치에 어려움을 호소하고 있다. 경영자총협회가 지난 6일 발표한 ‘스타트업 규제 및 경영환경 실태조사’에 따르면, 설문에 참여한 300개 과학·정보통신·지식기술 분야 스타트업 중 ‘1년 내 투자를 받지 못했다’고 응답한 비율은 65.4%에 달했다. 경영상 큰 애로사항으로 ‘투자 재원 축소·자금 조달 및 관리의 어려움’을&nbsp;꼽은 비율도 71.3%였다. &nbsp; 이지영 스타트업얼라이언스 전문위원은 “코로나19 당시 자금이 많이 풀렸을 때는 투자 받기가 비교적 수월했던 탓에, 최근 일선 스타트업이 느끼는 투자 유치 어려움은 더욱 클 것”이라며 “일부 유망한 분야에 투자금이 몰렸을 가능성도 있다”고 분석했다. &nbsp; 실제로 국내 주요 VC도 AI 기술과 연관된 스타트업에 무게를 두고 살펴보는 분위기다. 장원열 카카오벤처스 수석심사역은 “VC 입장에서는 AI 기술 분야를 빼놓고 (투자를) 생각할 수 없는 상황”이라며 “대규모언어모델(LLM) 같은 큰 투자가 필요한 영역보다, 실제 AI 기술을 활용·도입하는 데 속도를 낼 수 있는 곳을 집중해서 보고 있다”고 말했다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 알아야 해 &nbsp; 해외에선 AI 관련 기업 투자가 과열 양상을 보인다는 시각도 있다. IT 산업 전문가인 스콧 갤러웨이 뉴욕대(NYU) 경영대학원 교수는 지난달 24일 자신이 발행하는 뉴스레터에서 AI 반도체 기업 엔비디아의 가격이 과도하게 높다는 내용의 논문을 인용하며 ‘AI 거품론’을 주장했다. 실제로 엔비디아의 주가는 지난 6일(현지시간) 기준 1210달러로, 1년 전 같은 기간(387달러)의 3배 수준이다. 갤러웨이 교수는 “현재 엔비디아의 가격은 이 회사가 AI 산업과 비슷한 규모의 또 다른 시장을 발견한 뒤, 현재 (AI 반도체 분야의) 시장과 비슷한 수준의 장악력을 갖고 있어야 이해 되는 수준”이라고 분석했다. &nbsp; 전 세계 AI 분야 투자 금액도 최고점을 찍고 점점 줄고 있는 추세. 스탠퍼드대 인간중심연구소(HAI)가 지난 4월 발간한 연례 보고서(AI 인덱스)에 따르면, 지난해 AI 관련 글로벌 투자 규모는 1892억달러(약 258조9600억원)를 기록해 역대 최대 수준이던 2021년(3374억달러)과 2022년(2350억달러)보다 낮은 수준을 기록했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.08 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254951" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 반독점에 발목 잡히나…美 MS·엔비디아·오픈AI 조사 착수]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254861</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254861"/>
        <updated>2024-06-07T10:10:36.802Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254861" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/07/050873f7-e087-4676-8819-b6ead6f23e25.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 반독점에 발목 잡히나…美 MS·엔비디아·오픈AI 조사 착수">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254861" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] 반독점에 발목 잡히나…美 MS·엔비디아·오픈AI 조사 착수
</a>
</h2>
<p class="description">
AFP=연합뉴스 &nbsp; 인공지능(AI) 개발·판매에 앞장섰던 빅테크들이 반독점에 발목을 잡혔다. 연방거래위원회(FTC)와 법무부 등 미 규제 당국은 마이크로소프트(MS)·엔비디아·오픈AI 등 주요 기업들의 반독점 행위 조사에 착수했다. 전 세계적으로 AI 규제에 대한 목소리가 높아지는 가운데, 영국·EU 등 다른 국가들에서도 이들의 경영 활동에 제동을 걸고 있어 AI 산업 전반에 영향을 미칠 수 있는 분석이 나온다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 월스트리트저널(WSJ)은 6일(현지시간) “FTC가 MS와 AI스타트업 ‘인플렉션 AI’ 간의 파트너십이 반독점법을 위반한 행위인지 여부를 조사중”이라고 보도했다. 전날 뉴욕타임스(NYT)도 “법무부와 FTC가 지난주 엔비디아·MS·오픈AI의 반독점법 위반 여부를 조사하기 위한 역할 분담에 합의했다”고 전한 바 있다. 보도에 따르면 FTC는 MS와 오픈AI, 법무부는 엔비디아에 대한 조사를 주도할 것으로 보인다. 조나단 칸터 미 법무부 반독점국장은 7일(현지시간) 파이낸셜타임스(FT)와의 인터뷰에서 “규제 당국은 지배적인 기술 기업이 시장을 통제하지 못하도록 긴급하게 움직여야 한다고 보고 있다”며 “(시장에 대한) 개입이 실시간으로 이뤄지는 게 의미가 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; FTC는 MS가 인플렉션의 공동창업자를 MS AI 사업 책임자로 임명하고, 회사 직원 70명 중 대부분을 MS 직원으로 영입하면서도 ‘인수’가 아닌‘파트너십’이라는 이유로 신고를 하지 않은 것에 대해 들여다 볼 예정이다. 이 파트너십이 합병을 우회하기 위한 수단은 아닌지 따져보는 것이다. 반독점개선법(Hart-Scott-Rodino, HSR)에는 올해 기준 1억 1950만 달러(약 1632억원) 이상의 가치를 지닌 기업을 인수하게 되면 연방 반독점 집행 기관에 신고해야 한다고 나와있다. &nbsp; 미국 워싱턴의 FTC 건물. AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; 조사 대상에 오른 세 기업은 지난해부터 본격적으로 시작된 생성 AI 열풍의 가장 큰 수혜를 입은 곳들이다. 오픈AI에 선제적으로 투자해 발 빠르게 기존 제품에 생성 AI 기능을 탑재한 마이크로소프트(MS)는 1월 애플을 제치고 시가총액(시총) 1위에 올랐다. AI 학습과 추론에 쓰이는 그래픽처리장치(GPU)를 손에 쥔 엔비디아는 지난해 6월 시총 1조 달러를 넘어서더니 지난 5일 시총 3조 달러(약 4134조1000억원)를 돌파했다. &nbsp; AI 스타트업 투자에도 적극적이었다. 시시각각 변하는 AI 시대엔 빅테크라고 해서 모든 기술에 앞서나갈 수 있는 게 아니다. 경쟁력 있는 스타트업 투자나 인수를 통해 기술을 빠르게 흡수하는 것이 이들의 전략. 시장조사업체 피치북에 따르면 지난해 AI 스타트업들이 투자 받은 총액은 270억 달러(약 37조원). 이 중 3분의 2가 MS·구글·아마존 등 빅테크에서 나왔다. 초기 벤처 투자사인 태피스트리 VC의 패트릭 머피 파트너는 ”AI 플랫폼 변화에서 잠재적으로 등장할 기업들은 이미 빅테크에 의해 모두 포섭됐다“고 평가했다. &nbsp; 문제는 이들이 몸집을 불리는 만큼, 경쟁 당국의 규제 의지도 커지고 있다는 점이다. 빅테크들의 확장 전략에 제동이 걸릴 수 있다는 우려도 나온다. 실제 FTC 뿐 아니라 영국, EU 경쟁 당국도 빅테크의 AI 스타트업 투자와 인수 행위에 반독점법 위반 요소가 있는지 들여다보는 중이다. 영국 경쟁시장청(CMA)은 이미 지난 4월 MS의 인플렉션 AI 인수, 아마존의 AI 스타트업 인수 등에 대한 예비 조사를 시작한 상태. EU 경쟁총국도 올해 초 MS의 오픈AI 투자와 관련해 조사 가능성을 내비쳤다. &nbsp; &nbsp; 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋을 것 &nbsp; 빅테크들의 AI 모델과 서비스에 대한 규제 여론도 커지는 중. EU는 지난달 21일 세계 최초로 AI 규제법을 승인하고 2026년부터 전면 시행할 예정이다. 해당 법이 AI 규제와 관련된 국제 표준이 될 것이라는 관측이 나오는 가운데 각 국의 AI 규제를 둘러싼 패권 싸움도 치열하다.&nbsp; &nbsp; 그동안 자국 기업 보호 차원에서 따로 규제 법안을 만들지 않던 미국도 최근 기류가 달라지고 있다. 6일 FT는 캘리포니아 주의회가 AI 기술 관련 안전장치 마련을 골자로 하는 '첨단 AI 시스템을 위한 안전과 보안 혁신법'(Safe and Secure Innovation for Frontier Artificial Intelligence Systems Act)을 마련했다고 보도했다. 이 법안은 지난주 상원을 통과해 오는 8월 하원 표결을 앞두고 있다. 업계는 구글·애플·오픈AI 등 주요 AI 기업들이 포진해있는 캘리포니아 주에서 이런 법안이 나온 데 주목하고 있다. 앤드류 응 스탠퍼드대 교수는 FT에 “누군가 혁신을 억누르기 위한 규제를 마련하고 싶다면 그보다 더 잘할 수는 없을 것”이라고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.07 18:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254861" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 일론 머스크 전기작가도 쓰는 AI...구글 노트북LM 한국 온다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254651</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254651"/>
        <updated>2024-06-06T11:11:19.729Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254651" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/06/b6d67633-e338-4da3-8abe-7bd45cb3661f.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 일론 머스크 전기작가도 쓰는 AI...구글 노트북LM 한국 온다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254651" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] 일론 머스크 전기작가도 쓰는 AI...구글 노트북LM 한국 온다
</a>
</h2>
<p class="description">
방대한 분량 문서들을 핵심만 요약하고, 아이디어까지 정리해주는 ‘노트 필기’ 인공지능(AI)이 나온다.&nbsp;구글은 AI 기반 연구·글쓰기 도우미 ‘노트북LM’(NotebookLM)을 한국을 포함한 200여 개 국가에 무료로 배포한다고 6일 밝혔다. &nbsp; 구글이 6일(현지시간) 한국을 포함 전세계 200개국 이상에 출시한 '노트필기 AI' 노트북 LM. 사진 구글 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 최근 구글은 최신 AI 모델인 ‘제미나이 1.5 프로’를 구글 포토·지메일·워크스페이스 등 자사 서비스에 속속 투입해 사용자들의 업무 생산성을 높이는 데 주력하고 있다. 그렇게 확장한 AI 생태계 내에서 여러 서비스들을 갈고 닦아 AI 기술 경쟁에서 우위를 점하겠다는 계획. 노트북LM도 그 일환이다. 노트북LM은 구글랩스가 지난해 발표한 글쓰기 AI 서비스로 그간 미국 내에서만 시범적으로 운영해 왔다. 6일부터는 제미나이 1.5 프로를 탑재한 노트북 LM을 전 세계 200개 이상 국가에 서비스한다. 아직 실험 단계 제품으로, 누구나 자유롭게 사용할 수 있는 무료 툴이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 활용할까 &nbsp; 노트북LM 페이지에 접속하면 ‘노트북’을 만들어 그 안에 각종 프로젝트·문서·데이터 파일과 구글 슬라이드 및 웹페이지 등을 추가할 수 있다. 예를 들어 노트북 안에 미 항공우주국 나사(NASA)의 역사와 관련된 각종 슬라이드와 녹취록, 이미지 파일 등을 넣어두면 AI가 주요 내용을 요약하고, 가이드 목차도 만들어 준다. 사용자가 원하는 글의 형태로 초안을 작성해주기도 한다.&nbsp; &nbsp; 구글이 6일(현지시간) 한국을 포함 전세계 200개국 이상에 출시한 '노트필기 AI' 노트북 LM. 사진 구글 &nbsp; 채팅 기능으로 노트북LM에 자료 관련 구체적인 질문부터 일반적인 질문까지 다양한 질문을 던질 수도 있다. 만약에&nbsp;‘나사(NASA)의 혁신 문화에 대해 가장 중요한 인사이트와 핵심 구절을 알려 달라’고 요청한다면, AI가 자료 안에 있는 여러 인물의 말을 인용하고 그들의 아이디어를 요약·정리한 글을 제공한다. AI가 생성한 글의 출처도 해당 글을 클릭하면 바로 확인할 수 있다. 제미나이 1.5 프로의 멀티모달(텍스트·이미지·음성 등 여러 데이터를 입출력할 수 있는 모델) 기능을 이용해 자료 속에 있는 이미지·차트·도표 내용도 해석이 가능하다. 구글 측은&nbsp;“노트북LM 이용자가 소스로 쓴 각종 문서는 AI 모델 학습에 활용하지 않고 비공개로 유지된다”며 “연구자·기업 입장에서 매우 유용할 것”이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 라이자 마틴 구글 노트북LM 프로덕트 매니저는&nbsp;“이번에 제미나이 1.5 프로로 업그레이드 된 노트북LM은 한 노트북 당 최대 50개의 자료, 최대 2500만 단어까지 동시에 분석 및 처리가 가능해졌다”며&nbsp;“사용자들이 가장 중요한 작업에 집중할 수 있도록 시간과 노력을 절약해 줄 것”이라고 밝혔다. 구글은 일론 머스크 테슬라 CEO의 전기를 집필한 미국의 유명 작가 월터 아이작슨도 다음 작품을 위해 노트북LM을 이용하고 있다고 소개했다. &nbsp; 노트북LM의 한국어 버전. 사진 구글 &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 자체 AI 기술력을 꾸준히 키워온 빅테크들은 사용자들이 오래 전부터 써오던 자사 제품에 생성 AI 기능을 적극적으로 태우는 추세다. AI 시장이 더 빠르고 광범위하게 업무를 수행하는 AI 에이전트(비서) 시장으로 확장하자, 각자의 AI를 미리 기존 소비자들에게 친숙하게 만들어 시장을 선점하겠다는 의도다. &nbsp; 이미 마이크로소프트(MS)는 AI ‘코파일럿’(Copilot)을 워드·엑셀·파워포인트 등 사무용 도구에 적용하고 있다. 올해 연례 개발자 회의&nbsp;‘빌드’(Build)에서는 코파일럿으로 개인 맞춤형 AI 에이전트를 제작할 수 있다고 밝혔다. 메타도 인스타그램·페이스북 등에 4월 초 텍스트 기반 챗봇인&nbsp;‘메타 AI’를 탑재했다. 네이버도 4일 업무용 협업툴 네이버웍스 서비스 전반에 AI 모델 ‘하이퍼클로바X’를 접목했다고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: AI 에이전트&nbsp;「 구글도 하고, 마이크로소프트(MS)도 하고, 메타·오픈AI·애플도 합니다. 최근 ‘난다 긴다’ 하는 주요 빅테크들의 최대 관심사는 AI 에이전트(비서). 팩플이 “‘앗 내 실수’ 인간적 AI 비서…빅테크가 돈 퍼붓는 이유다”(https://www.joongang.co.kr/article/25253848)를 통해 왜 모든 빅테크들이 AI에이전트를 만드는지, 앞으로 다가 올 AI에이전트 시대는 어떻게 달라지는지를 짚었습니다.&nbsp; AI에이전트의 작동원리가 궁금하시다면 “‘KTX’ 말하면 표도 끊어준다, 시리 밀어낼 ‘찐 AI 비서’ 온다”(https://www.joongang.co.kr/article/25225358)에서 확인할 수있습니다. &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.06 20:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254651" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[IT 직무자가 꼽은 AI 전환 선도 기업 2위는 SK텔레콤, 1위는?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254598</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254598"/>
        <updated>2024-06-06T06:13:37.655Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254598" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/06/909b3f38-af14-4964-8f7f-f1413034c652.jpg/_ir_410x230_/" alt="IT 직무자가 꼽은 AI 전환 선도 기업 2위는 SK텔레콤, 1위는?">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254598" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
IT 직무자가 꼽은 AI 전환 선도 기업 2위는 SK텔레콤, 1위는?
</a>
</h2>
<p class="description">
국내 정보기술(IT) 직군 재직자들이 AI 전환에 가장 앞서 있는 기업으로 삼성전자와 SK텔레콤을 뽑은 것으로 조사됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 리멤버 리서치팀 제공 &nbsp; 6일 커리어플랫폼 ‘리멤버’ 리서치팀에 따르면 지난달 국내 IT직군 재직자 511명 대상 설문조사에서 ‘AI 전환에 가장 앞선 기업 3곳을 선택해 달라’는 질문에 응답자의 70.3%(1위)는 삼성전자를 62.6%(2위)는 SK텔레콤을 뽑았다. 현대차와 KT가 30.5%로 공동 3위를 기록했고, LG전자, 하이닉스, LG유플러스가 그 다음 순위였다.&nbsp; &nbsp; ‘기업의 AI 전환 정도를 판단할 때 가장 중요한 요소를 3가지 꼽아달라’는 물음에는 ‘자체 AI 기술 개발 및 확보’(73.2%), AI 탑재 상품·서비스 판매(63.2%), 사내 업무 시스템에 AI 요소 도입(40.9%) 순으로 조사됐다. 매출 및 영업이익 중 AI 관련 비중(25.2%), 국내·외 AI 전문 기업과 협력(24.1%) 등이 뒤를 이었다. &nbsp; [일러스트=박용석] &nbsp; 아울러 국내 IT직군 재직자 10명중 8명은 기업 생존에서 AI 전환이 매우 중요하다고 봤다. ‘AI 전환에 나서지 않는 기업은 미래의 생존을 담보하기 어렵다고 생각하는지’ 묻자 응답자의 78.9%가 ‘그렇다’고 답했다. ‘자체 AI 기술이 없는 기업은 외부 AI 기술을 도입해서라도 AI 전환을 추진해야 한다고 생각하느냐’는 물음에도 ‘그렇다’(82%)는 답변이 가장 많았다. 10명중 9명은 ‘기업이 직원들에게 AI 관련 교육을 실시해야 한다’(90.4%)고 응답하기도 했다. &nbsp; 리멤버에 따르면 지난달 6~17일 진행된 이번 설문조사에서 보기로 제시된 기업은 시가 총액 기준 상위 500개 상장 기업 중 지난해 별도 매출액 상위 50대 기업이다. 리멤버 관계자는 "설문조사 대상에 네이버와 카카오 등의 기업은 포함되지 않았다"고 말했다. &nbsp; 한편 지난 1~2월 한국경영자총협회가 국내 상위 100대 기업을 대상으로 실시한 ‘AI 도입 실태 및 인식 조사’ 결과에 따르면, 응답 기업의 38%가 생성AI를 회사 차원에서 사무직군에 도입한 것으로 나타났다. 생성AI를 도입했다고 응답한 기업의 16%가 ‘전사적 도입’, 22%는 ‘회사차원서 일부 부서 도입’이라고 답했다. &nbsp; 회사 차원에서 AI를 도입하지 않은 기업(62%)을 대상으로 이유를 물으니 ‘정보유출 우려’가 41.9%로 가장 많았고 ’전문인력 확보 등 준비 필요’(29.0%), ‘업무 특성상 필요하지 않음’(16.1%) 등도 꼽혔다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.06 14:31</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254598" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[에어컨? 택도 없다…데이터센터 식히려, 이 나라는 바다에 건설 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254556</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254556"/>
        <updated>2024-06-06T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254556" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/06/5c6eaa8c-0a49-4165-8640-2bd933cc6c13.jpg/_ir_410x230_/" alt="에어컨? 택도 없다…데이터센터 식히려, 이 나라는 바다에 건설 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254556" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
에어컨? 택도 없다…데이터센터 식히려, 이 나라는 바다에 건설 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“직접 액체냉각 시스템으로 데이터센터 운영비를 5년 동안 6000만달러(약 800억원) 아낄 수 있다. (액체냉각을 쓰는 기업은) 2년 안에 30%까지 늘어날 것” &nbsp; 찰스 리앙 슈퍼마이크로 CEO는 5일(현지시간) 대만에서 열리고 있는 ‘컴퓨텍스 2024’에서 데이터센터 냉각 시장에 대해 이같이 설명했다. 슈퍼마이크로는 인공지능(AI) 반도체 업계를 주도하는 엔비디아의 파트너사다.&nbsp; &nbsp; AI 열풍으로 학습·추론 등 컴퓨팅 장치에 요구되는 성능이 기하급수적으로 올라가며 장치를 보관하는 데이터센터 내 온도 관리가 업계 화두로 떠올랐다. 발열은 전력 소모량에 비례한다. 업계에선 AI 개발용 데이터센터가 최대 10배 가량 전기를 더 쓰는 것으로 본다. 구글 데이터센터. 발열을 낮추기 위해 플라스틱 막을 설치해 놨다. 사진 구글 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 공기→물→특수용액 &nbsp; 데이터센터의 최적 온도는 20~25도다. 데이터센터가 쓰는 전력 중 40%가 발열을 잡는 데 사용된다. 안정호 서울대 융합과학기술대학원 교수는 “얼마나 효율적으로 열을 낮추는지에 따라 기업 이익 규모가 달라진다. AI 성능 경쟁 못지않게 냉각기술 경쟁도 치열하다”고 말했다. &nbsp; 박경민 기자 AI가 주목받기 이전엔 팬(환풍기)과 에어컨을 이용한 ‘공랭식’이 일반적이었다. 차가운 공기를 서버 내부로 투입해 뜨거운 열을 밖으로 빼내는 원리다. 외부 기온이 중요하므로 추운 북유럽 국가에 데이터센터를 지으려는 수요가 많은 이유기도 하다. 실제로 페이스북 모기업 메타는 스웨덴에, 구글은 핀란드에 데이터센터를 갖췄다. 하지만, 공랭식은 일정 수준 이상으로 온도가 높아지면 냉각 효율이 떨어진다. 가장 많이 쓰는 방식이지만, AI로 인한 변화에 는 적절하지 않다. &nbsp; 공기가 아닌 물을 쓰는 '수랭식'은 가장 현실적인 대안으로 꼽힌다. 컴퓨팅 장치 주변에 배관을 두고 냉각수를 흘려 보내 열을 빼앗고, 더워진 물은 열교환기를 통해 다시 식힌다. 이 분야 1위인 미국 업체 버티브에 따르면, 공랭식에 비해 수랭식은 전력 사용의 18%를 줄일 수 있다. 버티브 측은 최근 "주문이 이전에 비해 2배 늘었다"고 밝혔다. &nbsp; '액침 냉각'은 개발이 진행 중인 기술이지만, 실현될 경우 비용이 가장 저렴할 것으로 예상된다. 이 방식은 증류수를 쓰는 수랭식과 달리 열전도율이 매우 높은 특수용액을 사용하는데, 컴퓨팅 장치를 용액에 통째로 담근다. 전자부품을 손상시키지 않고도 열을 잘 뺏어야 하기 때문에 개발 난도가 높다. 다만, AI 발전 속도를 고려하면 액침 냉각으로 갈 수밖에 없다는 전망이 많아 국내 건설사, 통신사, 정유사 등 다양한 업계에서 도전 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; MS가 2018년부터 2년 간 실증한 수중 데이터센터는 정상 작동이 확인됐다. 사진 마이크로소프트 블로그 처음부터 바닷물 안에서 데이터센터를 짓는 아이디어도 있다. 중국 업체 하이랜더는 2025년까지 하이난 섬 인근 바다에 축구장 13개 크기인 6만8000㎡짜리 데이터센터를 짓고 있다. 차가운 바닷물이 자연 냉각수인 셈이다. 하이랜더 측에 따르면, 중국 시민 16만명의 연간 전기 사용량만큼을 절약할 수 있다고 한다. &nbsp; 마이크로소프트(MS)도 2018년 스코틀랜드 바다에서 해저 데이터센터를 시험 가동한 사례가 있다. ‘나티크’라는 명칭이 붙은 이 프로젝트는 강철 컨테이너로 데이터센터 외관을 감싸고 내부는 질소 가스로 채워 수중 압력을 버티는 데 성공했다.&nbsp;다만 MS 측은 내부 사정으로 인해 추가 프로젝트를 진행하지는 않고 있다. &nbsp; 관련기사 전력·부동산 싸움부터 이겨라, AI 패권 쥘 데이터센터 전쟁김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.06 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254556" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['엔비디아 타도' 인텔 "AI전략 핵심은 네이버·삼성·SK와 협력" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254392</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254392"/>
        <updated>2024-06-05T07:09:33.892Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254392" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/05/728f8024-8d8c-45e1-a78c-6bb6db9321f4.jpg/_ir_410x230_/" alt="'엔비디아 타도' 인텔 &quot;AI전략 핵심은 네이버·삼성·SK와 협력&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254392" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
'엔비디아 타도' 인텔 "AI전략 핵심은 네이버·삼성·SK와 협력" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
인공지능(AI) 반도체 시장 후발주자인 인텔이 ‘개방형 생태계’를 강조하며 한국 기업들과의 협력을 긴밀히 할 뜻을 밝혔다. &nbsp; 저스틴 호타드 인텔 수석부사장. 사진 인텔코리아 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 5일 서울 서초구 JW메리어트호텔에서 열린 ‘인텔 AI 서밋 서울 2024’ 기자간담회에서 저스틴 호타드 인텔 수석부사장은 엔비디아와 다른 인텔의 장점으로 ‘개방형 생태계’를 꼽았다. 인텔은 AI 가속기 칩인 ‘가우디’로 엔비디아의 GPU(그래픽처리장치)에 도전하고 있다. 호타드 수석부사장은 인텔의 데이터센터·AI 사업을 총괄하고 있다. 그는 “PC, 엣지(스마트폰, 차량 등 기기) 그리고 데이터센터까지 전체를 망라하는 개방형 생태계를 구축하는 것이 인텔의 전략”이라며 “누구나 생성 AI에 참여할 수 있게 하는 것”이라고 밝혔다. &nbsp; 인텔은 한국 기업들과 협력이 중요하다고 강조했다. 호타드 수석부사장은 “인텔 AI 전략의 핵심은 네이버와 삼성, SK하이닉스 등 한국 기업들과 협력하는 것”이라고 말했다. 그는 “네이버 파운데이션 모델의 경우 광범위한 이용사례들을 가지고 있다”며 “(네이버클라우드를) 새로운 기회나 아이디어를 검증할 수 있는 파트너라고 생각한다”고 말했다. 이어 “삼성메디슨은 의료 이미징 등에서 협력을 하고 있고 SKT와는 6G 관련 협력 발표를 했다”며 “6G는 AI 앱의 확산 도입에 정말 중요한 부분”이라고 강조했다. &nbsp; &nbsp; (서울=뉴스1) 한재준 기자 = 하정우 네이버 클라우드 AI혁신 센터장이 5일 열린 '인텔 AI 서밋 서울 2024'에서 발표하고 있다. 2024.6.5/뉴스1 이날 행사에 참여한 하정우 네이버클라우드 AI이노베이션 센터장은 “생성 AI 시대 가장 큰 도전은 하드웨어”라며 “특정 기업의 AI 칩 중심으로 독과점화되어 가고 있고, 이 같은 독과점이 생성 AI의 비즈니스 기회를 제한한다”고 말했다. 엔비디아가 AI칩 분야에서 독점적 지위를 구축한 부분에 대한 문제제기다.&nbsp;네이버클라우드는 인텔 AI 가속기 칩 ‘가우디2’에 대한 실험 결과를 연말에 공개할 계획이다. 하 센터장은 “연말에 출시될 가우디3에 네이버클라우드가 진행해온 많은 실험 결과들, 노하우를 적용할 수 있게 할 것”이라며 “경쟁력 있는 대안(가우디 칩)을 확보하면 더 많은 데이터를 중심으로 하이퍼클로바X를 고도화하는 것도 가능해진다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 반(反)엔비디아 생태계 구축 나선 인텔과 네이버는 더 협력을 강화할 전망이다. 지난 4월 네이버와 인텔은 엔비디아 GPU 중심의 AI 반도체 생태계에 맞서 공동연구와 생태계 구축에 나서기로 했다.엔비디아의 AI 개발 플랫폼인 ‘쿠다’와 같은 소프트웨어 플랫폼 만들고, 이를 위해 연구‧개발 생태계를 만드는 게 목표다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.05 15:28</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254392" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 'R&D 예타' 폐지… 3년 →1년 기간 줄여 골든타임 잡는다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254168</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254168"/>
        <updated>2024-06-04T09:12:03.326Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254168" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/04/01c039a0-61c6-425d-91b8-0f0b4bbe84da.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 'R&amp;D 예타' 폐지… 3년 →1년 기간 줄여 골든타임 잡는다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254168" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] 'R&amp;D 예타' 폐지… 3년 →1년 기간 줄여 골든타임 잡는다
</a>
</h2>
<p class="description">
국가예산 투입 이전에 경제성을 따져보는 ‘예비타당성 조사(이하 예타)’가 연구개발(R&amp;D) 분야에서 폐지된다. 예타로 인해 의사결정 속도가 느려져 기술 개발·연구의 ‘골든타임’을 놓치고 있다는 지적에 따른 것이다. 대신 정부는&nbsp; 사업을 민간 전문가가 먼저 검토한 뒤, 각 부처가 이를 토대로 예산을 편성하는 체계로 바꾼다. &nbsp; 과학기술정보통신부는 4일 열린 국가과학기술자문회의에서 ‘대형 국가연구개발사업 투자·관리 시스템 혁신방안’을 최종 의결했다고 밝혔다. 지난달 17일 윤석열 대통령이 국가재정전략회의에서 “R&amp;D 예타를 폐지하라”고 지시한 뒤 나온 후속 조치다. 윤석열 대통령은 5월 17일 정부세종청사에서 열린 '2024 국가재정전략회의'에서 "R&amp;D 분야 예타를 폐지하라"고 지시했다. 사진 대통령실 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라져 &nbsp; ① 사업 착수까지 기간 단축&nbsp;: 예산심사 절차를 간소화해 기획부터 사업 착수까지 걸리는 기간을 대폭 줄인다. 구체적으로, 1000억원 미만 모든 사업은 일반적인 예산편성 과정으로 사업이 추진된다. 이에 따라 500억~1000억원 규모 신규 사업은 예타 폐지 전보다 2년 이상 기간을 단축할 수 있게 된다. 검토 방향도 예타처럼 당락 결정이 아닌 기획 완성도를 높이는 방향이 될 거라는 게 과기정통부의 설명이다. &nbsp; 1000억원 이상의 연구형 R&amp;D 사업은 '사전 전문검토'를 도입했다. 과학 기술 이해도가 높은 민간 전문가들이 참여해 사업성을 고려하겠다는 취지다. 검토 결과는 다음해 3월까지 통보되고, 각 부처는 4월 말까지 차년도 예산을 요구하면 된다. &nbsp; 연구시설 신설이나 위성, 우주 발사체 등 난도가 높은 체계개발사업은 두 단계에 걸쳐 심사한다. 심사 기간만 놓고보면 1년 내로 마무리할 수 있어 예타 시행때보다 의사결정 속도가 크게 빨라질 수 있다. ‘기본계획심사’에선 사업&nbsp;필요성을 검토하고, 실제 착수 여부와 예산 규모는 ‘추진계획심사’가 맡게 된다. 단순 연구장비 도입, 공간 조성사업은 기본계획 심사만 진행한다. &nbsp; 신재민 기자 ②부처에 자율 주고 책임 묻는다:&nbsp;각 정부 부처는 매년 4월 말까지 R&amp;D 우선순위를 자율적으로 정해 차년도 예산을 요구해야 한다. 부처마다 할당된 지출한도가 있기 때문에 그간 중요도 구분없이 예산을 요구했던 관행이 개선될 전망이다. 류광준 과기정통부 과학기술혁신본부장은 "핵심은 부처의 자율성에 있다. 각 부처는 사업 기획이 무르익어야 예산을 요구하게 될 거고, (통과할) 자신 없으면 가지고 오지 못할 것"이라고 말했다. &nbsp; 과학혁신본부와 기획재정부가 예산 심의 단계부터 사업수행 건전성을 지속 점검하기로 했다. 사업 건전성이 미비한 문제 사업은 특정평가 제도를 통해 진행 도중에도 종료시키는 것도 검토 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 류광준 과학기술정보통신부 과학기술혁신본부장 지난 3일 'R&amp;D 예타 폐지 후 후속조치 방안'을 발표하고 있다. 뉴스1 예타 폐지는 과학계의 숙원사업으로 꼽혀 왔다. 개발 속도와 창의성이 중요한 R&amp;D 분야에서 경제성 기준을 깐깐하게 따지는 예타제도가 맞지 않다는 의견이 많았다. 특히&nbsp;국가 미래 먹거리로 꼽히는 인공지능(AI), 바이오 등 최첨단 기술에선 대규모 예산이 빠르게 투입돼야 하는데 예타 규정에 묶여 속도가 느려졌다는 지적이다. &nbsp; 이상윤 과기정통부 성과평가정책국장은 “그간 예타 통과 후 사업을 진행하는 도중에도 기간이 계속해서 늘어지는 경우가 많았다”면서 “선행기술 개발의 진행 속도를 보고, 그 이후 규모가 큰 투자를 신속히 결정하는 것이 바람직하다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 다만 국회에서 국가재정법 개정안이 통과돼야 예타 폐지가 가능하다. 이종호 과기정통부 장관은 “국회에서 초당적 지원을 부탁드린다”고 밝혔다. 그러나 민주당은 윤 대통령의 과학기술계 투자가 왔다갔다 한다며 비판하고 있다. 황정아 민주당 대변인은 지난달 18일 "과학기술계가 R&amp;D 예산을 유용하는 카르텔이라며 모욕감을 주더니, 이제는 거꾸로 예타를 폐지하겠다니 마치 두 개의 자아가 충돌하는 것 같다"고 했다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.04 18:05</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254168" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MS, 한국 AI에도 투자한다…KT와 전략적 파트너십 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25254159</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25254159"/>
        <updated>2024-06-04T09:12:03.328Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254159" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/04/caf290ac-2a23-4c66-bbb0-88ef5d206f18.jpg/_ir_410x230_/" alt="MS, 한국 AI에도 투자한다…KT와 전략적 파트너십 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25254159" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
MS, 한국 AI에도 투자한다…KT와 전략적 파트너십 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
AFP=연합뉴스 자체 인공지능(AI) 모델 ‘믿음’을 개발했던 KT가 마이크로소프트(MS)와 손을 잡았다. MS가 AI 관련 각국 투자를 늘려가며 현지화 전략을 펴는 가운데 국내에선 KT와 협력을 택했다는 분석이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; KT는 마이크로소프트(MS)와 인공지능(AI)·클라우드 분야에서 협력한다는 내용의 전략적 파트너십(SP)을 체결했다고 4일 밝혔다. 이날 미국 워싱턴주 MS 본사에서 열린 협약식에는 KT 김영섭 대표와 MS 사티아 나델라 최고경영자(CEO) 겸 이사회 의장이 참석했다. 투자 금액은 구체적으로 밝히지 않았지만, 업계에선 수조원대 규모로 추정하고 있다. &nbsp; &nbsp; KT 김영섭 대표(좌측)와 마이크로소프트 사티아 나델라 CEO 겸 이사회 의장이 3일(현지시간) 미국 워싱턴주 레드먼드 마이크로소프트 본사에서 AI·클라우드·IT 분야의 전략적 파트너십 체결 후 기념촬영을 하고 있다. 사진 KT &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; ① MS의 현지화 전략, 한국도 포함되나 올들어 MS가 글로벌하게 AI 투자를 이어가는 가운데, 한국은 빠져 있었다.&nbsp;MS는 이날 스웨덴에 AI, 클라우드 인프라 확장을 위해 2년간 337억 크로나(약 4조 4000억원)를 투자하겠다고 밝혔다. 지난 4월에는 내년까지 일본에 29억 달러(약 3조 9900억원)를 투자해 AI·클라우드 사업을 확장하고 도쿄·오사카 데이터센터에 AI 연산용 GPU(그래픽처리장치)도 보강하기로 했다. 말레이시아 22억 달러(약 3조원), 인도네시아에 17억 달러(2조 3400억원) 등 동남아시아에도 AI 인프라 구축을 위해 대규모로 투자하는 중. 아랍에미리트(UAE) 국영 AI 기업인 G42에도 15억 달러(약 2조원)를 투자한다고 밝혔다. &nbsp; 업계에선 KT와 MS의 이번 전략적 파트너십이 이같은 MS의 현지화 전략 중 하나로 보는 시각이 많다. MS가 직접 현지에 투자한 건과는 조금 다르지만, 건건이 기술 협력을 하는 것 이상의 의미를 가진다는 게 KT의 설명이다. 투자와 서비스 출시 등을 공동으로 하기 때문에 업무 협약 보다는 높은 단계 파트너십이라는 의미. 김영섭 KT 대표는 “취임 후 연말부터 6개월 간 논의한 결과 MS와 AI 혁신 파트너로 거듭날 수 있게 돼 뜻깊게 생각한다”며 “시장 변화에 신속히 대응하고 국내 디지털 혁신의 이정표가 될 수 있게 최선을 다 하겠다”고 말했다. &nbsp; ②글로벌 협력 택한 KT AI &nbsp; 통신사들은 최근 수년간 새로운 성장동력으로 AI를 점찍고 투자해왔다. 하지만 자체 거대언어모델(LLM)을 독립적인 범용 AI모델로 쓰기엔 한계가 많아던 상황. 이 때문에&nbsp;SK텔레콤은 지난해부터 앤스로픽, 오픈AI와 같은 글로벌 기업과 협력해 통신 특화 LLM을 만들고 있다. 그런 가운데 KT는 MS와 손을 잡은 것.&nbsp;KT가 AI 분야에서 글로벌 사업자와 협력한 것은 이번이 처음이다. KT는 지난해 개발한 자체 LLM 믿음을 통신 네트워크 최적화, 내부 업무 등에 사용하고 있다. KT 관계자는 “믿음은 소형 모델로 만들어 전통적인 통신 업무나 내부 생산성 향상에 쓰고 있다”며 “MS와 함께 모델이나 서비스를 만든다면, KT가 혼자 만들었던 것 보단 범용성이 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 협력은 어떻게 하나 &nbsp; KT와 MS는 9월까지 대규모 협력·투자 방안을 발표할 계획이다. AI·클라우드 공동 연구개발, 한국형 AI·클라우드의 개발, AI·클라우드 이노베이션 센터 구축 등의 내용이 포함될 예정이다.&nbsp;특히 한국형 AI·클라우드는 ‘소버린’(데이터센터를 해당 국가 안에 짓고, 데이터 주권과 해당 국가의 규제를 지키는 것) 전략을 택할 계획이다. KT 관계자는 “MS와 KT가 합작해 만드는 AI는 고도의 MS 기술이 들어간 모델이겠지만 실질적인 데이터 관리나 저장 등은 KT가 하는 형태로 서비스가 개발될 것”이라고 설명했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.04 17:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25254159" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25253913</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25253913"/>
        <updated>2024-06-03T12:18:24.793Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253913" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/04/cfea897d-6293-48b8-9ddc-163329f5cdc4.jpg/_ir_410x230_/" alt="강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253913" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 – 논란 뒤에 IT가 있다&nbsp;「 모두의 관심을 모은 ‘하이브‧민희진 사태’, ‘강형욱 갑질 논란’과 같은 사건들, 그 뒤에 정보기술(IT)이 있습니다. 강형욱 보듬컴퍼니 대표 부부가 기업용 메신저인 ‘네이버웍스’를 통해 어떻게 직원들의 대화를 엿볼 수 있었는지, 하이브와 어도어 민희진 대표의 갈등 이면에 존재하는 IT·게임기업 경영방식이&nbsp;무엇인지 궁금하시다면 팩플 퍼스널을 보세요. &nbsp; ‘The JoongAng Plus(더중앙플러스)’는 지혜롭고 지적인 독자들을 위해 중앙일보의 역량을 모아 마련한 지식 구독 서비스입니다. 오늘 ‘추천! 더중플’은 세상을 떠들썩하게 한 사건들에 얽힌 IT 맥락을 짚은 ‘팩플 퍼스널’을 모았습니다. 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다루는 팩플 퍼스널(https://www.joongang.co.kr/plus/series/227)이 지금 가장 뜨거운&nbsp;사건의 맥락을 IT관점에서 깊고 넓게 분석했습니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; ① 사장님이 보고 있다? 기업메신저의 비밀 &nbsp; 오혜정 디자이너 &nbsp; 강형욱 대표의 갑질 논란 중 하나는 ‘업무용 메신저 대화 열람’입니다. 업무용 협업툴 ‘라인웍스’(현 네이버웍스)에서 직원 간 대화를 열람했다는 것입니다. 강 대표의 아내인 수전 엘더씨는 지난달 24일 공개한 유튜브 영상에서 이 의혹에 대해 “사용하던 라인웍스가 유료 서비스로 전환된 이후 관리자 페이지가 생성됐다”며 “이를 통해 직원들끼리 나누는 대화가 실시간으로 보였다”고 말했습니다. &nbsp; 많은 회사들에서 업무용 메신저를 쓰고 있는 만큼 관심이 계속 커지고 있습니다. 직장인들 사이에선 정말로 업무용 메신저의 대화를 사측 관리자가 볼 수 있는지에 대한 갑론을박이 끊이지 않고 있습니다. 논란이 된 네이버웍스부터 두레이, 스윗, 잔디, 카카오워크, 플로우와 글로벌 메신저인 슬랙, 팀즈까지 모두 따져봤습니다.&nbsp; &nbsp; 확인 결과 실제 네이버웍스는 어드민(Admin) 기능에서 대화 내역 확인 가능한 것으로 나타났습니다. 가입 시 생성되는 3가지 관리자 타입인 최고관리자, 부관리자, 운영관리자 중 최고관리자, 부관리자만 가능한 기능입니다. 네이버웍스 운영사인 네이버클라우드 관계자는 “고객사가 필요에 따라 추가로 관리자를 생성할 수 있으며, 이렇게 생성한 관리자에게는 메시지 모니터링 권한을 부여·제거할 수 있다”고 설명했습니다. 카카오워크·스윗·잔디 등 국내 메신저와 슬랙·팀즈 등 글로벌 메신저까지 메신저별로 대화 열람에 대한 정책은 각각 달랐습니다. &nbsp; 기능이 있다고 해도 관리자가 대화를 봐도 되느냐에 대해선 의견이 갈립니다. “사내서 쓰는 업무용 메신저면 당연히 사측이 봐야 하는 거 아닌가”란 의견과 “개인정보 침해”라는 의견이 팽팽히 맞서고 있습니다. 실제로 전문가들은 잘못 열람하면 법적 문제가 될 가능성이 매우 크다고 보는데요. 사장님의 기업메신저 대화 열람, 여러분의 생각은 어떠신지요. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다 https://www.joongang.co.kr/article/25253009 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ② 엔터 기업에 게임 DNA 넣기 실패? 하이브의 딜레마 &nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 “전 개인적으로 경영에 소질이 있다고 생각한다. 프로듀싱과 경영을 분리해서 전문경영인이 해야 한다는 얘기들을 한다. 그런데 전문이라는 것은 그 영역에 대한 이해가 얼마나 있는지, 그 업을 얼마나 소화를 잘하는지, 그 업력이 중요하다. 엔터 사업 특징이 사람을 가지고 하는 일이다. 공장 돌리는 게 아니라 사람 마음을 움직이는 일이라 변수가 많다. …(중략)…. 그런 리스크를 감당하기 위해 노하우가 필요하다고 생각한다. 프로듀싱과 경영이 분리돼서는 안 된다는 경영 철학을 가지게 됐다.” &nbsp; 지난달 31일 열렸던 기자회견에서 민희진 어도어 대표가 왜 갑자기 이런 이야기를 꺼냈을까요? 엔터테인먼트 기업이지만, IT 플랫폼 기업을 지향하는 하이브의 독특한 성격을 알면 민 대표의 이런 발언을 이해하기 쉬울 것 같습니다. 하이브는 그동안 엔터 업계에서 업력을 쌓아온 사람들이 경영을 주도했던 기존 관행을 깨고, 주요 경영진에 IT, 특히 게임 업계 출신 인사들을 중용했는데요. 2023년 하이브 사업보고서에 따르면 11명 임원 중 4명(36%)이 넥슨, 크래프톤. 엔씨소프트 등에서 경력을 쌓아온 게임인들입니다. 인사뿐만이 아닙니다. 하이브의 ‘멀티 레이블’은 일견 게임 회사들의 ‘멀티 스튜디오’와 운영 방식이 흡사합니다. 하이브와 민 대표의 진흙탕 싸움은 현재진행형인 가운데, 하이브는 정말 엔터를 뛰어넘은 플랫폼 기업으로 변신할 수 있을까요. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 엔터-게임 융합 실험 탈났다, ‘민희진 사태’ 하이브 딜레마 https://www.joongang.co.kr/article/25248133 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ③ 위기의 엔씨소프트, ‘도구리’는 살아남을까? &nbsp; &nbsp; 오혜정 디자이너 지난달 10일 엔씨소프트는 1분기 실적을 발표했습니다. 전년 동기 대비 영업이익이 68.5% 감소한 엔씨소프트의 핵심 키워드는 ‘구조조정’이었습니다. 인력 구조조정부터 시작합니다. 현재 엔씨소프트의 직원 수는 지난해 말 기준 5000여명인데, 이를 올해 말까지 4000명대 중반까지 줄이는 게 목표입니다. 본사 일부 조직을 분사시킬 계획입니다. 창립 이후 처음으로 시도되는 분사입니다. 리니지 시리즈에 등장하는 분홍색 너구리 캐릭터 ‘도구리’도 입지가 좁아집니다. &nbsp; ‘게임 공룡’의 체질개선은 결국 위기를 벗어나기 위해서입니다. 엔씨소프트는 그동안 ‘국내·성인·MMORPG’ 외길에 집중했는데, 시장 트렌드가 바뀌면서 어려운 상황에 처하게 됩니다. ‘리니지 라이크’로 불리는 유사 경쟁게임의 범람, 과도한 수익모델에 대한 피로감 등이 겹친 결과입니다. 모바일 MMORPG 한길을 고집한 나머지 다른 가능성에 대한 대비가 부족했던 측면도 존재하구요. &nbsp; 기존 IP를 기반으로 한 스핀오프(원작에서 파생된 작품) 게임도 만들고, 자체 플랫폼인 ‘퍼플’에도 힘을 준다는데요. 한때 국내 게임업계 성공 공식이었던 ‘리니지라이크’를 벗어나 엔씨소프트는 새로운 도약을 할 수 있을까요? 확률형 아이템에서 벗어나 새로운 비즈니스 모델(BM)을 찾을 수 있을까요?&nbsp;팩플 퍼스널이 엔씨소프트의 구원투수로 영입된 박병무 공동대표에게 직접 물었습니다. 박 대표는 “요즘 게이머들은 캐릭터 의상 같은 게임 스킨에 자신의 개성을 드러낸다. 이 수요에 맞춰 꾸미기 아이템 등 유료 스킨 BM을 개발 중이다”고 말했습니다. &nbsp; 📌더 자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. “‘18세 청불’ 벗어볼게요” 주가 폭락한 엔씨의 전략 https://www.joongang.co.kr/article/25238643 &nbsp; ■ 추천! 더중플 – 논란 뒤에 IT가 있다&nbsp;「 팩플 퍼스널에선 소비자·이용자·투자자 입장에서 지금 가장 뜨거운 테크놀로지와 기술 비즈니스, 그리고 IT 기업에 대해 놓치지 말아야 할 이야기를 쉽게 풀어드립니다. 네이버 뉴스페이지에서는 하이퍼링크가 작동하지 않습니다. 더 알고 싶은 기사가 있다면 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 강형욱처럼 내 메신저 봤을까? 이 앱은 영장 있어도 못 본다 https://www.joongang.co.kr/article/25253009 &nbsp; 엔터-게임 융합 실험 탈났다, ‘민희진 사태’ 하이브 딜레마 https://www.joongang.co.kr/article/25248133 &nbsp; “‘18세 청불’ 벗어볼게요” 주가 폭락한 엔씨의 전략 https://www.joongang.co.kr/article/25238643 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.03 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25253913" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[배민 '포장 수수료' 발표에 뿔난 점주들 "음식값 올려야하나" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25253612</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25253612"/>
        <updated>2024-06-02T09:10:59.527Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253612" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202406/02/4629af4a-d973-48b1-8107-b3185e52792b.jpg/_ir_410x230_/" alt="배민 '포장 수수료' 발표에 뿔난 점주들 &quot;음식값 올려야하나&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253612" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
배민 '포장 수수료' 발표에 뿔난 점주들 "음식값 올려야하나" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
배달 앱 1위 배달의민족(배민) 운영사 우아한형제들(우형)이 7월부터 신규 점주들에게 포장 주문 수수료를 받기로 했다. 점주들은 배달 기사가 필요 없는 포장 판매까지 수수료를 부과하는 건 지나치다며 반발하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 배민 외식업 광장 공지 &nbsp; 2일 배달업계에 따르면 우형은 지난달 31일 ‘배민 외식업광장’ 공지를 통해 “7월 1일부터 새로 가입하는 점포에 포장 중개 수수료를 부과한다”고 밝혔다. 6월 30일까지 가입을 마친 가게는 내년 3월 31일까지 포장 수수료가 면제된다. 포장 수수료는 현재 일반 배달 수수료인 음식값의 6.8%를 부과하기로 했다. 2만원 어치 음식을 포장 주문하면 1360원의 포장 수수료를 점주가 부담해야 하는 셈이다. 현재 경쟁사인 요기요는 포장 주문에 대해 이미 수수료(12.5%)를 받고 있고, 쿠팡이츠는 내년 3월까지 일단 무료 정책을 유지하기로 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; &nbsp; 1위 배민과 2위 쿠팡이츠는 최근 ‘무료배달 전쟁’을 벌이며 점유율 경쟁이 한창이다. 점주들에게 포장 수수료를 부과하면, 배달 앱 입장에선 마케팅 경쟁을 위한 실탄 확보에 도움이 된다. 하지만 이번 포장 수수료 부과 결정으로 자영업자 온라인 커뮤니티 ‘아프니까 사장이다’ 등에서는 불만이 커지고 있다. 무료배달 경쟁 비용이 점주들에게 전가된다는 지적도 영향을 미쳤다.&nbsp; &nbsp; 배달의민족. 뉴스1 &nbsp; 고객이 무료배달 혜택을 받으려면 점주는 배민에서 ‘배민1플러스’(수수료 6.8%), 쿠팡이츠에서는 ‘스마트요금제’(9.8%)에 가입해야 한다. 둘 다 주문 건당 수수료를 매기는 정률제 서비스다. 여기에 점주가 부담하는 배달비는 별도다. 이 때문에 수수료와 배달비 부담이 커져 매출이 늘어도 좋은 것만은 아니라는 것이 점주들의 주장이다. &nbsp; 서울시 서대문구의 한 점주는 “정액제(지역 1곳당 월 8만8000원)인 배민의 가게 배달이 가게 입장에선 부담이 적지만 소비자들은 무료 배달 혜택을 주는 배민1이나 쿠팡이츠를 선호한다”면서 “수수료 부담이 크지만 어쩔 수 없다. 배달 앱이 포장 수수료까지 받아가 비용 부담이 크면 내년에 음식값을 인상할 수도 있지 않겠나”라고 말했다. &nbsp; 음식값 인상이 장기적으로는 고물가로 이어질 수 있다는 지적도 나온다. 이정희 중앙대 경제학과 교수는 “점주들의 판로를 열어주고 소비자에게 편리함을 제공하는 플랫폼이 고객 유입을 위해 경쟁하면서 그 비용을 점주들에게 넘기는 문제가 발생할 수 있다”면서 “원가와 비용 압박을 받는 점주들은 음식값을 올리면 외식 물가는 오를 가능성이 크다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 배달업계 입장은&nbsp;&nbsp; &nbsp; 서울 시내 한 음식점 거리에서 배달 라이더가 이동하고 있다. 사진 연합뉴스 &nbsp; 배민 측은 “배달과 포장 주문 비율을 밝힐 수는 없지만, 포장 주문 서비스는 당사 앱을 통해 주문이 발생하고 서비스 운영과 고도화를 위해서는 다른 배달 서비스처럼 인력, 인프라 등 비용이 발생한다”면서 “포장주문 중개 이용료를 통해 서비스 유지및 개선, 활성화 등에 투자해 업주 매출 증대에도 기여하겠다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 배달업계 관계자는 “앞서 포장 수수료를 부과해 온 요기요가 이를 활용해 점주들에게 다양한 마케팅을 지원했는데, 이에 대한 업주들의 만족도가 높아 배민의 결정에도 영향을 미쳤을 것”이라고 말했다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.06.02 17:56</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25253612" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 오픈AI "중국, 챗GPT 활용해 여론조작…리처드 기어 비난도"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25253337</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25253337"/>
        <updated>2024-05-31T08:13:29.982Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253337" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/31/84d473f9-98f9-4858-a692-87c7dbf93c60.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 오픈AI &quot;중국, 챗GPT 활용해 여론조작…리처드 기어 비난도&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253337" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
[팩플] 오픈AI "중국, 챗GPT 활용해 여론조작…리처드 기어 비난도"
</a>
</h2>
<p class="description">
러시아, 중국, 이란, 이스라엘 등에서 생성 인공지능(AI)을 활용해 가짜뉴스·댓글을 만들어 여론조작에 활용한 사례가 나왔다. 중국에서 AI로 생산된 한국어 기사도 있었는데, 후쿠시마 원전 오염수 방류와 관련해 일본을 비난하는 내용이었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 오픈AI는 30일(미국 현지시간) 보고서를 통해 “우리 AI 모델(챗GPT)을 여론조작에 이용하려는 시도를 확인해 해당 계정을 차단했다”며 “이들은 다양한 언어로 된 짧은 댓글을 다수 생성했고 텔레그램, X(트위터), 인스타그램 등에 게재했다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 지난해 5월 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)는 미국 의회 청문회에서 “AI 모델이 여론을 조작하거나 거짓 정보를 제공할 수 있다고 생각한다. 심각하게 우려되는 부분”이라고 했다. 1년만에 우려가 현실이 됐다. &nbsp; 오픈AI 조사 결과에 따르면, 러시아 2개 그룹, 중국과 이란 각 1개 그룹이 이를 주도한 것으로 확인됐다. 이들이 AI로 만들어 낸 댓글과 기사, 이미지는 저마다 자국의 민감한 이슈와 관련돼 있었다. 러시아의 경우 우크라이나 전쟁에 대해 미국과, 유럽연합(EU)을 부정적으로 묘사했다. 러시아는 EU 각국에 중요한 경제 협력국이고 우크라이나는 약하고 부패한 국가라는 내용도 있었다. &nbsp; 오픈AI가 파악한 여론조작을 위한 SNS 게시물. 오픈AI는 "본문과 영상이 맞지 않는데 혼동된 것으로 추정된다"고 밝혔다. 오픈AI 조사보고서 캡처 &nbsp; 중국에서 파악된 챗GPT 악용 사례는 반체제 인사를 비판하는 내용이 주를 이뤘다. 중국으로부터 티베트 독립을 주장한 미국 배우 리처드 기어를 비난한 온라인 게시물도 만들어졌다. 지난해 말엔 한국어, 영어, 일본어 등으로 된 후쿠시마 오염수 관련 기사로 일본 정부를 비난하기도 했다. &nbsp; 이스라엘은 팔레스타인 가자지구에서 진행 중인 전쟁에 대한 친이스라엘 여론을 조성하는 데 AI를 사용했고, 이란은 중동 정세 관련 팔레스타인, 이란 등의 반미 분위기를 확산하는 콘텐트를 생산했다. &nbsp; 샘 올트먼 오픈AI CEO는 가짜뉴스 등 AI의 부작용에 대해 '업계 공동의 노력'을 강조하고 있다. 중앙포토 &nbsp; 다만, 오픈AI는 이렇게 만들어진 결과물이 “효과를 보지 못했다”고 밝혔다. 다양한 소셜미디어(SNS)에 유포됐지만 이용자들은 “로봇이 생성한 이미지”라거나 “러시아가 만들었네” 등 부정적인 반응을 보였다고 한다. &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 이번에 발각된 여론조작 행위 특징에 대해 오픈AI는 AI로 텍스트와 이미지 생성, 사람이 직접 작성한 콘텐트와 섞어 온라인 게시, 참여를 유도하는 댓글 생성, 게시글 문법 교정에 활용 등으로 정리했다.&nbsp;오픈AI는 “AI가 악용되는 것을 막기 위해 여론조작 활동을 인식하고 방지하도록 설계하고 있다”면서 “AI 생태계 전반이 협력해야 한다”고 밝혔다. 김철웅 기자 kim.chulwoong@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.31 16:41</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25253337" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 소송전 벌이다 손 잡은 SKB·넷플릭스...결합상품 출시]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25253007</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25253007"/>
        <updated>2024-05-30T07:10:58.664Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253007" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/30/b8311991-1f7c-460a-8f14-cb7ef64a3b76.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 소송전 벌이다 손 잡은 SKB·넷플릭스...결합상품 출시">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25253007" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] 소송전 벌이다 손 잡은 SKB·넷플릭스...결합상품 출시
</a>
</h2>
<p class="description">
소송전을 벌였던 사이인 SK브로드밴드(SKB)와 넷플릭스가 파트너로 손을 잡았다. 두 회사는 망 사용료를 둘러싸고 3년간 법정다툼을 벌이다 지난해 9월 합의하면서 소송전을 끝냈다. 이후 8개월 만에 SKB 인터넷TV(IPTV)에서도 넷플릭스를 시청할 수 있는 결합 상품이 나왔다. &nbsp; 넷플릭스 로고. AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SKB는 30일 자사 IPTV 서비스인 B tv와 넷플릭스 서비스를 조합한 신규 요금제를 출시한다고 밝혔다. 넷플릭스는 통신 3사 IPTV 서비스에서 모두 결합 상품을 제공하게 됐다. 김혁 SK브로드밴드 미디어CO(컴퍼니)&nbsp;담당은 “B tv를 통해 제공해 온 미디어 서비스에 또 다른 재미를 줄 수 있는 넷플릭스 콘텐트를 추가로 제공할 수 있게 됐다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; SKB와 넷플릭스는 2019년 11월부터 망 사용료를 두고 충돌했다. SKB가 당시 방송통신위원회에 망 사용료 협상을 중재해 달라고 신청하자 넷플릭스가 반발해 2020년 4월 SKB를 상대로 ‘채무부존재 확인’ 소송을 제기한 것. 망 사용료를 낼 책임이 없다는 걸 법원이 확인해 달라는 소송이었다. SKB는 ‘넷플릭스가 과도한 트래픽을 유발해 인프라 투자 비용이 늘었다며 망 사용료를 내야 한다’고 주장했고, 넷플릭스는 ‘SKB가 이용자에게 이미 비용을 걷었기 때문에 망 사용료를 받는 건 이중 과금’이라는 논리로 맞섰다. 2심까지 공방을 벌이던 두 사업자는 지난해 9월 합의하면서 소송을 끝냈다. 이때 두 사업자가 맺은 파트너십의 결과물로 나온게 이번 결합 상품이다. &nbsp; 당시 업계에선 두 사업자의 이해관계가 맞아 떨어진 결과라는 평가가 많았다. 1심에서 패소한 넷플릭스는 상급심에서 해당 판결이 확정되면 망 사용료 징수의 법적 근거로 계속 활용될 수 있다는 점을 부담스러워 했다. SKB는 ‘코드커팅’(TV 상품 해지) 현상이 심해지면서 넷플릭스와 손을 잡는 게 유리하다고 판단했다. 과학기술정보통신부에 따르면 IPTV 가입자 증가율은 2020~2021년 3~4%였지만 지난해 상반기엔 1.21%까지 내려앉았고, 지난해 하반기엔 1% 선마저 무너지며 0.54%를 기록했다. &nbsp; 박진효 SK브로드밴드 사장. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 통신 3사 넷플릭스 요금제 차이는? &nbsp; 이날 SKB가 출시한 결합 요금제(인터넷·IPTV 결합, 3년 약정 기준)는 총 4종으로 월 2만5500~3만1000원대다. 별도로 넷플릭스를 구독하는 것보다는 요금제에 따라 월 1200~2500원 더 저렴하다는 게 SKB의 주장이다. SKB는 특히 일반 요금제와 넷플릭스를 조합한 상품을 선택할 수 있도록 한 건 업계 최초라고 강조했다. 앞서 2018년과 2022년 각각 넷플릭스와 결합상품을 출시한 LG유플러스와 KT는 프리미엄급 요금제를 선택할 때만 넷플릭스와 결합해 할인(양사 모두 2200원 할인)을 받을 수 있다. 업계에선 향후 LG유플러스와 KT의 요금제가 어떻게 변할지 주목하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 끝나지 않은 망 사용료 논란 &nbsp; 통신 업계와 해외 콘텐트제공사업자(CP) 간 망 사용료 논란은 아직 끝나지 않았다. 국내 통신망 트래픽의 4분의 1 이상을 차지하는 구글이 “적절한 접속료를 내고 있다”며 통신 업계가 요구하는&nbsp;망 사용료를 납부하지 않고 있어서다. 지난 2월엔 생방송 스트리밍 플랫폼 트위치가 한국에서 운영을 종료하면서 ‘한국 망 사용료가 비싸다’는 이유를 들어 논란이 재점화되기도 했다.&nbsp; &nbsp; 이날 개원한 22대 국회에서 이른바 ‘망 무임승차 방지법’이 다시 논의될 가능성도 있다. 해외 CP들이 국내 통신업계에 망 사용료 지급을 의무화하는 것을 골자로 하는 내용의 관련 법안들은 21대 국회가 종료되면서 자동 폐기됐다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.30 15:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25253007" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 제4이통사 스테이지엑스 출범 난항…정부 “자본금 확충 능력 입증하라”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25252762</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25252762"/>
        <updated>2024-05-29T09:12:05.791Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252762" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/29/6745a731-f938-48fe-a5a4-4d24f690281e.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 제4이통사 스테이지엑스 출범 난항…정부 “자본금 확충 능력 입증하라”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252762" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
[팩플] 제4이통사 스테이지엑스 출범 난항…정부 “자본금 확충 능력 입증하라”
</a>
</h2>
<p class="description">
제4이동통신사의 운명은 어떻게 될 것인가. 5세대(G) 이동통신 28기가헤르츠(㎓) 주파수를 낙찰받은 스테이지엑스가 준비 과정에서 자본금 확충 능력 논란 등 잡음이 커지면서, 전망이 어두워지고 있다. &nbsp; 서상원 스테이지엑스 대표가 지난 2월 7일 오전 서울 여의도 페어몬트호텔에서 열린 스테이지엑스 제4이동통신사 선정 언론간담회에서 사업전략을 소개하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 스테이지엑스는 29일 과학기술정보통신부에 자본금 납입 계획을 입증할 보완 자료를 제출했다. 앞서 지난 7일 이 회사는 주파수 할당과 관련한 필요 서류를 제출했지만, 과기정통부는 이후 두 차례 서류 보완을 요구했다. 과기정통부 관계자는 “현재 검토 중인 사항은 자본금 납입과 관련 구성 주주 부분”이라고 밝혔다. 스테이지엑스의 주주들이 약속한 대로 충분히 투자금을 납입할 수 있는 능력과 의사가 있는 건지 더 증명하라는 의미다. 현재까지 공개된 주주는 지주사인 스테이지파이브와 야놀자, 더존비즈온이다. 스테이지엑스 측은 정부 요청에 적극 협조하겠다는 입장이지만, 사업 추진 일정에 차질이 불가피해졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야 &nbsp; 3개월여만에 정부의 기류가 달라졌다. 과기정통부는 스테이지엑스가 시장에 안착할 수 있도록 최대 4000억원 규모의 정책 금융 등 다양한 지원책 등을 약속해왔다.&nbsp;제4이통사가 시장에 안착하면&nbsp;통신 3사 과점 구도에 균열을 일으킬 ‘메기’가 될 수 있을 것으로 기대했기 때문이다.&nbsp; &nbsp; 하지만 시민단체를 중심으로 “스테이지엑스가 당초 제출했던 계획서와 달리 사업 능력이 부족하다”며 주파수를 회수하라는 주장이 나오면서 ‘송곳’ 검증이 시작됐다. 안정상 중앙대 커뮤니케이션대학원 겸임교수는 “4월 총선 전에는 통신비 인하 이슈 등으로 과기정통부가 제4이통사 출범에 드라이브를 걸었지만, 이제라도 신중하게 접근하자는 상황”이라고 진단했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스테이지엑스를 둘러싼 논란 셋 &nbsp; ①자본금 확충 능력 논란: 스테이지엑스는 지난 2월 기자 간담회에서 “초기 자본 4000억원을 마련하겠다”고 밝혔다. 여기에 서비스 출시 직전 2000억원 규모 투자 유치까지 완수하면 향후 5년간 6000억원 규모의 투자 계획을 이행할 수 있다는 입장이었다. 하지만 현재 스테이지엑스의 자본금 납입 실적은 500억원에 불과하다. 한석현 서울YMCA 시민중계실장은 “당장 주파수 할당 대가 1차 납부금(430억원)과 운영비만 겨우 충당하는 수준”이라고 지적했다. 스테이지엑스는 자본금 확충 계획엔 차질이 없다는 입장이다. 스테이지엑스 관계자는 “3분기 내로 1500억원을 증자해 계획했던 초기 자본금 2000억원을 마련할 것”이라며 “금융권 조달 2000억원, 시리즈 A 투자유치 2000억원 등을 포함해 총 6000억원의 자금 조달 계획엔 변함이 없다”고 반박했다. &nbsp; ②28㎓ 주파수 사업성 논란: 스테이지엑스가 할당 받은 28㎓ 주파수는 통신 3사가 현재 5G 서비스에 활용하는&nbsp;3.5㎓ 대역 주파수보다 속도가 3~4배 빠르다. 하지만 전파 도달 거리가 짧고 장애물에 약한 특성 탓에 기지국을 촘촘히 설치해야 한다. 그만큼 사업성이 떨어질 수 있다. 통신 업계 한 관계자는 “과거 통신 3사가 28㎓를 반납한 이유도 주파수 특성으로 사업성이 크게 떨어졌기 때문”이라며 “조단위 투자와 마케팅 경쟁이 필요한 통신 사업에서 지속 가능성이 있는지 의문”이라고 말했다. 스테이지엑스는 통신 3사와는 차별화된 서비스와 요금제로 이용자를 확보하면 사업성엔 문제가 없다는 입장이다. 기존 통신사 망을 빌려 쓰는 로밍을 통해 전국망 통신이 가능한 데다 공항·공연장 등 인파가 몰리는 곳을 중심으로 빠른 속도 통신 서비스를 제공하면 경쟁력이 있다는 것. 투자 비용도 클라우드 방식 네트워크 구축과 온라인 마케팅 등을 활용하면 기존 통신사 투자 비용의 18분의 1수준으로 낮출 수 있다고 주장한다. &nbsp; ③낮아진 진입장벽 논란: 제4이통사를 시장에 안착시켜야 한다는 명분으로 진입 장벽을 지나치게 낮춘 것 아니냐는 지적도 나온다. 대표적인 게 기간통신사업자에 대한 허가제를 등록제로 바꾼 것이다. 주파수 입찰에 참여하는 기업들의 재무 건전성을 사전에 꼼꼼히 따지지 않다 보니 이번 자본금 확충 능력 문제도 불거졌다는 지적이다. 의무적으로 설치해야 하는 기지국 수도 최소 6000대로 과거 통신3사 의무구축분(1만5000대)보다 대폭 축소된 점 역시 특혜 논란이 인다. 한 실장은&nbsp;“제도적 허점이 생겨 자본 조달 능력의 안전장치가 사라진 것"이라고 주장했다. 반면 통신 3사의 견제에 맞서려면 불가피한 조치라는 반박도 나온다. 황동현 한성대 컴퓨터공학부 교수는&nbsp;“통신 3사도 시장에 진입할 때 특혜 논란이 따라붙었다”며&nbsp;“경쟁을 촉진하기 위해서는 정부가 제4이통사를 지원할 필요가 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 과기정통부 검토 결과가 긍정적이라면 스테이지엑스는 기간통신사업자 등록 절차를 밟은 뒤 내년 상반기 통신 서비스를 출시하게 된다. 반대로 사업 능력이 부족하다고 판단할 경우 주파수 할당대상법인 자격이 박탈돼 제4이통사 출범이 좌초될 가능성도 있다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.29 17:49</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25252762" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[쿠팡은 전국 VS 배민은 구독제…수천억 '무료 배달 전쟁' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25252576</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25252576"/>
        <updated>2024-05-29T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252576" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202405/29/ff4485d8-385b-4f81-8e7d-ac077ecd51d5.jpg/_ir_410x230_/" alt="쿠팡은 전국 VS 배민은 구독제…수천억 '무료 배달 전쟁' [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25252576" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
쿠팡은 전국 VS 배민은 구독제…수천억 '무료 배달 전쟁' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
성장 정체기를 맞은 국내 배달앱 시장에서 업체들 간 ‘무료배달 전쟁’이 격화되고 있다. 쿠팡이츠가 무료배달 무제한 서비스를 전국으로 확대하자 배달의민족(이하 배민)이 28일 무료배달 구독서비스 출시로 맞불을 놓았다. 지난해 배달 대행업체 ‘부릉’ 운영사 메쉬코리아를 인수한 hy(옛 한국야쿠르트)도 이르면 다음 달 무료배달 서비스 출시를 예고하고 있다. &nbsp; 서울의 한 배민라이더스 센터. 사진 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 통계청에 따르면 지난해 온라인 음식 서비스 거래액은 26조 4326억원으로 1년 전(26조5940억원)보다 0.6% 줄었다. 2017년 배달 음식 관련 통계를 작성한 이후 처음으로 거래액이 감소했다. 국내 배달 시장 성장이 한계에 다다랐다는 평가가 나오자 쿠팡이츠는 지난 3월 와우회원(월4900원) 대상 무료 배달 서비스를 출시하며 시장을 뒤흔들었다. 같은 달 쿠팡이츠는 처음으로 월 활성 이용자 수(MAU)에서 요기요(598만명)를 제치고 2위(649만명)로 올라섰다.&nbsp;이에 배달 앱 1위 배민이 위기감을 느끼며 무료배달 구독서비스로 방어에 나섰다.&nbsp; &nbsp; 무료배달 경쟁이 치열해지자 역성장하던 배달 시장은 다시 이용자가 늘어나는 추세다. 배달앱 3사의 지난달 MAU는 3409만명으로 전년 동기 대비 4.8% 늘었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 쿠팡이츠&nbsp;“무료 배달 전국 확대” &nbsp; &nbsp; 사진 쿠팡이츠 쿠팡이츠는 지난 26일 무제한 무료배달 서비스를 전국으로 확대한다고 발표했다. 기존엔 수도권 6대 광역시, 지방 주요 지역에만 가능하던 무료배달에 지역 구분을 없앤 것. 쿠팡이츠 측은 “무료배달 시행 후 입점 업체들의 주문과 매출이 증가했고, 지방 매장은 주문 건수가 두 배 이상 늘었다”고 밝혔다. &nbsp; 쿠팡이츠가 8월부터 와우멤버십 요금을 7890원으로 인상하기로 한 점도 1위 배민과의 마케팅 싸움에 불을 지핀 요인이다. 배달업계에 따르면 양사가 올해 투입한 무료 배달 등에 투입한 마케팅 비용은 3000억원이 넘는 것으로 알려졌다. 배달업계 관계자는 “쿠팡이츠가 자금력을 기반으로 라이더 수급에서 우위를 보이면서 배민이 라이더 수급으로 어려움을 겪고 있는 상황”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무료배달 구독 ‘배민클럽’은 &nbsp; &nbsp; 사진 우아한형제들 배민은 이날부터 구독제 서비스 배민클럽 운영을 시작한다고 밝혔다. 배민클럽 표시가 있는 가게에서 알뜰배달(묶음배달)은 배달비가 무료다. 한집배달로 주문하면 배달팁은 1000원 이하 수즌으로 할인된다. 다른 쿠폰 중복 적용도 가능하고 별도 가입 없이 무료로 혜택을 누릴 수 있다. 서울, 경기, 인천과 주요 광역시, 세종시에서 이용할 수 있다. 배민 관계자는 “배민클럽은 음식 배달비 혜택 외에도 B마트, 배민스토어 등 커머스 혜택과 타사와의 혜택 제휴를 지속해서 확장해 나갈 계획”이라고 말했다. &nbsp; 배민은 배민클럽 무료 체험을 한시적으로 운영하며 소비자 반응을 살필 예정이다. 추후 멤버십 가격과 유료화 일정 등에 대해서는 아직 공개할 단계가 아니라는 입장이다. 배민은 멤버십을 통해 쿠팡의 현금 공세에 대응할 자금은 확보하고, 퀵커머스 등 장점을 가진 커머스 상품을 결합해 고객 혜택을 늘리기 위한 방법을 고민하고 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 타사는 어때&nbsp;&nbsp; &nbsp; 중앙포토 쿠팡이츠에 2위를 내준 요기요는 지난달부터 구독형 멤버십 ‘요기패스X’의 구독료를 4900원에서 2900원으로 인하했다. 요기패스X 가입자는 최소 주문 금액 없이 무료배달을 받을 수 있다.&nbsp; &nbsp; 업계에선 hy가 이르면 다음 달 선보일 지역기반 배달 앱 '노크'(Knowk)를 주목하고 있다. hy가 고착화된 음식 배달 시장을 뒤흔들 메기가 될 수 있어서다. hy는 지역 상권과 협업하며 음식점주들의 플랫폼 이용 부담을 덜어주는 것을 차별화 전략으로 삼고 있다. 점주들에게 고정비, 광고비, 가입비 등을 요구하지 않는다. 또 중개 수수료를 쿠팡이츠(기본형 9.8%), 배민(배민1 6.8%) 대비 저렴한 5.8%로 책정하고 배달 3사와 무료 배달 경쟁을 펼칠 전망이다. &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2024.05.29 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25252576" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>