<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2022-06-09T10:13:36.879Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “AI·데이터 사업 위해 조직문화부터 개편” LG유플 전략, 통할까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25077926</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25077926"/>
        <updated>2022-06-09T07:10:21.165Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[LG유플러스는 9일 서울 용산사옥에서 기자간담회를 열고 디지털트랜스포메이션(DX) 전략과 AI·데이터 프로덕트, 우수 개발인재 확보 계획 등을 발표했다. 사진은 황규별 최고데이터책임자(CDO)가 AI 및 데이터 사업 전략을 발표하고 있는 모습.[사진 LG유플러스] “구글, 아마존 등 글로벌 빅테크처럼 데이터와 인공지능(AI)으로 수익을 창출할 것입니다.” 황규별 LG유플러스 최고데이터책임자(CDO)가 9일 서울 용산 LG유플러스 본사에서 열린 기자간담회에서 밝힌 포부다. 통신사를 넘어 고객 중심의 디지털 혁신기업이 되기 위한 양대 축으로 데이터와 AI를 내세웠다. 앞서 경쟁사들도 미래 먹거리로 찍은 시장이다. ‘후발주자’ LG유플러스의 복안(腹案)은 뭘까. &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 황규별 CDO는 이날 간담회에서 “데이터와 인공지능(AI) 없이는 LG유플러스가 큰 성장을 기대할 수 없다는 전사적인 공감대가 있다”며 “이를 위해 CDO 조직을 데이터와 AI 중심의 ‘소프트웨어 컴퍼니’로 진화시키고, 이를 LG유플러스 상품 하나하나에 접목해 변화의 동력이 될 수 있게 하겠다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; LG유플러스는 지난해 7월 AI와 데이터 분석을 전담하는 CDO 조직을 만들며 ‘탈(脫)통신’ 행보를 본격화했다. 황 CDO는 그 조직의 수장으로 올 1월 영입됐다. 그가 미국 AT&amp;T, 워너미디어 등에서 일하며 데이터 플랫폼을 통해 수익을 낸 경험을 LG유플러스가 높이 샀다. 취임 6개월 만의 기자간담회에서 ‘황규별 표’ AI데이터 전략이 공개됐다. 황규별 CDO는 누구? &nbsp;━&nbsp; 그래서 LG유플러스가 하려는 건 &nbsp; LG유플러스는 주요 기술 및 서비스를 여러 프로덕트(상품) 그룹으로 나눴다. “기술적으로만 접근했을 때 시장에서 고객들이 서비스를 사용하지 않는 경우가 많았다”는 황 CDO의 문제의식에서 출발했다. 그는 AI·데이터 기술을 활용해 ‘시장이 필요로 하는 상품’을 만드느 쪽으로 방향을 잡았다. 크게 AI 컨택트센터(AICC), 인사이트, 타겟팅 그룹으로 나뉜다. 해당 기술과 연관된 개별 상품은 각 그룹 하부에 배치했다. LG유플러스의 프로덕트 사업전략.[자료 : LG유플러스] ①소상공인 특화 AICC AICC 그룹은 AI 콜봇, 챗봇, 상담 어드바이저, 커넥티드카 등 서비스를 개발 중이다. 8월엔 소상공인에 특화된 AI 콜봇 ‘AI 가게 매니저’를 출시한다. 예약 문의 전화가 올 경우 AI가 시간, 인원, 주문 메뉴 등을 확인해 접수한다. 매장 위치, 주차 문의 등 다양한 상황에 능동적으로 대처하는 것이 특징이다. &nbsp; ②고객데이터로 B2B 공략 인사이트 그룹은 빅데이터 기반 서비스를 기획한다. 대표적인 게 지난 4월 출시된 ‘데이터 플러스’다. 사업 전략 수립ㆍ실행에 필요한 인사이트·데이터 마케팅 채널을 제공하는 B2B(기업 간 거래) 서비스다. LG유플러스가 보유한 고객 특성, 미디어 소비, 이동 패턴 등 데이터를 기반으로 고객의 라이프 스타일, 온·오프라인 수요를 분석한다. 교육기업 대교의 ‘눈높이 러닝센터’ 1248곳의 입지를 선정하는 데 활용됐다. 국립현대미술관 등 문화산업 분야에서도 데이터플러스 리포트가 활용되고 있다. 9일 LG유플러스가 간담회에서 공개한 인공지능(AI) 콜봇 서비스 ‘AI 가게 매니저’의 시연 모습.[이승호 기자] ③ 이커머스도 넘본다 타겟팅 그룹은 고객의 여러 정보를 조합해 최적의 상품ㆍ서비스를 추천하는 것이 목표다. 맞춤형 상품 추천 쇼핑 플랫폼 ‘U+콕’은 지난 4월 거래 금액이 전년 대비 4배 이상 성장했다. 월평균 이용자 수는 44만명을 돌파했고, U+ 콕 통한 재구매율 또한 40%를 넘었다. U+콕은 지난달 정기배송 서비스도 시작했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 진짜 통신 밖에서 돈 벌까 &nbsp; 하지만 이런 계획은 경쟁자들이 이미 출시하거나 선보인 상품 또는 전략이다. LG유플러스만의 차별화된 무기는 아니란 뜻이다. LG유플러스도 이를 인정한다. 전경혜 LG유플러스 AI 데이터 프로덕트 담당(상무)도 “AICC와 데이터플러스 등은 경쟁사들도 다 하는 것이 맞다”며 “우리가 데이터·AI 사업을 지난해에 뛰어들며 경쟁사보다 늦게 시작했다. 지금은 시장에서의 (저희의) 상품성과 확장성을 검토하는 단계”라고 말했다. 기존 통신 시장에서처럼 AI·데이터 분야에서도 1·2등 상황을 지켜보다가 뒤늦게 따라가는 ‘패스트팔로워 전략’을 LG유플러스가 펼치는 것 아니냐는 평가가 나오는 이유다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “스타트업처럼 민첩하게” &nbsp; 하지만 LG유플러스는 시장에서 충분히 차별화된 경쟁력을 보일 수 있다고 자신한다. 전경혜 담당은 “아직 데이터 시장에서 특별한 경쟁력을 가지고 수익화 모델을 만든 상품은 눈에 띄지 않는다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; LG유플러스는 인재 확보와 조직문화 개편으로 경쟁력을 끌어 올리겠다는 계획이다. 현재 200여명 수준인 CDO 조직 구성원을 2년 내로 400명까지 늘린다. 개발자 구하기가 하늘의 별 따기인 요즘 개발 인재를 끌어오기 위해 조직문화도 개편한다. 회사는 프로덕트 중심의 애자일(agile) 조직을 운영하기로 했다. 의사결정부터 예산까지 자율적으로 결정하는 스타트업과 같은 ‘자기완결형 조직’으로 만들겠다는 의미다.&nbsp; &nbsp; 이날 황규별 CDO는 “(제가 근무했던) AT&amp;T도 개발자에겐 매력이 없는 대기업이라 인재 구하기가 어려웠다”며 “개발자에게 비전을 제공하며 독자적인 책임과 공간을 주면 개발자들이 LG유플러스를 찾게 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 첫선 보인 SKT AI 서비스 '에이닷'…시리·구글과 경쟁할 수 있을까[팩플] “‘낄끼빠빠 AI' 만든다"는 KT…초거대 AI 경쟁력 키울 무기는[팩플] LG유플 “우리는 버티컬 메타버스”...직장인·키즈 전용, 통할까[팩플] ‘3등’의 딴 생각…외부 인재 수혈하는 LG유플러스 ‘황현식 사단’]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] KT "5년간 2만8000명 채용, 27조원 투자" 이 계획 내놓는 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25077911</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25077911"/>
        <updated>2022-06-09T07:10:21.166Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[KT가 2026년까지 5년간 ▶네트워크 ▶디지코(DIGICO·디지털 플랫폼 기업) ▶벤처·스타트업 분야에 27조원을 투자하고, 디지털 인재 2만8000명을 직접 고용하는 내용의 혁신 성장 계획안을 발표했다. 새 정부 출범 후 삼성·현대차·롯데 등 대기업들이 지난달 말 각각 450조원, 63조원, 37조원 규모의 투자 계획을 내놓은 흐름에 KT도 가세했다. 이날 공개된 투자계획에선 디지털 플랫폼 기업으로 체질 전환 중인 KT가 어디에 집중하려는지 엿보인다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어디에 주로 투자하나 &nbsp; KT그룹의 '27조 투자계획안'에서 가장 큰 비중을 차지하는 것은 네트워크 고도화 작업과 디지코 산업 강화 부분이다. &nbsp; ● "국가 디지털 전환 선도": 그룹 차원에서 올인하고 있는 AI·로봇·클라우드·미디어 사업에 12조원을 투자하겠다는 계획. 기가지니 서비스 데이터를 결합한 로봇 사업, 영상 AI 등 차세대 사업에서 가시적인 성과를 내기 위해서다. &nbsp; &nbsp; ● 네트워크 안정성 강화: '탈통신'을 지향하더라도, 기존 KT의 통신 인프라를 안정적으로 유지하는 데도 투자가 필요하다. KT는 기존에 서울 구로·혜화 등 수도권에 집중됐던 DR센터(Disaster Recovery, 천재지변 발생했을 때도 서비스를 백업할 수 있게 돕는 센터)를 수도권 외 지방으로 추가 구축해 네트워크 신뢰도를 높이겠다고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 인재, 직접 키워서 뽑겠다 &nbsp; KT는 현장에서 꼭 필요한 '실무형 인재'와 디지털 혁신을 주도할 '디지털 인재'를 양성하는 프로그램을 개발하고 있다. 이 일환으로 사내에서는 연령·직급에 제한 없이 기존 임직원들을 재교육(리스킬링·Re-Skilling) 시키고, 회사 밖에선 인재들을 교육시켜 채용하는 중. &nbsp; ● 자체 인재 양성 프로그램: KT는 자체 개발한 AI 인재 양성 프로그램인 '에이블스쿨'에서 개발자와 DX(디지털혁신) 컨설턴트를 양성하고 있다. KT 관계자는 "지난해 에이블스쿨에서 200명의 실무형, 디지털 인재를 키웠고 이중 40명은 KT에, 나머지는 KT그룹사, 스타트업으로 채용을 진행하고 있다"고 설명했다. 향후 5년간 에이블스쿨에서 5000명의 인재를 배출할 수 있다는 것. &nbsp; ●'AI 자격증'으로 5만명 전문가 양성: KT는 실제 기업에서 AI를 활용하는 사례와 데이터를 기반으로 'AI 실무역량 시험'을 개발했다. 프로그래밍 능력 등을 검증하는 100% 실기평가다. KT는 이를 AI 공인 시험으로 발전시키고, 이 자격증 취득자를 5년간 총 5만명까지 배출하겠다는 계획이다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 우리 회사도 1784처럼? ‘스마트빌딩 B2B’로 네이버가 노리는 것[팩플] 거품이 빠진다…테크버블, 9인의 View하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 우리 회사도 1784처럼? ‘스마트빌딩 B2B’로 네이버가 노리는 것]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25077611</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25077611"/>
        <updated>2022-06-08T10:14:01.416Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[네이버 아크(ARC, AI·Robotics·Cloud)는 로봇 친화형 빌딩에서 사람과 로봇 사이의 모든 온·오프라인 환경을 이해하고 관리하는 기반 기술이다. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버가 인공지능(AI), 로봇, 클라우드 등 첨단 기술이 융합된 맞춤형 테크 컨버전스 빌딩(이하 스마트 빌딩)을 구축해주는 기업간거래(B2B) 사업에 진출한다. &nbsp; 네이버 자회사인 네이버랩스와 네이버클라우드는 8일 서울 강남에서 공동 밋업(간담회)을 열고 “스마트 빌딩의 기반 기술인 네이버랩스의 멀티 로봇 인텔리전스 시스템 ‘아크’(ARC, AI·Robotics·Cloud)와 네이버클라우드의 5G 특화망 패키지를 2023년까지 상용화해 미래형 공간을 대중화하겠다”고&nbsp;밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 석상옥 네이버랩스 대표가 8일 서울 강남에서 열린 네이버랩스·네이버클라우드 공동 밋업(간담회)에서 발표하고 있다. ● 랩스도 돈 번다: 네이버가 개발해온 AI·클라우드·5G·디지털 트윈·로보틱스·자율주행 기술이 상품화 단계에 들어섰다. B2B 비즈니스 조직인 네이버클라우드가 네이버랩스의 기술을 사업화한다.&nbsp;순수 연구개발 조직인 네이버랩스가 기술로 수익을 내기는 처음이다. 네이버의 연구 조직과 기술 상품화 조직 간 시너지가 본격화된 사례. &nbsp; ● 네이버,&nbsp;다 계획이 있구나: 스마트 빌딩 B2B 사업은 고객사가 원하는 기술만 골라 구매·조립할 수 있는 모듈형 사업이다. 이에 따라 네이버가 가진 모든 기술의 집합체인 제2사옥 ‘1784’, 제2데이터센터 ‘각 세종’(2023년 완공 예정)은 이 사업의 거대한 레퍼런스가 된다. 고객사는 1784와 각 세종을 쇼룸처럼 둘러보고 구매할 부분을 정하면 되는 것. 한성숙 전 대표가 취임 직전 ‘네이버 커넥트 2017’에서 “첨단 기술의 대중화를 통해 기술 플랫폼으로 변화하겠다”며 커머스 B2B를 키운 데 이어, 스마트빌딩으로 B2B 사업 범위가 확대됐다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 네이버의 미래: 석상옥&nbsp;네이버랩스 대표는 이날 “PC·모바일 이후의 네이버가 어디서 서비스해야 하는가에 대한 가장 좋은 답변은 우리가 사는 생활 공간 자체를 네이버의 서비스 플랫폼으로 확장하는 것”이라고 말했다. 글로벌 도약을 내건 최수연 대표의&nbsp;‘팀 네이버’가 지향하는 바를 보여준다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 첫 삽은 뭐야? &nbsp; 박원기 네이버클라우드 대표가 8일 서울 강남에서 열린 네이버랩스·네이버클라우드 공동 밋업(간담회)에서 발표하고 있다. 이날 박원기 네이버클라우드 대표는 “내년까지 아크아이(ARC eye)와 아크브레인(ARC brain) 정식 제품을 출시할 것”이라며 “이를 통해 고객사는 각자의 목적, 공간, 사람에 맞는 자기만의 창의적인 로봇을 만들 기반 기술을 가질 수 있다”고 설명했다. 아크아이는 GPS가 통하지 않는 실내에서도 로봇에게 현재 위치와 경로를 정확히 알려주는 ‘눈’, 아크브레인은 모든 로봇의 이동, 측위, 서비스 수행을 일괄적으로 계획하고 실행하는 ‘뇌’ 역할을 하는 시스템이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 얼마? &nbsp; 이날 밋업에 참석한 한상영 네이버클라우드 전무는 “가격은 고객이 어떤 형태의 서비스를 원하는지에 따라 굉장히 달라진다”며 “새로운 도시나 빌딩을 만든다면 네이버와 처음부터 (설계해야) 하고, 기존 빌딩에 적용한다면 고객의 상황과 수요에 맞춰 일부 기능·기술만 선택적 도입하는 형태일 것”이라고 말했다. 구체적 액수는 밝히지 않았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 누가 쓰나? &nbsp; 한 전무는 이어 “이 패키지를 쓸 수 있는 곳은 도시 개발 사업, 산업 단지, 스마트 시티, 빌딩, 병원, 공항, 쇼핑몰 등 다양하다”고 말했다.&nbsp;“현재 (국내 외에도) 일본의 소프트뱅크, 동남아의 네이버 투자사, 싱가포르의 모 기관 등과 협의 중”이라며 해외 진출&nbsp;상황도 언급했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스마트빌딩은 어떤 모습? &nbsp; 네이버의 로봇 친화형 신사옥 1784에서 볼 수 있는 각종 로봇 기술들. 사진 네이버랩스 네이버가 생각하는 완성형 스마트 빌딩은 1784와 각 세종에서 엿볼 수 있다. 1784에선 ‘클로바 페이스사인(얼굴 인식)’을 통해 마스크를 쓰고도 별도 확인절차 없이 건물 출입이 가능하고, 자율주행 로봇 ‘루키’가 택배·커피·도시락 등을 배달한다.&nbsp;루키는 사람과 동선이 겹치지 않게 전용 엘리베이터를 쓰고 알아서 개인 공간은 피해 다니는 ‘매너 로봇’. 직원들은 자동으로 회의록을 작성해주는 ‘클로바노트’를 쓰며, ‘네이버웍스’ 앱으로 음식을 주문하거나 사무실의 온도·조명·환기를 조절한다. 내년 완공될 각 세종에는 자율주행 셔틀버스도 운영될 예정이다. &nbsp; 그러나 네이버는 이번 B2B 사업이 모든 서비스를 네이버로 채우는 솔루션이 아님을 거듭 강조했다. 박원기 대표는 “고객사가 원하는 부분에만 네이버 기술을 쓰면 된다”며 “예컨대 자사 데이터센터를 쓰면서 5G는 A사, 데이터 송수신 기술은 B사, 로봇 하드웨어는 C사, 로봇 두뇌는 네이버 아크를 쓰는 방식이 가능하다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 스마트 빌딩의 일부인 5G 특화망 기술엔 최근 네이버와 삼성전자가 협력한 ‘이음 5G’가 포함돼있다. 삼성전자가 일반 통신망 대비 업로드 주파수 비중을 2배 수준으로 확대한 대용량 데이터 처리 전용 장비를 개발했다. 양사는 지난 2일&nbsp;제조·물류·항만·의료 등 다양한 기업과 이음 5G 도입을 위한 논의를 진행 중이라 밝힌 바 있다. 관련기사[팩플] N개의 엔진 ‘팀 네이버’ 이끄는 최수연 “목표는 10억명, 15조원”[팩플] 이 거울이 니 거울? 디지털트윈이 온다[팩플] 네이버 “아크버스는 메타버스 뿌리…일본·유럽 진출의 축” 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 90년대생 연쇄창업가가 500억에 음원 878곡 사들인 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25077350</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25077350"/>
        <updated>2022-06-07T11:09:26.524Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 4월 서울 여의도 위워크에서 중앙일보와 만난 이장원 비욘드뮤직 대표. 장진영 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 음원 저작권(IP) 전문 투자 및 매니지먼트 기업 비욘드뮤직이 야놀자로부터 인터파크 음악사업부를 500억원에 인수했다고 7일 밝혔다. &nbsp; 야놀자는 지난해 말 여행·숙박·체험 등의 시너지 강화를 위해 2940억원에&nbsp;인터파크 전자상거래 사업부를 통째로 인수했다. 여기서&nbsp;‘계륵’이나 다름없던 음악사업부를 떼내 500억원에 매각한 것. &nbsp; 이번 딜을 통해 비욘드뮤직은 다비치 ‘8282’, 티아라 ‘롤리폴리’, 임창정 ‘내가 저지른 사랑’, 라붐 ‘상상더하기’ 등 투자 가치가 검증된 음원 878곡의 저작인접권(음반 제작자·실연자 등이 갖는 권리로 타인에게 양도 가능하며 저작권에서 발생하는 수익을 받을 수 있는 권리, 이하 저작권)을 확보했다. 인력 흡수 없이 저작권만 가져오는 형태다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 비욘드뮤직은 어떤 회사? &nbsp; 비욘드뮤직의 음원 저작권 투자 원칙. 사진 비욘드뮤직 홈페이지 우량한 음원 IP를 매집해 관리·마케팅을 통해 가치를 불리는 음원 자산운용사다. 현재 약 3000억원 가치의 국내외 음원 저작권 2만 5000곡을 보유하고 있다. 회사는 “단일 회사가 보유한 음원 IP 자산운용액(AUM) 기준으로 아시아 최대 규모”라고 설명한다.자산 가치가 다른 수천~수만 곡을 한데 묶은 펀드로 안정적인 수익을 추구한다. 예를 들어 버스커버스커의&nbsp;‘벚꽃 엔딩’처럼 봄에 저작권료가 급격히 뛰는 음원과 사시사철 꾸준한 수익을 내는 구보(과거 음원) 전인권의 ‘걱정 말아요 그대’, 윤하의 ‘비밀번호 486’ 등을 묶어 자산으로서의 안정성을 높이는 식이다. 수익률은 개별 곡의 리메이크를 기획하거나, 저작권 무단 사용을 적발해내는 등 다양한 방법으로 올린다. &nbsp; 비욘드뮤직은 지난해 5월 90년대생 연쇄창업가 이장원(29) 대표와 박근태(50) 작곡가가 영국 음악펀드 ‘힙노시스 송스 펀드’를 벤치마킹해 공동 설립했다. 런던증권거래소에 상장된 힙노시스 펀드는 시총 2조원대를 기록 중. 비욘드뮤직도 최근 음원 IP 시장이 달아오르며 벤처투자업계의 주목을 받고 있다. 창업 1년 만에 프랙시스캐피탈 등으로부터 누적 2650억원을 투자 유치했다. 지난해부터 KNC뮤직(466억원), FNC인베스트먼트(470억원) 등 음원 IP 보유사를 잇달아 인수하며 덩치를 키우고 있다. 인터파크 음악사업부 인수도 그 연장선상이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 음원 IP, 왜 중요해 &nbsp; 전통 금융시장에서 소외됐던 음원 저작권료가 유력한 대체 자산으로 떠오르고 있다. 음원 발매 후 약 3~5년이 지나면 정산 패턴을 예측할 수 있고, 최소 70년간 저작권이 보장되는 만큼 꾸준한 수익원이 될 것이란 판단에서다. &nbsp; 최근 블랙스톤, KKR, 퍼싱스퀘어캐피털 등 글로벌 대형 사모펀드는 각 10억 달러(약 1조 2000억원) 이상을 투입해 음원을 ‘폭풍 매입’ 중이다. 해외 주요 음악펀드의 출자자도 영국 철도연금 등 안정성이 중요한 연기금이 많다. 특히, 음원 스트리밍 시장과 유튜브·넷플릭스 등 동영상 시장이 커지면서 글로벌 음악 시장은 2014년부터 연평균 7.2%씩 성장하고 있다. &nbsp; 자료: 국제음반산업협회 &nbsp;━&nbsp; 뮤직카우랑 달라? &nbsp; 음원 저작권을 대체 자산으로 보고 이를 사들이는 단계까진 유사하다. 차이는 그 다음부터다. 뮤직카우는 개별 곡의 IP를 잘게 쪼개 개인 투자자들에게 판매하는 조각투자 방식을, 비욘드뮤직은 여러 곡의 IP를 번들링해 제도권 자본으로 굴리는 자산운용사 방식을 취했다. &nbsp; 이장원 대표는&nbsp;“뮤직카우는 팬덤을 타깃팅한 팬덤 굿즈나 거래소 형태로 사업을 키웠고, 비욘드뮤직은 (건물 매입처럼) 레버리지를 적용할 수 있고 구조화 금융을 구축하는 등 수익 안정성을 중심으로 비즈니스를 풀어낸 것”이라며&nbsp;“사업 방식은 달라도 저작권 금융화 시장 자체는 계속 커질 것”이라고 말했다. &nbsp; 뮤직카우 TV 광고의 한 장면. 사진 뮤직카우 유튜브 한편 ‘무인가 증권 판매’로 한 차례 홍역을 치른 뮤직카우는 지난 4월 금융당국으로부터 증권성 판단을 받은 후 국내 1세대 사모펀드(PEF) 운용사 스틱인베스트먼트로부터 1000억원을 투자 유치했다. 스틱인베스트먼트는 저작권 분야의 장기 성장성을 바탕으로 개인 및 기관 투자자들이 음원 IP를 대체 투자자산에 편입시킬 것으로 보고 해당 투자를 단행했다고 밝혔다. &nbsp; 관련기사[팩플] ‘넥스트 이해진’ 2650억 대박…90년대생 창업자가 온다 ①[팩플] 창업자·신입이 같은 직급…“격자무늬처럼 일하라” [90년대생 창업자가 온다] ④[팩플] 조각투자로 뜬 뮤직카우, 금감원이 들여다보는 이유[팩플] 뮤직카우, 주식이냐 아니냐...100만 조각투자자 어찌 되나 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '원조 판교맨' 안철수 당선에, “지켜보겠다”는 판교밸리]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25076940</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25076940"/>
        <updated>2022-06-06T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[안철수 당선인이 2일 오전 경기도 성남시 분당구 일대에서 당선 인사를 하고 있다. [사진 안철수 캠프] ‘한국의 실리콘밸리’ 판교에 원조 판교맨이 돌아왔다.&nbsp;국회의원 보궐선거에서 당선된 안철수 의원(국민의힘) 얘기다. 국회의원 안철수가 구상하는 판교 발(發) IT의 미래에 관심이 쏠리고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 안철수 의원은 경기 분당갑 국회의원 재보궐 선거에서 지난 1일 8만 3747표(62.5%)를 얻어 당선됐다. 2위인 더불어민주당 김병관 전 의원(5만 235표, 37.49%)을 큰 표차로 앞섰다. 이번 보궐선거는 판교가 속한 지역구에서 판교 소재 IT 회사 창업자 간 대결로&nbsp;화제를 모았다. 안 의원은 보안소프트웨어 기업 안랩, 김 전 의원은 게임회사 웹젠의 창업자 출신이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 판교맨의 귀환 &nbsp; 안 의원은 선거 운동 기간 ‘원조 판교맨’이라는 점을 강조했다. 그는 “2012년까지 안랩 이사회 의장으로서 분당(판교) 사옥 건설을 주도해 2011년 판교에 안랩을 가장 먼저 입주시켰다”며 “판교가 한국의 실리콘 밸리가 될 거라고 확신했다”고 말했다. 그러면서 판교를 ‘4차 산업혁명의 성지’로 도약시키겠다는 목표를 제시했다. 그 핵심 내용 중 하나가 ‘한국형 에꼴42’다. 지난해 10월 국민의당 안철수 대표가 경기도 성남시 안랩에서 열린 청년 창업준비생들과 함께하는 스타트업 토크 콘서트에서 참석자들과 인사하고 있다. [연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 에꼴42가 뭔데? &nbsp; 에꼴42는 2013년에 시작된 프랑스의 소프트웨어 프로그래밍 훈련 기관이다. 전공과 경력·국적을 불문하고 누구나 교육생으로 선발될 수 있다. 교수·교재·학비가 없다. 학위도 없고, 학년도 없다. 고도로 프로그램화돼 있는 42단계 과정을 본인이 희망하는 때 밟아가면 된다. 스스로 문제를 해결할 수 있는 창의적 개발자 양성에 효과적이란 평가를 받고 있다. 미국 실리콘밸리 등 15개국 21곳에 캠퍼스가 있다. 에꼴42를 벤치마킹해 판교에 IT 인재 교육 요람을 만들겠다는 게 안 의원 생각이다. &nbsp; 프랑스의 소프트웨어 프로그래밍 훈련기관 에꼴42.[에꼴42 홈페이지 캡처] &nbsp;━&nbsp; 또 하나의 특목고? &nbsp; ●고교 과정으로 될까 :&nbsp;안 의원이 말하는&nbsp;한국형 에꼴42는 ‘고교 정규교육과정’이다. 그는 “높은 교육열과 전국 최고 수준의 학업성취도를 자랑하는 분당·판교지역에 특목고를 유치하겠다”고 주장해왔다. 학교 형태는&nbsp;에꼴42와 구글캠퍼스를 융합한 형태가 될거라고 했다. 하지만 명문대 지름길로 통하는 특목고를 활용하려는 구상에 우려도 크다. 전문교육과정을 고교 교육과정에 넣는 것 자체가 무리라는 비판이다. 경쟁 후보였던 김병관 전 의원은 선거 운동 과정에서 “전문교육과정인 에꼴42나 구글캠퍼스를 특목고의 예시로 제시하며 시민을 속이고 있다”고 비판하기도 했다. &nbsp; ● 김동연의 경기도와 연대? : 이에 대해 안 의원 측은 “코딩 교육엔 에꼴42 시스템, 창업엔 구글캠퍼스 모델을 도입해 새로운 유형의 고교 교육기관을 세울 것”이라면서도 “시민 의견에 따라 형태는 달라질 수 있다”고 물러섰다. 일각에선 김동연 경기도지사 당선인과 연대 가능성도 제기한다. 김 당선인도 에꼴42를 모델로 한 ‘42경기’ 스타트업 학교를 설립하겠다는 공약을 냈다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 업계 반응은 어때 &nbsp; ● 당장 일손 부족한데… : 안 의원 공약에 업계의 반응은 미적지근하다. 판교에 입주한 한 기업 관계자는 “즉시 전력감이 필요한데 우리 같은 작은 기업엔 에꼴42는 너무 먼 얘기”라며 “삼성·네이버·카카오·배민 등 대기업은 자체 교육 기관을 갖고 있어 큰 관심이 없을 것”이라고 말했다. 한 스타트업 관계자도 “장기적으로 개발자 생태계 조성에 도움이 되겠지만, 몇 년 뒤에 어떻게 될지 모르는 스타트업 입장에선 큰 도움이 된다고 여기지 않을 것”이라고 말했다. 이노베이션아카데미가 새로 선보인 SW개발자 양성프로그램 42서울.[이노베이션아카데미 홈페이지 캡처] ●‘한국형 에꼴42’ 이미 있다? :&nbsp;에꼴42를 벤치마킹한 교육기관, 한국에 이미 있다. 이노베이션아카데미가 운영하는 ‘42서울’이다. 이노베이션아카데미는 과학기술정보통신부와 서울시가 협력해 지난 2019년 12월 설립했다. 에꼴42처럼 교수·교재·학비가 없다.고교 졸업자 이상 학력이면 선발 테스트에 지원할 수 있다. 지원금 받으면서 개발자 역량을 기를 수 있는 프로그램으로 화제가 됐지만, 아직은 졸업생 수가 많지 않다. 한 벤처업계 관계자는 “개발자 수요를 채우려면 1년에 적어도 수만 명의 졸업생이 나와야 하는데 1년에 수백명 수준으론 부족하다”고 말했다. &nbsp; ● 판교 출신 뱃지, 처음도 아니라… : 원조 판교맨의 귀환에, 판교 밸리는 대체로 ‘더 지켜보자’는 분위기다. 또 다른 벤처업계 관계자는 “웹젠 의장 출신 김병관 전 의원도 경험해 봐서 (안 의원의 당선이) 아주 새롭진 않다”며 “안 의원에 대한 기대가 있다면 그건 IT창업자 출신이어서라기 보다는, 대통령직인수위원장을 맡았던 현직 의원으로서 현 정권의 정책 실행에 영향력을 끼칠 수 있다는 점 때문일 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아두면 좋은 것 &nbsp; ● 또 출렁인 안랩 주가 : 안랩 주가는 이번에도 출렁였다. 지난 3일 코스닥 시장에서 안랩은 2.4% 하락한 10만 1500원에 거래를 마쳤다. 재보궐 선거 다음날인 2일 7.39% 급락한 데 이어 이틀 연속 하락했다. 안 의원 당선으로 호재가 사라졌다고 판단한 투자자자들이 차익 실현에 나선 영향이다. 안 의원의 총리 지명설로 지난 3월 말 사상 최고가를 경신한 안랩 주가는 다시 올해 초 수준으로 돌아왔다. ‘정치인 안철수’의 행보에 따라 주가가 움직이는 테마주임을 재확인한 셈이다. 안 의원은 안랩의 지분 18.57%를 가진 최대 주주다. &nbsp; ● 이번엔 테마주 벗어날까 : 이런 흐름에 변화가 있을 것이라는 시각도 있다. 유력 대선 주자였던 안 의원이 공직 진출을 위해 보유 주식을 ‘백지신탁’할 가능성이 있다고 기대하는 쪽이다. 공직자윤리법에 따르면 고위공직자가 3000만원 이상 주식을 보유하면 임명 두 달 내에 주식을 직접 매각하거나, 수탁기관(증권사)에 백지신탁해야 한다. 안 의원도 “백지신탁이 두려운 사람이 서울시장 선거, 대선에 나올 수 있겠냐”며 백지신탁을 공언해왔다. 또 안랩 지분구조도 서서히 바뀌고 있다. 지난 3월 미국 투자 운용사인 퍼스트트러스트는 안랩 지분 14.96%를 보유하며 2대 주주로 올라섰다. 업계 관계자는 “지난해 안랩의 매출은 사상 처음으로 2000억원을 넘겼다”며 “정치 테마주로 분류돼 제대로 된 기업가치를 평가받지 못하고 있는데 지분 구조가 바뀌면 이런 상황이 바뀔 거란 기대도 있다”고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사김병관 "안철수는 철새 정치인…판교 개척한 것처럼 거짓말" [밀착마크] [이정동의 축적의 시간] 기업의 가장 중요한 사회공헌은 교육투자다한 겨울 '수영장(La Piscine)'에 빠진 SW인재들경쟁률 44대 1 '42서울', 4차산업혁명 인재 테스트 직접 해보니민간 아닌 정부 주도, 한국판 ‘에꼴 42’ 성공할까이승호·권유진 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[결국 웹툰값 20% 인상…국회 헛발질, 구글만 웃는게 아니다 [현장에서]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25076465</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25076465"/>
        <updated>2022-06-03T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘웹툰 1000원어치 주세요.’‘삐빅, 1200원입니다.’ &nbsp; 네이버웹툰과 카카오웹툰이 요금을 20%씩 인상했다. 온라인 동영상 서비스(OTT) 티빙과 웨이브, 음원 서비스 바이브와 플로도&nbsp; 14~16%가량 가격을 올렸다. 이들이 입점해있는 구글 플레이스토어가 ‘관리비’를 요구한 파장이다. 디지털 콘텐트 시장이 커지고 소비자들의 인앱결제(모바일 앱 내 결제) 비중이 확대되자, 신성장동력이 부족했던 구글이 내놓은 매출 부양책이다. 이제 콘텐트 앱들은 결제액의 최소 6%, 최대 30%를 구글에 수수료로 내야 한다. 거부하면 플레이스토어에서 삭제된다. 변동 가격은 안드로이드 스마트폰 인앱결제(모바일 앱 내 결제) 기준. 모바일 웹이나 PC에서 결제하면 기존 가격 그대로다. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr 구글이 2년 전 내놓은 이&nbsp;‘신규 수수료 징수안’은 다양한 논쟁을 불렀다. 안 받던 수수료를 갑자기 30%씩 걷겠다니 콘텐트 플랫폼들은 화들짝 놀라 반발했고, 창작자들은 플랫폼이 창작자 몫을 더 떼어갈까 불안해했다. 소비자는 ‘이때다 싶어 가격 오르겠구나’ 한숨 쉬었다. &nbsp; 여론에 빠삭한 국회는 곧장 구글을 겨눴다. 2020년 7월부터 넉달간 관련 법안이 7개나 발의됐다. 이를 통합한 ‘구글 인앱결제 강제 방지법(전기통신사업법 개정안)’은 지난해 “구글 같은 거대 사업자가 특정 결제방식을 강제하는 것은 불공정 행위”란 명분으로 서둘러 통과됐다. &nbsp; 단추는 여기서부터 잘못 꿰였다. 국회는 “세계 최초의 구글 갑질 방지법”이라 자평했지만, ‘갑질’의 본질인 수수료 인상은 전혀 건드리지 못했다. 단지 자원이 풍부한 대형 플랫폼만 마련할 수 있는 제3자 결제가 추가 허용됐을 뿐이다. 구글 입장에선&nbsp;특정 결제방식을 강제하지 않으니 준법이고, 설사 위법 행위를 하더라도 국내 매출 1~2% 수준의 과징금만 내면 되니 막대한 수익을 안겨줄 신규 수수료를 포기할 이유가 없다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 본질 잊은 입법…2년째 피곤한 공회전 &nbsp; 수수료 규제라는 본질을 잊은 어설픈 입법은 피곤한 입씨름을 불렀다. ‘제3자 결제가 꼼수다 아니다’, ‘아웃링크(앱에서 외부 웹 결제창이 열리는 방식) 제한이 위법이다 아니다’ 등 디테일 싸움이 지겹게 이어졌다. 주무 부처인 방송통신위원회는 지난달 26일 기자 설명회에서&nbsp;“수수료는 법률로 규율하기 어렵다”는 입장을 반복했다. 결국 법안 통과를 주도했던 조승래 더불어민주당 의원은 지난달 31일&nbsp;“필요하면 추가 입법을 추진하겠다”고 예고했다. &nbsp; 미국 뉴욕 맨하탄에 있는 구글스토어 간판. 로이터=연합뉴스 법으로 시장경제를 무조건 억누를 수 없다는 걸, 국회도 안다. 실제 7개 발의안 중 ‘적정 수수료 산정’을 언급한 건 양정숙 의원안 1개뿐이었다. 구글은 앱마켓 관리비 명목으로 ▶200개국 해외 진출 효과 ▶국내외 결제대행사 관리&nbsp;▶건전한 앱마켓 생태계 유지비 등 시장논리를 들고 나왔다. 틀린 말은 아니나, 왜 그 수수료가 30%여야 하는지에 대한 근거가 충분한 것도 아니었다. 그러나 국회는 그 근거를 묻고 공정한 경쟁인지 따지는 데 소홀했다. 그저 ‘법으로 글로벌 빅테크를 압박한 세계 최초 국가’란 타이틀에 눈이 멀었던 건 아닐까. &nbsp; 국회가 따졌어야 할 건 이를 테면 이런 거였다. ‘실제 200개국 진출 효과가 있는지(대부분 앱에는 없다)’,&nbsp;‘2010년 7만개 수준이었던 구글 입점 앱이 지난해 280만개가 된 만큼 마케팅 효과도 줄었는데, 왜 수수료는 똑같이 30%를 기준으로 하는지’ 등 말이다. &nbsp; 그뿐인가. 앱마켓 독과점 사업자의 정책 변경이 수많은 앱의 요금 인상으로 이어진다면 정부나 경쟁 당국은 어떻게 대응할 것인지도 챙겼어야 했다. 입법 과정에서 이 질문들이 생략된 결과 지금 구글은 구글대로, 개발사는 개발사대로, 방통위는 방통위대로 벙벙한 법에 각자 사정을 끼워맞추느라 억울해한다. 눈 뜨고 코 베인 소비자는 말할 것도 없다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 본질만 잊었나, 애플도 잊었다&nbsp; &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr 국회·정부가 애플은 ‘원래부터 폐쇄적이라 제재하기 어렵다’고 내심 포기하고 시작한 것도 문제다. 구글의 고집스러운 대응은 경쟁사 애플을 보고 배운 결과다. 시장조사기관 센서타워에 따르면 구글을 통한 앱 설치는 애플의 3.4배에 달하는데, 실제 앱마켓 거래액은 애플이 구글의 1.7배다. 이 차이가 구글의 콘텐트 앱 수수료 30% 부과의 기폭제가 됐다. &nbsp; 그래서 미국, 네덜란드, 러시아 등 해외 정부는 구글보단 애플 규제를 핵심으로 본다. 에픽게임즈, 스포티파이 등 굵직한 정보기술(IT) 기업들이 소송 중인 대상도 모두 애플이다. 한국 국회와 정부가 진짜 골리앗을 이긴 다윗이 되고 싶다면 애플과의 싸움도 피해선 안 된다. 구글 갑질이라고 무작정 윽박지르는 대신 디지털 경제에서 통할 싸움의 기술을 더 연마할 때다. &nbsp; 관련기사구글 만난 한상혁 방통위원장 “아웃링크 제한, 법령 위반 소지” [팩플] '反인앱결제' 외치던 스포티파이는 왜 구글과 손잡았을까[팩플] '세계 최초' 자랑했는데…인앱결제 방지법 실효성 논란, 왜 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '5G 주파수' 추가할당…LG유플러스만 웃는 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25076326</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25076326"/>
        <updated>2022-06-02T11:13:59.147Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[서울 시내 한 통신사 매장 앞으로 시민이 지나가고 있다.[연합뉴스] 국내 이동통신 3사의 5세대(G) 주파수 갈등이 새 국면을 맞았다. 과학기술정보통신부(과기정통부)가&nbsp;LG유플러스한테 유리하다는 평가를 받는 5G 주파수 3.4~3.42㎓ 대역을 다음달 중에 할당하기로 확정했기 때문이다. 반면 SK텔레콤이 지난 1월 요청한 주파수에 대해선 할당을 미뤘다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 홍진배 과학기술정보통신부 네트워크정책실장이 2일 정부서울청사 브리핑실에서 3.4㎓~3.42㎓ 대역 5G 주파수에 대한 할당계획을 확정하고 할당계획을 발표하고 있다. [연합뉴스] &nbsp; 과기정통부는 3.4∼3.42㎓ 대역의 주파수 할당 신청을 다음 달 4일까지 받는다고 2일 밝혔다. 사업자는 7월 중 경매로 결정한다. 반면 SK텔레콤이 추가할당을 요청한 3.7∼3.72㎓ 대역 공급 계획은 나중에 정하기로 했다. 최우혁 과기정통부 전파정책국장은 “세부 할당방안을 마련하는데 시간이 필요한 점 등을 고려했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 주파수 추가 할당은 지난해 7월 LG유플러스가 과기정통부에 요청하며 시작됐다. 과기정통부는 지난 1월 경매방식과 일정을 공개했다. 하지만 SK텔레콤과 KT는 추가 할당에 반발했다. 해당 주파수 대역이 LG유플러스의 기존 사용 주파수와 가까워 LG유플러스에만 유리하다는 점이 이유였다. SK텔레콤은 자사 인접 주파수대역인 3.7∼3.72㎓을 함께 경매에 부치자고 역제안했다. 이에 과기정통부는 지난 2월 기존 할당 일정을 중단하고 SK텔레콤의 주장까지 검토해 새롭게 계획을 세우기로 했다. 하지만 4개월 만에 원안대로 3.4∼3.42㎓만 우선 할당하기로 한 것이다.&nbsp; 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 정부, 왜 이런 결정했나 &nbsp; 과기정통부가 먼저 계획이 나온 주파수 대역부터 일단 진행하는 정면 돌파를 택했다는 평가가 나온다. 오병철 연세대 법학전문대학원 교수는 “현재 5G 통신품질이 좋지 않다는 평가가 많은데 과기정통부로선 비어있는 주파수 대역을 놀린다는 비판이 부담스러웠을 것”이라며 “새 정부가 출범해 정치적 불확실성이 제거된 만큼 속도를 내려는 것으로 보인다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 조건 내건 정부 &nbsp; ●기지국부터 지어야 : 다만 과기정통부는 조건을 강화했다. 선정 사업자가 인접 대역에서 5G 서비스를 제공하는 경우, 1만5000개의 5G 무선 기지국을 새로 지어야 추가 할당 주파수와 기존 주파수를 함께 쓸 수 있도록 했다. 사실상 LG유플러스로의 할당을 염두에 둔 조치다. 단, 농어촌 공동망에선 즉시 이용이 가능하다. 이외에도 주파수 할당을 받은 사업자는 2025년 12월까지 15만개(총 누적)의 5G 무선 기지국을 설치해야 한다. 통신 3사가 추진 중인 농어촌 공동망 구축 완료 시점도 2024년 6월에서 2023년 12월로 6개월 앞당겼다. LG유플러스 직원들이 서울시청 기지국에 5G 장비를 설치하고 있다. [사진 LG유플러스] ●최소 1521억 내야 : 경매 시 최저 경쟁가격은 1521억원이다. 2018년 경매 낙찰가를 기준으로 지난 4년간의 가치 상승 요인을 반영한 결과다. 전례에 비춰보면 최저 경쟁가격과 비슷한 수준이 될 확률이 높다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신 3사는 뭐래 &nbsp; ●반발하는 SKT : SK텔레콤 관계자는 “LG유플러스에 유리한 추가 할당은 주파수 공급 원칙과 기준에 부합하지 않는다”며 “(기존 할당받은 주파수와) 밀접한 연관성이 있는 주파수 대역을 (통신사 모두가) 동시에 이용할 수 있어야 한다”고 말했다. 자신들이 요청한 주파수 대역도 빨리 할당해야 한다는 얘기다. 이동통신 3사 로고. [연합뉴스] ●KT “시간차 할당해야” : KT 관계자는 “정부 할당 정책에 공감한다”면서도 “수도권 지역 신규 5G 장비 개발 및 구축 시점을 고려해 할당해야 한다”고 말했다. LG유플러스가 주파수를 가져가도 수도권 지역에선 다른 회사가 추가 투자 할 때까지 사용을 제한해야 한다는 뜻이다. ●미소짓는 LG유플 : LG유플러스는 늦었지만 할당 작업이 재개돼 다행이라는 입장이다. LG유플러스 관계자는 “공고 일정에 맞춰 주파수 확보를 위해 최선을 다하겠다”며 “추가 주파수를 확보하면, 적극적인 투자로 품질 향상에 나설 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 통신품질 바뀌나 &nbsp; ●5G 기지국, LTE 23% 수준 : 추가할당이 돼도 통신 품질은 소비자가 체감할 만큼 개선되진 않을 가능성이 높다. 늘어난 통신 수요에 비해&nbsp;망 인프라가 여전히 부족해서다. 지난 2월 기준 통신 3사가 구축한 5G 기지국 수는 20만 2900여개로 전국 LTE 기지국의 23%에 그친다. 반면 5G 월 데이터양은 약 54만 테라바이트(TB)로 LTE 데이터양(27만TB)의 2배다. 서울 시내 휴대전화 매장 모습. [연합뉴스] ●28㎓은 할당취소 겨우 면해 :&nbsp;최고 속도가 20Gbps로 ‘진짜 5G’라 불리는 28㎓ 인프라는 이번에 추가 할당되는 3.5㎓ 대역보다 상황이 더 열악하다. 4월말 기준 28㎓ 기지국 구축 현황은 LG유플러스(1868대), SK텔레콤(1605대), KT(1586대)로 의무 수량(1만5000대)에 각각 12.5%, 10.7%, 10.6% 수준이다. 과기정통부가 정한 주파수 할당 취소 기준(10% 미만)만 겨우 넘겼다. 김용희 숭실대 경영학부 교수는 “주파수 추가할당을 할 거라면 통신 품질 강화를 위한 더 많은 투자 등을 유도할 수 있는 보다 강화된 조건을 걸어야 했다”며 “28㎓의 경우 투자 활성화를 위한 사업 모델 개발에 정부가 더 나서야 한다”고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 5G 주파수 '쩐의 전쟁' 통신3사…소비자랑 무슨 상관이죠?[팩플] 공은 차기 정부로...'공회전' 끝 무산된 5G 주파수 경매이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]“한 시대가 끝났다”…광고제국 페이스북 만든 샌드버그 떠난다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25076293</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25076293"/>
        <updated>2022-06-02T08:14:12.106Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[셰릴 샌드버그 메타 COO가 자리에서 물러나겠다고 1일 밝혔다. AFP=연합뉴스 페이스북(메타) 성공의 일등 공신으로 꼽히는 셰릴 샌드버그 메타플랫폼스(페이스북의 모회사) 최고운영책임자(COO)가 물러난다. 구글 임원을 거쳐 2008년 페이스북에 합류한 지 14년 만이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 1일(현지시간) 메타 최고운영책임자(COO)에서 사임한 셰릴 샌드버그의 회고에 창업자 마크 저커버그가 “한 시대가 끝났다. 우리가 함께 일한 14년 동안 당신은 우리의 광고 비즈니스를 구축하고, 훌륭한 인재들을 고용하고, 우리의 경영 문화를 구축하고, 내게 회사를 운영하는 법을 가르쳐줬다. 당신과 함께 일하던 시절이 매일 그립겠지만, 평생 친구가 될 수 있어 감사하다. (중략) 당신은 슈퍼스타다”라고 감사와 아쉬움이 담긴 답글을 남겼다. 사진 셰릴 샌드버그 페이스북 &nbsp; 샌드버그는 1일(현지시간) 자신의 페이스북을 통해 “메타를 떠난다”고 밝혔다. 그는 “2008년 처음 이 자리를 맡게 됐을 때 5년 정도 일할 것이라고 생각했다”며 “14년이 지난 지금 인생의 다음 장을 쓸 때”라고 말했다. 마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 이 게시물에 댓글을 달아 “한 시대가 끝났다”(The end of an era)고 말했다. &nbsp; 샌드버그는 퇴사 이후에도 이사회에는 계속 남아 있을 예정이다. 향후 행보와 관련해서는 “앞으로 재단과 자선 사업에 더 집중할 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 메타의 최고운영책임자(COO)와 대표(CEO)로 14년을 함께했던 셰릴 샌드버그(왼쪽)와 마크 저커버그. 사진은 샌드버그가 저커버그의 생일 전날인 지난달 13일 “미리 생일 축하한다, 우리의 우정이 감사하다”며 올린 사진. 사진 셰릴 샌드버그 페이스북 &nbsp; 스타트업이었던 페이스북은 샌드버그 시대, ‘광고 제국’으로 성장했다. 마땅한 수익원이 없던 소셜네트워크서비스(SNS) 시장에서 돈이 되는 광고 비즈니스 모델을 찾아 붙였다. 뉴욕타임스는 샌드버그를 “광고 사업을 주도했던 방 안의 어른(adult in the room)”이라고 묘사했다. 저커버그도 “그는 우리의 광고 사업을 설계하고 어떻게 회사를 운영하는지 가르쳐 줬다”고 말했다.&nbsp;시장에서도 즉각 반응이 왔다. 샌드버그 사임 소식이 전해진 후 메타 주가는 전 거래일 대비 2.58% 하락했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 샌드버그의 퇴장, 의미는? &nbsp; ● SNS 시대와의 결별? : 페이스북이 메타버스로 완전히 전환하는 데 속도가 붙을거란 전망도 나온다. 월스트리트저널은 “저커버그의 관심이 메타버스로 옮겨가면서 샌드버그의 전략에 덜 의존하게 됐다”고 말했다. 메타버스 전략을 짜는 데 샌드버그 역할이 크지 않았고, ‘올드보이’가 되면서 입지도 줄었다는 의미. 샌드버그에 앞서 데이비드 마커스 메타 암호화폐 최고경영자, 데이비드 피셔 재무최고책임자(CFO) 등 주요 임원들이 퇴사했다. &nbsp; ● 광고, 의존 줄일 수 있나 : 반면 ‘샌드버그의 퇴장=광고 비즈니스 모델 축소’로 보는 건 과도한 해석이라는 시각도 있다. 실제 지난해 메타의 광고 매출은 약 1150억 달러(약 144조원)로, 전체의 97%에 달한다. 메타버스 사업부인 리얼리티 랩의 매출이 거의 없는 상황에서 광고 의존도를 급격히 줄이기란 어려울 거라는 것. 박상현 테크 칼럼니스트는 “메타가 광고 모델을 축소할 준비가 됐는지는 의문이다. 그보다는 새로운 국면을 맞이한 메타와 샌드버그 모두 적절한 때 갈라서는 것으로 봐야 한다”고 말했다. &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp; ● 산적한 난관 그대로&nbsp;: 메타는 현재 타깃형 광고 사업 위축, 증오 콘텐트 관리 논란 등 여러 난관에 봉착해 있다. 지난해에는 내부 직원이 “페이스북이 알고리즘과 증오 콘텐트의 폐해를 알고서도 묵인했다”고 폭로하기도 했다. 청문회가 열리고 대대적인 수사가 진행되면서 샌드버그 또한 비판 대상이 됐다. 지난해 1월 미국 국회 의사당 습격사건 당시 시위대가 SNS 등을 통해 가짜 정보를 퍼뜨리며 조직적으로 움직였는데, 페이스북이 이를 알고도 방치했다는 내용이다. 당시 샌드버그는 “기준도, 투명성도 없는 다른 플랫폼에서 주로 조직된 것”이라고 해명해 논란을 키우기도 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 차기 COO에는 하비에르 올리반 최고성장책임자(CGO)가 내정됐다. 미국 CNBC에 따르면 올리반은 페이스북 초창기 때부터 근무했지만, 대외적으로는 별다른 행보가 없었던 인물이다. 주로 해외 사업을 담당하며 페이스북의 글로벌 기반을 넓혀왔다. 파이낸셜타임스는 저커버그의 말을 인용해 "올리반이 더 전통적인 COO 역할을 맡게 될 것"이라고 전했다.&nbsp; 업계 안팎에선 당분간 메타가 혼란기를 겪을 것으로 전망한다. 블룸버그 인텔리전스 시니어 애널리스트 맨딥 싱은 “샌드버그의 갑작스러운 퇴장과 함께 광고 모델의 주기적 침체, 리얼리티 랩 중심의 연간 100억 달러 규모 손실 등이 메타의 비즈니스 모델과 향후 실적에 대한 불확실성을 높일 것”이라고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 북극성 잃은 메타, 주목받는 AAA...갈라진 美 빅테크 미래“증오가 페이스북 키웠다, 그들도 알았다”…최대위기에 빠진 페북[팩플] 페북이 쓸어간 타깃형 광고, 이제 어디로...구글도 광고정책 개편[팩플] 애플과 페이스북의 싸움은 빙산의 일각권유진·김정민 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 도심 하늘길 경쟁 K-UAM, 실증 사업에 대기업들 출사표]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25075695</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25075695"/>
        <updated>2022-05-31T09:10:39.854Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[안철수 대통령직인수위원장이 지난 4월 경기 화성시 현대자동차·기아 기술연구소 현대디자인동을 방문해 UAM(도심 항공 모빌리티) VR 체험을 하고 있다. 왼쪽은 정의선 현대자동차그룹 회장.[뉴스1] 도심 하늘길 경쟁의 막이 올랐다. 정부가 내년부터 진행하는 한국형 도심항공교통(K-UAM) 실증 사업에 국내외 업체들이 31일 일제히 출사표를 던졌다. 정부 주도의 실증 사업에 참여해 기술력을 인정 받고 UAM 시장을 선점하겠다는 전략이다. 국내 이동통신 3사와 롯데렌탈 등이 주도하는 컨소시엄 4곳이 각축전을 벌일 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; SK텔레콤은 31일 한화시스템·한국공항공사 등과 컨소시엄을 꾸려 국토교통부 주관 ‘한국형 도심항공교통 그랜드챌린지(K-UAM GC)’의 1단계 실증사업에 참여하겠다는 제안서를 국토부에 제출했다. KT·현대자동차·대한항공 컨소시엄과 LG유플러스·카카오모빌리티·제주항공 컨소시엄, 롯데렌탈 컨소시엄도 마감 시한인 이날 모두 제안서를 제출했다.&nbsp; &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; K-UAM GC, 그게 뭔데? &nbsp; 정부는 2025년 K-UAM을 상용화하겠다는 목표를 갖고 있다. 그러려면 비행 안전성과 교통 관리 체계 등을 검증해야 한다. 관련 규제와 안전 기준도 미리 마련해야 한다. 이를 위해 국토부는 민간 사업자들과 실제 비행체를 띄워보며 관련 데이터를 확보할 계획이다. 이것이 K-UAM GC다. 5월까지 참여 신청을 받은 국토부는 올해 10월까지 심사후, 11월에 1단계 실증 사업 참여 대상을 발표한다. 1단계인 만큼, 대다수 컨소시엄이 심사를 통과할 가능성이 크다. 'K-UAM 그랜드 챌린지' 참여설명회. 지난 2월 17일 오전 서울 용산구 그랜드하얏트호텔에서 도심항공교통(UAM) 상용화를 위한 대규모 실증사업인 한국형 도심항공교통 'K-UAM 그랜드챌린지' 참여설명회가 열렸다. [연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ●정부가 ‘눈독들인’ UAM :&nbsp;UAM은 정부가 꼽은 대표적인 미래 먹거리 신산업이다. 국토부는 지난 2020년 40여개 민ㆍ관 기관이 참여한 ‘UAM 팀 코리아’를 만들며 전폭적으로 지원하고 있다. K-UAM GC를 열어 직접 UAM 기술 및 안전 기준을 마련하려는 것도 상용화 속도를 높이기 위해서다. 국내 UAM 도입 로드맵. 그래픽=정다운 ●시장 선점 노리는 기업 : 이재광 미래에셋증권 연구원은 “UAM은 안전이 매우 중요해 규제가 사업에 매우 큰 영향을 미칠 수 밖에 없다”며 “규제 기관인 정부와 K-UAM GC 사업을 함께 한 민간업체들은 사실상 정부의 안전 인증을 받게 돼 그렇지 못한 곳보다 빨리 시장에 안착할 수 있다”고 말했다. 나진항 국토부 미래드론교통담당관은 “정부 입장에서는 향후 K-UAM GC를 함께한 업체들의 UAM 운용을 더 신뢰할 가능성이 크다”고 말했다. 국내 컨소시엄 4곳이 일제히 제안서를 낸 배경이다. &nbsp; ●국토부 “문호는 열려있다” : 국토부는 2023년 전남 고흥 비행장에서 K-UAM GC 1단계를 진행할 계획이다. 이후 2024년에는 도심에서 실제 비행을 통해 2단계 실증사업을 이어간다. 나진항 담당관은 “1단계 사업에는 기본 자격만 되면 모든 사업자가 참여할 수 있도록 문호를 개방했다”며 “다만 1단계 사업을 착실히 진행한 사업자가 2단계 실증 사업도 함께 할 확률이 높다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; UAM 경쟁력, 핵심은? &nbsp; 지난 2월 미국 캘리포니아주 마리나에 위치한 조비 애비에이션 생산시설에서 조벤 비버트 조비 애비에이션 CEO(왼쪽)와 유영상 SK텔레콤 CEO가 전략적 업무 협약을 맺었다. [사진 SK텔레콤] UAM 상용화의 핵심은 실제 사람을 이동시킬 ‘전기구동 수직 이착륙 기체’(eVTOL)’다. 하지만 아직 국내 기술의 경쟁력은 높지 않은 편이다. 이재광 연구원은 “한화시스템과 현대자동차 등이 국산 UAM 기체 개발에 나서고 있지만, 실제 완성은 빨라야 2026년 정도가 될 것”이라며 “정부도 K-UAM GC 1단계를 드론이나 헬리콥터 등 유사 기체를 띄워 실험하는 ‘드라이 런’ 형태로 진행할 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 그렇기에 각 컨소시엄은 믿을만한 해외 eVTOL 공급원 확보에 사활을 걸고 있다. SK텔레콤이 미국 조비에비에이션과, LG유플러스·카카오모빌리티는 영국 버티컬에어로스페이스와, 롯데 컨소시엄은 미국 스카이웍스에어로노틱스 등과 협력에 공을 들이는 이유다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 상용화 걸림돌은 더 없어? &nbsp; 우버가 2019년 공개했던 UAM 수직 이착륙장(버티포트) 이미지. 버티포트는 기존 지상교통과의 연계를 위해 도심 한복판에 위치한다. [사진 우버] 한국 하늘길에서 UAM이 날아 다니려면 극복해야 할 과제가 많다. UAM 이착륙장인 버티포트의 위치, UAM이 목적지까지 이동할 때 쓰는 전용 통로인 회랑, UAM 기체 운항 거리를 결정하는 배터리 용량 문제 등이 대표적. UAM 운행으로 인한 도시 소음도 논의 대상이다. 국토부 나진항 담당관은 “UAM은 기존 항공산업이 가보지 않은 새 시장이라 논의할 것이 많지만, 그만큼 잠재력도 크다”며 “민관이 발 빠르게 움직인다면 교통혼잡 해소와 UAM 기술수출 등 두 마리 토끼를 잡을 수 있다”고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] SK텔레콤 왜 '공중택시' 꽂혔나…5G만 노리는 게 아니다[팩플] 막 오른 하늘길 전쟁…SKT는 왜 우버 에어택시 인수한 조비 손 잡았나[팩플] UAM “날개를 활짝펴고~ 세상을 자유롭게 날 수 있겠니”이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 이겨도 웃는 게 아닌 ‘로톡 : 대한민국 스타트업의 초상’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25074532</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25074532"/>
        <updated>2022-05-26T11:10:05.214Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[로앤컴퍼니 김본환 대표(왼쪽)과 정재성 부대표가 지난해 9월서울 서초구 서초동에서 중앙일보와 인터뷰를 하고 있다. 장진영 기자 &nbsp; “솔직히 기쁜 마음은 없다.” &nbsp; 헌법재판소는 26일 대한변호사협회(이하 변협)가 로톡 등 온라인 법률 플랫폼에 회원들이 가입해 광고하는 것을 막은 변협 광고 규정에 대해 위헌 결정했다. 변호사 광고를 일률적으로 금지한 이 규정이 변호사들의 표현·직업의 자유를 제한했다는 취지. 헌재는 보도자료를 통해 “기술의 발전에 따라 등장하는 새로운 매체에 대해서도 광고 표현의 기본권적 성질을 고려해 규율 범위를 정해야 한다”고 지적했다. &nbsp; 헌재 결정 직후 통화한 로톡 운영사인 로앤컴퍼니 창업자 김본환 대표의 목소리는 낮게 가라앉아 있었다. 그는 “지난 1년간 스타트업으로선 견디기 힘든 길고 어두운 터널을 지났다”고 말했다. 소감을 묻자 “간신히 버텨는 냈지만 회복될 수 없을 정도로 손해가 막심해 그 고민하느라 기뻐할 수조차 없다”고 말했다. &nbsp; 법률 서비스 시장은 전형적인 정보 비대칭 시장이다. 일반인들이 어느 변호사가 내 사건을 위해 열심히 뛰어 줄 변호사인지 알기 어려워서다. 지난 십수년간 변호사단체 주도로 여러 ‘변호사 찾기’ 서비스가 나왔지만 별다른 도움이 되지 못했다. 학력, 자격시험 증명, 경력, 사무실 위치, 변호사 자신이 스스로 꼽은 전문분야 등 뻔한 정보만 확인 가능할 뿐이어서다. 유사 사건에서 얼마나 많은 승소 경험을 쌓았는지, 수임료는 어느 정도인지, 하다못해 변호사가 친절한지 등 소비자가 진짜 궁금해하는 정보는 내부자들만 알 뿐이었다 .이 때문에 법조계에선 승소를 보장하며 고액을 갈취하는 불법 법조 브로커, 전관예우 등의 문제가 잊을 만 하면 한 번씩 터졌다. 누가 잘하는지는 변호사들끼리만 알고 소비자는 몰라서 생긴 문제들이다. 지하철 역 로톡 광고. [사진 로앤컴퍼니] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 플랫폼의 도전과 변호사 단체의 응전 &nbsp; &nbsp; 지난 20년간 이런 법률 서비스 소비자들의 페인포인트를 풀기 위해 IT기술로 무장한 여러 플랫폼이 도전했다. 하지만 번번히 변호사 단체 반발에 밀려 실패했다. 2005년 등장한 로마켓이 대표적이다. 로마켓은 3500만여 건의 소송 결과를 변호사 별로 재가공해 지수화(index)한 ‘변호사 전문성 지수’를 유료로 서비스했다. 하지만 서울지방변호사회가“자의적 통계로 변호사의 명예를 훼손했다”며 로마켓을 상대로 소송을 냈다. 대법원은 2011년 승소율 공개는 문제없다고 판결했지만, 개인정보보호법 등 다른 법률 위반 소지가 있어 로마켓은 관련 서비스를 접어야 했다. 이후 로시컴 등이 등장했지만, 매번 소송에 시달려야했고 서비스 범위는 제한됐다. &nbsp; 로앤컴퍼니는 이런 척박한 환경에서 10년을 버틴 스타트업이다. 2012년 창업했고 2014년 로톡을 출시했다. 정보비대칭을 해결하고 법률 서비스 문턱을 낮추기 위한 서비스였다. 변호사는 자기 전문 분야를 광고해 사건을 찾고, 이용자들은 리뷰와 상담 사례를 통해 적합한 변호사를 찾을 수 있게 연결해주는 플랫폼이었다. 출발은 미미했다. 첫해 가입한 변호사는 50명. 허나 리뷰와 상담사례 콘텐트가 누적되자 정보에 목마른 이용자들이 몰렸다. 2018년 이후 제이커브(급성장)를 그리기 시작했고 지난해 3월에는 변호사 회원이 3966명으로 늘었다. 서울 서초구에 있는 로톡 운영사인 로앤컴퍼니 사무실 앞. 연합뉴스 &nbsp; 하지만 거기까지였다. 변협이 ‘로톡 퇴출’을 기치로 내걸면서 10년 사업이 존폐의 기로에 섰다. 광고 규정을 고쳐 로톡 가입 변호사를 징계하겠다고 나서자 회원 수는 1701명(2021년 11월 기준)으로 급감했다. 어쩌면 첫 법률 시장에서 성공한 플랫폼이 될 수도 있었던 로톡의 성장 곡선은 그렇게 꺾였다. 이번 헌재의 위헌결정으로 회생 기회를 잡게 됐지만, 예전 같은 성장세를 다시 보여줄 수 있을진 알 수 없는 일이다.&nbsp; 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; "(디지털 전환이라는) 대세는 거스를 수 없는 흐름이라 생각했다." 지난 1년간 어떻게 버텼냐고 김본환 대표에게 묻자 돌아온 답이다. 그는 "법률 서비스 접근성을 높이고, 정보비대칭을 해결하려는 우리의 의지는 그런 규정으로 꺽일 수 없는 성질의 것이었다”고 말했다.&nbsp;스타트업계에선 이번 헌재 결정을 계기로 전문가 집단과 플랫폼 간 소모적인 갈등이 일단락 되길 바라는 목소리가 어느 때보다 높다. 의료, 세무, 회계, 부동산 중개 등 다양한 직역에서 로톡과 같은 갈등이 벌어지고 있다. 누구나 다 로톡처럼 버틸 수는 없는 일이다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 웹소설 유니콘의 부당해고 논란에 "터질 게 터졌다", 왜?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25074330</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25074330"/>
        <updated>2022-05-26T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[매출 8억원을 올린 리디 자회사 오렌지디의 베스트셀러 ‘시맨틱에러 포토에세이’. 사진 오렌지디 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 웹툰·웹소설로 유니콘 반열에 오른 리디의 자회사가 부당해고, 직장갑질 등 논란에 휩싸였다. 해당 자회사 오렌지디는 리디의 지식재산(IP) 확장을 담당하는 곳으로 리디가 100% 지분을 보유하고 있다. &nbsp; 지난 19일 트위터에는 “매출 8억 도서 ‘시맨틱 에러 포토에세이’ 책임편집자인 저는 책을 다 만들자마자 해고 통보를 받았다”로 시작하는 글이 하나 올라왔다(원문). 시맨틱 에러는 최근 온라인 동영상 서비스 왓챠에서 성공적으로 드라마화 된 리디의 대표 히트작이다. &nbsp; 글쓴이는 “정규직 경력채용으로 입사를 결정했으나 첫 출근날&nbsp;‘3개월 수습 계약서’를 받았다”며 “수습기간 종료 후 악의적 왜곡으로 가득한 해고 사유서가 왔다”고 밝혔다. 그는 상급자인 팀장에게 직장 내 괴롭힘을 당하던 후배를 두둔했다가, 후배의 자진퇴사 후 해당 팀장으로부터 부당한&nbsp;업무 지시가 이어졌다고 주장했다. 업무 차원에서 의견을 냈음에도 ‘불쾌한 돌발 행동’, ‘과도한 자기 주장’, ‘상급자 지시 불복종’ 등 “모독에 가까운&nbsp;해고 사유로 적혔다”고도 주장했다. 지난 19일 자신을 ‘시맨틱에러 포토에세이’ 책임편집자라고 밝힌 이용자가 SNS상에 사측의 부당해고를 공론화했다(왼쪽). 이에 오렌지디는 지난 20일 “사실 관계 파악 중”이란 입장을 내놨다. 사진 트위터 캡처 &nbsp; 폭로 다음날인 20일 오렌지디는&nbsp;“사실 관계를 처음부터 철저히 재조사하겠다”고 수습에 나섰지만, 다른 폭로가 추가로 나왔다. 자신을 오렌지디 전 웹툰1팀 PD라고 밝힌 또 다른 퇴사자가 23일 “오렌지디에 만연해 있는 직장 내 괴롭힘에 동의한다”며 “저희 팀은 차별대우 끝에 전부 퇴사했다”고 주장하고 나선 것(원문). &nbsp; 해당 퇴사자는&nbsp;“편애받는 일부 직원들의 행동을 대표가 묵인한다”며 소속 팀이 병가·연차 사용에 제한을 받는 등 지속적인 차별에 시달렸다고 주장했다. 실제 해당 팀원 5명 중 3명은 퇴사했고, 다른 2명은 퇴사 후 본사인 리디에 재입사한 것으로 확인됐다. &nbsp; 직장 내 상사의 갑질 폭로 사건이 잇따라 터지자 일부 리디 이용자 사이에선&nbsp;불매운동 조짐이 불고 있다. &nbsp; 지난 23일 자신을 ‘오렌지디 웹툰1팀 전 PD’라고 밝힌 이용자가 SNS상에 오렌지디 내 직장 내 괴롭힘과 차별 대우 등을 추가 폭로했다. 사진 트위터 캡처 &nbsp;━&nbsp; 리디 입장은 &nbsp; 리디 관계자는 팩플팀에&nbsp;“외부 노무사가 오렌지디 임직원들을 면담하며&nbsp;사실관계를 파악 중”이라며&nbsp;“부당해고를 주장한 당사자와는 원만하게 해결할 수 있도록 최대한 지원하겠다”고 말했다. &nbsp; 리디 자회사 오렌지디의 주요 포트폴리오. 사진 오렌지디 &nbsp;━&nbsp; 업계 반응은 &nbsp; 터질 게 터졌다는 분위기다. 출판노동유니온(전국언론노조 출판지부)은 지난 23일 입장문을 통해 “출판계 동료로서 주변에서 심심찮게 듣고 겪은 일이었다”며 “객관적 기준 없이 수습 종료를 통보한 것은 사회통념에 어긋나는 부당한 처사”라고 말했다. 이어 “어느 한 개인만의 잘못이 아닌, 직장 내 괴롭힘을 인지하고도 구성원이 존중받는 체계를 만들지 않은 사측 결정권자들의 잘못”이라고 못박았다. &nbsp; 출판노동유니온 관계자는 팩플팀에 “출판업계엔 도제식 문화에서 오는 가스라이팅, 저임금 밤샘 노동, 업계 좁으니 조심하란 식의 협박 등 구시대적 문화가 여전히 남아있다”고 말했다. &nbsp; 출판노동유니온이 지난 23일 ‘오렌지디 사태’에 관한 입장을 밝혔다. 사진 출판노동유니온 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 크리에이터 경제의 급성장으로 몸집을 키운 플랫폼 기업들이 ‘기업문화 정비’라는 새로운 과제에 봉착했다. &nbsp; 한국콘텐츠진흥원에 따르면 2020년 콘텐트 산업 매출은 128조 2870억원으로 5년 전인 2016년보다 22% 늘었다. 웹툰 산업 매출로 좁히면 전년 대비 64.6%나 증가한 1조 538억원이다. 네이버·카카오·리디 등 플랫폼이 주도한 IP 확장과&nbsp;디지털화 덕이 컸다. 산업이 빠르게 성장하며 콘텐트 플랫폼들은 최근 출판업계 등 전통 산업 인력을 빨아들이고 있다. &nbsp; 이번 오렌지디 사태는 IT-출판업계 간 문화적 불협화음이 수면 위로 떠오른 사례다. 영어 이름이나 ‘○○님’으로 호칭하며 수평적 소통을 내세워도, 조직문화의 키를 쥔 경영진의 의사결정 구조는 경직돼 있다.&nbsp;일부 출판업계의 권위주의적 문화도 그대로 답습됐다. 오렌지디 편집자의 폭로 중엔 “다른 상급자를 찾아가봤지만 ‘모회사인 리디가 수직적인 소통방식이라 자회사인 우리도 따를 수밖에 없다’는 이해하기 어려운 대답이 돌아왔다”는 내용이 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 문제는 없어? &nbsp; 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr ① 프리랜서 중심의&nbsp;산업 구조에서, 일부 스타 작가를 제외하고는 상당수 작가들의 수익은 영세 자영업자 수준이다. 한국콘텐츠진흥원에 따르면 지난해 콘텐트 산업 종사자 20만명 중 40%는 프리랜서였다. 5년 이내 작품 활동을 한 국내 웹툰 작가 710명 대상 실태조사에서 연 수입이 5000만원 이상인 경우는 33.7%에 불과했다. &nbsp; ② 투명한 정산, 공정한 계약을 강조하는 문화가 최근에야 자리잡기 시작했다. 웹툰·웹소설 출판 및 제작 자회사(이하 CP사) 7곳을 두고 있는 카카오엔터테인먼트는 최근 ▶︎CP사와 작가에 최소 60% 수익배분율 보장&nbsp;▶작가용 정산내역 사이트 구축 ▶︎작가-CP사 간 공정계약 권고 등 상생안을 발표했다. 30~45%의 높은 수수료율, 자회사 불공정 계약 등 논란을 겪고 나온 대책들이다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 여야 손보겠다는 포털뉴스...방통위, 대안 만들 협의체 출범]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25073771</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25073771"/>
        <updated>2022-05-24T09:16:45.006Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 24일 방송통신위원회가 ‘포털뉴스 신뢰성·투명성 제고를 위한 협의체’를 구성한다고 밝혔다. 윤석열 정부 출범 전 대통령직인수위원회가 “포털이 확증편향과 가짜뉴스의 ‘숙주’ 역할을 하지 못하도록 검증하겠다”며&nbsp;포털 규제를 예고한 지 약 3주 만이다. &nbsp; 협의체는 네이버·카카오 등 포털을 중심으로 돌아가는 뉴스 서비스 생태계가 ‘공정하게’ 조성될 수 있도록 신뢰성과 투명성을 강화하는 방안을 논의할 예정. 미디어·법학 등 업계 전문가들과 관계 부처로 구성되며 약 6개월 동안 운영된다. 협의체 참여 명단은 비공개다. &nbsp; 네이버 뉴스 홈 화면 캡쳐. &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 정치권에선 여야를 막론하고 ‘포털 개혁’을 둘러싼 논의가 한창이다. 새 정부도 포털뉴스 개편을 국정과제로 내세웠다. 방통위가 협의체를 구성한 것도 법안 마련 등을 위한 행보다. 방통위 관계자는 “협의체는 이미 발표된 국정과제의 틀 안에서 구체적인 이행 방안을 논의하는 자문단 성격으로 운영될 것”이라며 “포털뉴스의 신뢰성·투명성 제고를 위한 방안을 마련하는 게 목적으로, 연내 법안을 마련할 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 기본 틀은 잡혀 있다. 지난 2일 인수위가 발표한 포털뉴스 개선 방향은 크게 3가지다. ①포털 내 알고리즘 투명성 위원회 설치 ②‘깜깜이’ 운영되던 뉴스제휴평가위원회 투명화 ③포털에서 뉴스 제목을 클릭하면 언론사 홈페이지에서 볼 수 있도록 하는 ‘아웃링크’의 단계적 추진 등. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 포털 뉴스 어떻길래? &nbsp; 국내 뉴스 서비스 시장에서 포털의 영향력은 막강하다. 2021년 기준 포털 뉴스 이용률은 79.2%로, 뉴스 소비자 5명 중 4명이 포털로 뉴스를 본다. 다양한 언론 기사를 한데 모아서 볼 수 있다는 게 장점이지만, 뉴스 배열·노출 등을 결정하는 알고리즘이 불투명하다는 지적도 끊이지 않았다. 일각에선 한쪽의 의견만 부풀려 보게 되는 확증편향 등을 초래할 수 있다고도 우려한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국회에선 무슨 일이? &nbsp; 포털 뉴스의 서비스 방식을 개선해야 한다는 데는 야당도 비슷한 입장이다. 더불어민주당 의원 171명 전원이 지난달 27일 공동발의한 ‘전기통신망법 개정안’은 포털의 자체적인 뉴스 배열·추천을 금지하는 내용이 담겼다. 또 포털 뉴스는 아웃링크(포털이 아닌 언론사 홈페이지로 이동) 방식으로 서비스하도록 했다. 현재는 소비자가 포털 뉴스서비스 페이지에서 언론사 기사를 보는 인링크 방식과 아웃링크 방식이 섞여 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 포털 의존도에 따라 언론사들의 입장에도 차이가 있다. 포털 뉴스 생태계에 균열이 일어날 경우, 자체 디지털 뉴스 플랫폼을 강화하는 언론사들에겐 기회일 수 있지만, 그렇지 않은 언론사들엔 소비자와 접점이 줄어들 것이란 우려가 있다. 지난 23일 한국인터넷신문협회 주최로 열린 토론회에서도 “뉴스 소비 급감 등 미디어 생태계 전반에 심각한 후폭풍을 가져올 것(이의춘 한국인터넷신문협회장)”, “질 낮은 기사 양산이 더 심해질 것(김동원 언론노조 정책협력실장)” 등의 의견이 나왔다. &nbsp; 방통위 안형환 부위원장은 24일 협의체 출범식에서 “이번 협의체를 통해 이용자의 편의성 등 포털 뉴스의 긍정적 기능을 살리되, 포털이 뉴스 매개자라는 본연의 역할을 다하여 균형적인 여론을 형성하고, 건전한 언론 생태계를 조성할 수 있는 바람직한 정책방향을 고민하겠다”고 밝혔다.&nbsp;&nbsp; 관련기사[팩플] 포털 뉴스 AI 알고리즘, 공개해 말아?…다시 커지는 논란김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]타다 왜 이렇게까지? “택시기사 100명에 6000만원 지원”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25073661</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25073661"/>
        <updated>2022-05-24T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[타다는 지난 4월 고급택시 서비스 타다 넥스트를 정식 출시했다. [사진 타다] &nbsp; 모빌리티 플랫폼 타다가 택시 기사 모집에 최대 6000만원 상당의 지원을 내걸었다. 선착순 100명에게만 주는 혜택이지만, 택시 업계에선 타다의 움직임이 이미 포화상태인 중형택시 시장에 미칠 파급효과를 주목한다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 타다가 선착순 100명, 타다 넥스트 3기 드라이버 모집을 시작한다고 23일 밝혔다. ● 타다 넥스트는 7~9인승 대형 승합차 기반 고급 택시다. 3기 드라이버로 선정되면 최대 1000만원 홍보비를 일시 지급하고, 3년간 3600만원을 무이자로 대출 지원한다. 또 매출의 10%인 플랫폼 수수료를 올해까진 면제하고 내년부턴 남은 계약 기간까지 절반(매출의 5%)만 받기로 했다. 기사가 3년을 채울 경우 총 1400만원가량 수수료 감면 효과가 있다고 회사 측은 추산한다. 대출금은&nbsp;영업 시작 후 매달 100만원씩 갚는 구조다. ● 모든 택시 기사가 다 지원할 수 있는 것은 아니다. 고급 택시인 만큼 자격 요건(개인택시 면허 보유, 5년 무사고 등)을 충족해야 한다. 타다는 지난해 1기 때도 파격적인 지원 요건을 내걸었다. 당시엔 최대 4100만원 지원. &nbsp; 타다는 선착순 100명으로 타다 3기 기사를 모집한다. [사진 타다] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; 모빌리티 플랫폼의 택시기사 확보 경쟁이 갈수록 치열해지고 있다. 코로나 19 여파로 택시 기사들이 배달 등 다른 업종으로 ‘탈(脫) 택시’하면서 생긴 일이다. 현재 전국 택시기사 수(3월 말 기준)는 23만 9003명으로 2년 전보다 1만 8803명(7.3%) 줄었다. 하지만 코로나 엔데믹(풍토병) 시대가 오면서 택시 호출(콜)은 폭발적으로 늘어나는데 택시는 부족한 현상이 두 달째 이어지고 있다.&nbsp; &nbsp; 업계 1위 카카오모빌리티 경우는 형편이 낫다. 하루 평균 323만건(4월 4~17일 기준)의 호출 자체가 택시기사들에게 강력한 유인책. 반면 후발 주자들은 다른 당근을 기사에게 제시해야 한다. 타다 관계자는 “타다 넥스트의 경우 초기 차량 구입비가 4000만원 이상인 만큼 부담을 낮춰주기 위한 지원책”이라며 “현재 400여대인 타다 넥스트 운행 대수를 올해 말까지 1500대로 늘릴 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 중형→고급·대형승합 무게중심 이동 &nbsp; 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp; 업계 안팎에선 국내 모빌리티 시장 무게중심이 중형에서 고급·대형승합 택시로 넘어가는 것 아니냐는 분석도 나온다. 중형택시 ‘라이트’를 운영 중인 타다가 지난 4월 고급·대형 택시인 타다 넥스트를 정식 출시했다. 법인택시 회사가 설립한 진모빌리티의 대형택시 아이엠(i.M)도 시장에서 공격적으로 확장 중이다. 아이엠 운행 대수는 620대(면허 대수 1200여대)다. 대형승합 택시인 카카오T 벤티도 900여대다. &nbsp; 이같은 흐름은 전국 택시 면허 대수(법인+개인)로도 확인된다. 2020년 3월 343대였던 대형승합 택시는 지난 3월 기준 918대로 168% 늘었고 847대였던 고급택시는 1707대로 102% 늘었다. 반면 중형택시 수는 23만 8529대에서 22만 6863대로 줄었다.&nbsp;이유는 크게 2가지다.&nbsp; ● 우선 고급·대형승합 택시는 탄력요금제를 적용할 수 있다. 지방자치단체가 요금을 정하는 중형택시와 달리 업체가 자율적으로 정해서 신고하면 된다. 일반 택시보다 적게는 0.8배, 많게는 4배까지 받을 수 있다. 일반 택시와 외관부터 다르다 보니 비싼 요금에 대한 소비자들 거부감도 상대적으로 덜하다. 업계를 떠난 택시기사를 다시 불러모을 수 있고 플랫폼 성장에 투자할 여력도 만들 수 있다.&nbsp;&nbsp; ● 중형택시 시장을&nbsp;카카오모빌리티가 장악한 상황도 영향을 미쳤다. 카카오모빌리티는 2015년부터 중형택시 콜 시장에 수천억을 투자하며 압도적 1위를 지키고 있다. 한 모빌리티 스타트업 대표는 “현재 요금 체계로는 가맹택시 카카오T블루 이상의 뭔가를 하기 어렵다”며 “반면 고급·대형 승합 택시는 새롭게 커가는 시장이고 플레이어도 고만고만한 상황이라 기회가 있다고 보는 것”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 진모빌리티의 프리미엄 대형 승합택시 ‘i.M'(아이엠). [사진 진모빌리티] &nbsp; 업계에선 중형과 모범 사이 시장을 겨냥한 모빌리티 서비스가 점점 많아질 것으로 본다. 변수는 소비자 반감이다. 사실상 고급·대형스합 택시가 늘어날 수록 택시요금 인상 효과를 체감하는 소비자가 늘어난다. 비싼 택시가 일반 중형택시를 대체하는 상황이 되면 반발도 더 커질 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것&nbsp; &nbsp; 최근 공정거래위원회는 카카오모빌리티가 카카오T블루에 ‘콜 몰아주기’를 했다고 보고 제재 의견을 담은 심사 보고서(검찰의 공소장 격)를 발송했다. 업계 1위에 대한 정부의 제재 수준에 관심이 몰린 상황. 일각에선 공정위 심사보고서에 가맹택시(카카오T블루)와 일반 택시 호출 중개(카카오T앱)를 분리하는 방안이 포함됐다는 주장도 나온다. 이에 대해 공정위는 23일 "택시 중개업(카카오T앱)과 가맹택시(카카오T블루)업을 분리하라는 방안이 심사보고서에 포함됐다는 내용은 사실과 다르다"고 반박했다. 관련기사[팩플] 택시기사 대란인데…車 모자랄 정도 기사 몰린다 '타다' 비결 | 대형택시 2대장② [팩플] "버스·배달보다 월급 적은데, 누가 택시 몰겠나" 아이엠택시| 대형택시 2대장①[팩플] 택시 운행 줄었는데, 카카오T블루 수수료 매출은 3배 됐다택시 없어 난리인데…‘플랫폼택시 420대’ 생색만 낸 국토부 [팩플]박민제 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 1년 만에 400억 투자 유치한 RXC, MZ세대 힙스티지 시장 노린다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25073478</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25073478"/>
        <updated>2022-05-23T09:10:55.183Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 3월 팩플팀과 인터뷰 중인 유한익 알엑스씨(RXC) 대표. 김현동 기자 티몬 의장 출신인 유한익(37) 대표가 창업한 미디어 커머스 기업 알엑스씨(RXC)가 23일 프리에이(Pre-A) 투자 200억원을 유치했다고 밝혔다. 지난해 창업 직후 시드(Seed) 투자 200억원을 포함해 1년만에 누적 400억원의 투자를 유치했다. 이번엔 손정의 소프트뱅크 회장과 이해진 네이버 창업자가 만든 제트홀딩스의 투자 자회사인 제트벤처캐피탈(ZVC)과 JTBC·중앙그룹(라이프스타일중앙 준비법인)이 RXC 투자자로 이름을 올렸다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 1년만에 400억원 투자받은 RXC &nbsp; RXC는 쿠팡 창업멤버로 모바일 커머스 1세대인 유 대표가 지난해 5월 설립했다. 지난 3월 숏폼 영상 중심의 리테일 미디어 플랫폼 앱 ‘프리즘’을 선보였다. 프리즘은 MZ세대의 라이프스타일을 중심으로 100여개 이상의 브랜드를 모바일 쇼룸에 구현한 플랫폼이다. 서울 성수동이나 한남동 같은 힙플레이스를 모바일 공간에 구축하는 중. &nbsp; RXC의 리테일 미디어 플랫폼 프리즘. [사진 RXC] &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ● 차세대 이커머스의 등장 : 쿠팡·네이버 등 이커머스 강자들의 경쟁 속에 새로운 커머스 바람이 분다. 무신사처럼 특정 카테고리에 특화된 버티컬 커머스에 이어 ‘라방’으로 불리는 모바일 영상 기반 라이브 커머스, 지역 특수성이 반영된 로컬 커머스 등이 뜨는 중. RXC는 디지털 미디어 콘텐트와 실시간 경매 등 볼거리·놀거리를 더해 ‘리테일 미디어 커머스’ 시장을 개척 중이다. 미국에서도 네트워크(NTWRK),&nbsp;엔드(END) 같은 리테일 미디어가 유니콘 수준으로 성장했다. &nbsp; ● 글로벌·미디어 기업의 투자 : 이번에 RXC에 신규 투자한 곳은 ZVC와 라이프스타일 중앙준비법인. ZVC는 야후의 자회사 YJ캐피털과 라인벤처스를 합병해 만든 투자사로, 황인준 라인 최고재무책임자(CFO)가 의장으로 있다. 라이프스타일 중앙준비법인은 중앙일보·JTBC의 지주사인 콘텐트리중앙이 올해 4월 디지털 마케팅과 커머스 사업을 위해 설립한 자회사다. RXC측은 “대형 미디어 그룹과 글로벌 플랫폼 회사가 신규 투자자로 참가함으로써 콘텐트,&nbsp;브랜딩,&nbsp;마케팅 등 여러 측면에서 다양한 시너지를 낼 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; RXC의 그림은? &nbsp; ● 3월 출시된 프리즘 앱은 현재 10만명 이상 가입자를 모았다. 사용자의 라이브 커머스 체류 시간은 평균 20분 이상. 한정판 신발부터 NFT상품, 조명, 가구 브랜드, 특급 호텔 등 다양한 라이프스타일 상품을 선보이며 MZ세대를 위한 ‘힙스티지 커머스’ 시장을 만들어갈 계획이다. 힙스티지란 힙(hip)과 프레스티지(prestige)의 합성어로, 폭넓은 대중성보다는 브랜드의 개성과 고유 가치를 중시하는 중고가 브랜드나 제품을 의미한다.&nbsp;&nbsp; ● 투자사들이 미디어·IP 사업을 하는&nbsp;만큼, RXC는 협업 시너지를 기대한다. 유한익 대표는 “아티스트와의 협업 등을 통해 브랜드 구축을 협업할 수 있고, 라인을 통해 아시아 시장 전반으로 뻗어 나가는 확장성도 기대하고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 크리에이터와 콘텐트 생태계 확장에 투자할 예정이다. 미디어 플랫폼인 만큼 독특하고 개성 있는 브랜드를 발굴하고 육성하기 위해 저변 확대에 나선다. 유 대표는 “힙스티지 브랜드 시장이 예상보다 빨리 커지고 있고, 투자사들이 바라보는 시장 성장 가능성도 크다”며 “6월부턴 특급 호텔이나 패션, 국내외 페스티벌, 전시회 등 MZ가 원하는 라이프스타일 전반의 경험을 제공하며 파트너에게는 브랜딩과 이커머스를 함께 경험할 수 있는 공간을,&nbsp;고객들에게는 매력적인 라이프스타일 커머스를 경험하게 할 것”이라고 말했다. &nbsp; 리테일 미디어 플랫폼 프리즘 앱 내 특급호텔 라이브 방송 '체크인'. RXC &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 최근 기준 금리 인상 등으로 벤처·스타트업 투자 심리가 위축되는 가운데, Z홀딩스의 기업주도형 벤처캐피탈(CVC) ZVC 적극적인 움직임이 눈에 띈다. ZVC는 최근 국내 스타트업 정육각, 코코지(코코지하우스), 스타트업 엑셀러레이터마크앤컴퍼니(스타트업 데이터 수집·분석 플랫폼 혁신의숲 운영), 암호화폐 거래소 고팍스 등에 투자하며 국내 포트폴리오를 늘려가고 있다. 벤처투자업계 관계자는 “ZVC 의장을 맡은 황인준 Z홀딩스 글로벌 최고투자책임자는 이해진 네이버 창업자와 함께 네이버의 글로벌을 그리는 핵심인사”라며 “네이버의 스타트업 엑셀러레이터인 D2SF와 별개로 ZVC의 투자를 눈여겨 볼 필요가 있다”고 말했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] “이커머스의 미래는 크리에이터” ‘티몬 의장님’의 창업[팩플] 네이버 ”글로벌 매출 5년 내 20%로“…성장세 주춤[팩플] 컬리 김슬아의 이기는 게임, 리테일 테크 | 풀버전정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “‘낄끼빠빠 AI' 만든다"는 KT…초거대 AI 경쟁력 키울 무기는]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25073209</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25073209"/>
        <updated>2022-05-22T18:12:03.446Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“명의자분 성함과 생년월일 확인해도 될까요?” &nbsp; 통신사 고객센터 상담사의 단골 질문이다. 지난 19일 KT가 공개한 초거대 인공지능(AI)에 이 질문을 입력하자 의미가 유사한 문장 100여 개가 나타났다. 어순이나 동의어를 능숙하게 변주해가며 대화를 이어갈 수 있는 AI 전화 상담사의 초기 버전이다.&nbsp;&nbsp; KT 융합기술원 AI2XL연구소 배순민 소장이 19일 오전 서울 서초구 융합기술원에 열린 〈9회 KT 디지코 스터디〉에서 ‘KT AI 2.0’ 연구 방향성을 발표하고 있다. [사진 KT] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 이날 KT는 서울 서초구 KT 융합기술원에서 기자 간담회를 열고 AI 2.0 연구비전을 발표했다. KT가 연구 중인 초거대 AI도 이날 처음 공개됐다. 초거대 AI란 대용량의 데이터를 스스로 학습해 인간처럼 종합적인 추론을 할 수 있는 차세대 AI. KT의 초거대 AI는 110억 개의 파라미터(parameter, 매개변수)로 훈련받았다. 파라미터란 AI 모델의 성능과 데이터 처리 용량을 가늠하는 단위로, 그 수가 클수록 AI의 지능이 뛰어난 것으로 평가받는다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 통신을 넘어 디지털 플랫폼 기업(디지코)을 꿈꾸는 KT에 AI는 ‘효자 사업’이다. KT의 지난 1분기 AI 신사업 부문 매출은 1074억원으로 전년동기 대비 40.7% 급성장했다. AI 콜센터(AICC)와 AI 로봇 등에서 대형 사업을 수주하며 실적에 반영됐다. 이 성장세를 이어가고 미래 성장 동력을 확고히 하기 위해선 초거대 AI라는 무기가 필요하다. &nbsp; 유망 시장인 만큼 국내외 기술 경쟁은 이미 치열하다. 통신업계에선 SK텔레콤이 지난 16일 한국어 기반 AI 비서 서비스 에이닷을 공개했다. 앞서 네이버는 지난해 5월 초거대 AI 하이퍼클로바(파라미터 2040억개)를 공개했고, 이후 카카오의 코지피티(KoGPT, 300억개)·민달리(14억개), LG의 엑사원(3000억개)도 잇따라 공개됐다. 2020년 글로벌 AI 연구재단 오픈 AI가 GPT-3(1750억개)로 경쟁에 불을 붙인 이후 1년도 안돼 GPT-3를 넘어서는 초거대 AI들이 줄줄이 나타났다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT, AI로 뭘 할 건데? &nbsp; KT는 융합기술원 산하에 AI 연구조직 AI2XL를 두고 초거대 AI를 준비 중이다. 사람처럼 눈치 빠르게 말하고 반응하는 AI를 지향한다. 하반기 상용화를 목표로 한다. AI 콜센터, AI스피커, AI로봇, 차세대 지능형 교통체계(C-ITS) 등에 AI를 결합해 사업성을 키울 예정이다.&nbsp; &nbsp; ● 눈치 빠른 AI : 이날&nbsp;배순민 AI2XL 소장은 “KT는 비욘드 AI(beyond AI), 즉 기존 AI의 차원을 넘는 넥스트 레벨의 AI 개발이 목표”라고 말했다. 구체적인 컨셉은 ‘공감하는 AI’다. 정보를 얻기 위해서나 편리함을 위해서보다는, 사용자를 위로해주고 어려움에 공감하는 AI다. 공감의 핵심은 ‘낄끼빠빠(낄 때 끼고 빠질 때 빠지는)’다. 배순민 소장은 “AI가 상대방을 이해해서 할 말과 하지 말아야 할 말을 구분할 수 있어야 한다”며 “인문·심리학적 고찰도 하고, 눈치도 있는 AI 구현이 목표”라고 말했다. KT는 현재 110억개인 초거대 AI 파라미터 수를 향후 2000억 개 이상으로 확장해 초거대 AI 수준을 높일 계획이다 . KT 융합기술원 KT 융합기술원 Large AI 기술개발 Project 서영경 전임연구원이 Large AI 패러프레이징 기술 활용해 대화록을 요약하는 시연을 진행하고 있다. ● 사람 입·귀·눈 가진 AI : 눈치가 있으려면 사람처럼 읽고 듣고 말하고, 생각해야 한다. KT는 이날 언어지능, 청각지능, 시각지능 등 인간의 신체 능력으로 통용되는 초거대 AI 기술 일부를 공개했다. 같은 의미를 여러 문장으로 표현하며 스스로 학습할 뿐 아니라, 긴 대화 내용을 빠르게 파악해 한 줄로 요약해냈다. 서영경 KT 전임연구원은 “초거대 AI를 통해 AI 상담사가 상담 내용을 이해하고 응대하는 시간을 획기적으로 단축할 수 있다”고 설명했다. 청각지능에선 ‘E2E(End to End) 음성인식’ 기술을 통해 말을 텍스트로 바꾸는 걸 넘어 맥락을 파악하는 기술을 선보였다. ‘한동훈’을 말하니 바로 ‘법무부 장관’이라고 AI가 문장을 바로 이어가는 식이다. 또 도로교통 폐쇄회로(CC)TV 영상으로 자동차·트럭·버스·보행자 등을 구분해 인식하고, 사람의 춤 동작도 인식했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT의 초거대 AI 경쟁력은?&nbsp; &nbsp; KT 융합기술원 AI2XL연구소 XR 미디어기술 Project 최영주 책임연구원이 ‘KT 리얼댄스’에 활용된 동작인식 AI 기술을 설명하고 있다. [사진 KT] 자유롭게 인간과 대화하고 관계를 발전시키는 AI, 모든 AI 기술 기업들의 꿈이다. 이제 갓 초거대 AI 모델을 공개한 KT로서는 갈 길이 멀다. 실제 이날 KT의 음성인식 시연에선 유튜브 뉴스 영상을 텍스트로 변환할 경우 ‘기자’를 ‘기제’로, ‘취재’를 ‘추재’로 바꾸는 등의 오타가 다수 나왔다. &nbsp; KT는 통신사로서 가진 자산을 활용해 후발주자로서 약점을 극복하겠다는 전략이다. 통신과 IPTV 사업으로 얻은 데이터를 바탕으로 AI 기술을 업그레이드 하겠다는 것. 배순민 소장은 “KT는 많은 AI 기술을 이미 실생활에 적용해 고객에게 판매하고 있다는 특징이 있다”며 “AICC, 기가지니, 모빌리티 등에서 닦은 AI 기술을 바탕으로 한 단계 높은 AI 기술을 선보일 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것&nbsp; &nbsp; 초거대 AI는 KT표 메타버스인 ‘지니버스’의 핵심 기술이기도 하다. 지니버스는 IPTV 기반의 홈 서비스를 중심으로 한 메타버스를 지향한다. 가상의 공간에서 놀이를 하거나 커뮤니케이션을 하는 데 중점을 둔 네이버 제페토나 SK텔레콤 이프랜드 등과 달리 AI를 기반으로 일상 속 기록을 데이터화해 생활에 편의를 더하는 방식을 추구한다. 배순민 소장은 “지니버스에 AI 기술을 넣을 것”이라며 “이를 위해 대화를 자연스럽게 대화하는 NPC(Non Player Character)도 지니버스 안에서 만나볼 수 있을 것”이라고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] LG유플 “우리는 버티컬 메타버스”...직장인·키즈 전용, 통할까[팩플] 첫선 보인 SKT AI 서비스 '에이닷'…시리·구글과 경쟁할 수 있을까[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대[팩플] AI도 통역이 되나요? 한국어로?이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오엔터, 미 웹툰·웹소설 서비스 합병 "미국판 사내맞선 만든다"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25072568</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25072568"/>
        <updated>2022-05-22T18:12:03.447Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[카카오엔터테인먼트가 지난해 인수했던 미국 웹툰 플랫폼 ‘타파스 미디어’와 영문 웹소설 플랫폼 ‘래디쉬 미디어’를 합병한다. K스토리 콘텐트 역량을 합쳐 북미를 포함한 글로벌 시장을 잡겠다는 것. 웹툰·웹소설 경계를 허물고, 여기서 영상·음악 등 다양한 콘텐트를 제작하면 미국 및 글로벌 시장에서 더 큰 수익을 올릴 수 있다는 복안이다. 그런 카카오엔터가 당장 미국 시장에서 경쟁해야 할 상대는 네이버다. '사내맞선'은 웹소설로 시작해 웹툰, 드라마로 제작하며 카카오엔터의 '슈퍼IP' 모범 사례로 꼽힌다. [카카오엔터테인먼트] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 19일 카카오엔터테인먼트가 공시한 내용에 따르면 18일 타파스와 래디쉬는 각각 이사회를 거쳐 두 회사의 합병을 최종 결의했다. 존속법인인 래디쉬가 타파스를 흡수하는 형태다. 새 합병 법인의 최고경영자(CEO)는 김창원(48) 타파스 대표가 맡는다. ● 글로벌 IP 파이프라인 구축: 이진수 카카오엔터테인먼트 대표는 이번 합병에 대해 "카카오엔터의 북미 삼각편대였던 타파스, 래디쉬, 우시아월드의 독보적 IP(지적재산권) 역량과 한국 IP를 결합해 강력한 파이프라인을 구축하겠다"고 설명했다. 우시아월드는 래디쉬가 지난해 인수한 세계 최대 '아시아 판타지' 웹소설 플랫폼이다. ● 글로벌 거래액 3배↑: 카카오엔터는 이번 합병을 계기로 북미 시장에서 3년 내 글로벌 거래액 3배 성장, 거래액 5000억원을 달성하겠다는 목표를 세웠다. 배재현 카카오 투자거버넌스총괄 부사장도 지난 4일 1분기 실적발표 컨퍼런스콜에서 "2024년까지 북미 1위 사업자로 올라서는 것을 목표"라고 밝혔다. &nbsp; 카카오엔터테인먼트가 웹소설 플랫폼 래디쉬 미디어와 웹툰 플랫폼 타파스미디어를 합병한다고 19일 발표. [카카오엔터테인먼트] &nbsp;━&nbsp; 왜 합병해? &nbsp; 웹소설과 웹툰 모두 스토리 기반의 엔터테인먼트 콘텐트. 공통점이 많음에도 불구하고 미국에서 웹툰(타파스)·웹소설(래디쉬) 서비스를 키워온 주체와 성장 모멘텀은 다 달랐다. ● 같은듯 다른 타파스·래디쉬: 타파스는 삼성전자·구글 출신인 김창원 대표가 2012년 미국 샌프란시스코에서 시작한 웹툰 플랫폼. 초반엔 고전했지만 2016년 카카오엔터로부터 투자를 받고 이후 웹툰 시장이 커지면서 빠르게 성장했다. 이승윤(32) 대표가 2016년 미국에서 런칭한 래디쉬는 모바일에 특화된 영문 웹소설 플랫폼. 카카오엔터는 지난해 타파스와 래디쉬를 각각 인수하는 데 6000억원, 5000억원을 썼다. 김창원 타파스 미디어 창업자가 래디쉬 미디어와 타파스 미디어의 새 합병 법인 대표를 맡는다. [카카오엔터테인먼트] ● 탄탄해진 카카오 IP: 타파스와 래디쉬에서 활동하는 북미 창작자는 10만명에 달한다. 두 서비스의 월간활성이용자수(MAU)를 합치면 420만명 수준. 카카오엔터 관계자는 "'스토리IP'로 뭉친 새 합병 법인이 장르물(타파스)·로맨스(래디쉬)·판타지(우시아월드) 등 모든 장르를 포괄해 여러 세대를 유입할 것"이라고 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오엔터의 빅픽쳐 &nbsp; 카카오엔터는 콘텐트 시장의 본진인 미국에서 다양하게 도전하고 있다. 보유한 IP로 영상, 게임, 애니메이션을 제작하는 것은 기본이고, 오디오·메타버스·NFT 분야에서 새로운 사업 기회도 찾고 있다. 올해 하반기부터 타파스·래디쉬의 주요 작품들의 오디오북을 선보일 예정. 회사 측은 "미국 시장에서 최고 수준의 IP 밸류체인과 스토리 스펙트럼을 갖춘 브랜드 리더가 되겠다"고 강조한다. &nbsp; 특히,&nbsp;카카오엔터는 한국서 입증된 ‘노블코믹스 시스템’이 미국 시장에서도 승산이 있다고 본다. 노블코믹스는 카카오엔터가 국내 최초로 도입한 콘텐트 제작 방식으로, 웹소설 원작을 웹툰, 더 나아가 영화·드라마·음악·게임 등으로 다양하게 제작해 파급 효과를 키우는 것. 과거처럼 웹툰의 흥행여부를 지켜보고 잘 되면&nbsp;드라마를 만들고, 그 드라마가 잘 되면 이후에 게임을 만드는 식이 아니라 동시다발적으로 여러 포맷의 콘텐트를 제작하는 것이 핵심이다.&nbsp;사업성 있는 스토리 IP 하나만 일찌감치 발굴하면 다양한 수익원을 만들고, 콘텐트간의 시너지 효과도 낼 수 있는 것.&nbsp; &nbsp; 회사 측은 "작품의 생명 주기를 확장하고 창작자의 수익을 극대화할 수 있는 시스템"이라고 강조한다. 일례로 '사내맞선'은 웹소설에서 출발해 웹툰·TV 드라마로도 성공하면서 카카오엔터의 대표적인 '슈퍼 IP'로 불린다. 이런 노하우가 타파스·래디쉬의 10만 창작자와 만나면 폭발적인 성장으로 이어질 것이라 기대한다.&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 북미에서 카카오엔터의 최대 경쟁자는 네이버다.&nbsp;네이버는 지난해 1월 세계 최대 규모 웹소설 플랫폼인 캐나다 왓패드를 6500억원에 인수한 바 있다. 전 세계 왓패드의 이용자수는 9400만명 수준. 왓패드에서 콘텐트를 생산하는 창작자만 500만명이 넘는다. 네이버는 같은 해 자사 웹툰 스튜디오와 왓패드 스튜디오를 통합해 왓패드 웹툰 스튜디오’를 만들어, 웹툰·웹소설 IP를 기반으로 100여개의 드라마·영화를 제작하는 프로젝트를 진행하고 있다. &nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 465조 스타워즈 막 올랐다…KT가 일론 머스크·아마존에 맞서는 법]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25072266</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25072266"/>
        <updated>2022-05-22T18:12:03.448Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[KT SAT 금산위성센터 위성 안테나 전경. 사진 KT &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 초연결 시대 패권을 놓고 우주 인터넷(위성통신) 전쟁이 격화되고 있다. 스페이스X의 ‘스타링크’, 아마존의 ‘프로젝트 카이퍼’ 등 미국 빅테크 위성통신 서비스가 고속성장하는 가운데 국내 유일 위성통신 사업자 KT SAT(케이티샛)이 18일 충남 금산위성센터에서 “상대적으로 규모가 작은 해외 지역사업자끼리 저궤도 위성사업을 위한 연합체 구성을 논의 중”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT SAT이 뭐야 &nbsp; KT SAT의 위성 5기는 세계 60% 지역을 커버한다. 사진 KT 2012년 KT에서 분사한 위성통신 전문회사다. ● 위성 인프라: 무궁화 5A호 등 5개 위성을 운영한다. 아시아~유럽~아프리카에 이르는 세계 60% 지역에 커버리지를 갖고 있다. ● 시설 인프라: 1970년 박정희 대통령 시절 개소한 금산위성센터를 시작으로&nbsp;용인, 천안, 싱가포르 등에 텔레포트(위성통신시설)를 운영한다. 특히, 금산센터는 초대형 안테나 45개와 7000회선을 보유한 아시아 최대 위성 텔레포트. ● 무슨 사업해: 고속&nbsp;데이터 통신·방송, 해양위성통신(MVSAT), 위성 사진·영상 분석 사업과 국방·정부 프로젝트 등을 수행 중. 지난해 매출은 1747억원. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; 해외 우주 산업은 민간 주도의 ‘뉴 스페이스’ 단계에 확실히 진입했다. KT에 따르면 위성 하나를 만들고 운용하는 데 최소 3000억원에서 최대 2조원이 든다. 이런 걸 스페이스X·아마존은 수천~수만 개씩 쏘아올리려 한다(저궤도 군집위성). 스페이스X의 경우 벌써 위성 2000여개를 발사한 압도적 사업자. 미국 항공우주국(NASA) 지원으로 2015년 발사체 재활용(팰컨9)에 성공하면서 발사 비용을 획기적으로 낮춘 덕이다. 2020년대 말까지 4만여개를 채우는 게 목표다. &nbsp; 반면 국내 우주산업은 아직도 국가 주도의 ‘올드 스페이스’에 머물러있다. 시장조사기관 브라이스테크에 따르면 2019년 글로벌 우주산업 규모는 3660억 달러(464조원)였다. 같은 기간 국내 우주산업 규모는 전체의 1%도 안 되는 3조 8931억원에 불과했다(과학기술정보통신부). &nbsp; 이날 최경일 KT SAT 최고기술총괄(CTO)은 “고용량 통신 데이터 수요가 확대되고 저궤도 위성의 가격이 낮아지면서 시장이 열리고 있다”며&nbsp;“KT가 현재 연락 중인 회사들과 협력한다면 전 세계를 커버할 수 있다”고 말했다. 그러면서&nbsp;“스페이스X나 아마존과도 협력을 해야 한다”고 덧붙였다. KT SAT은 지난해 말 세계 위성 사업자들이 참여하는 유로컨설트의 WSBW 2021 컨퍼런스에서 저궤도 위성 사업을 위한 해외 지역사업자 연합체 결성을 제안한 뒤 여러 사업자와 협력 방안을 모색하고 있다. &nbsp; 일론 머스크 스페이스X·테슬라 CEO가 미국 최대 위성 전시회 '새틀라이트 2020'에서 기조연설 하던 모습. AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 근데 위성통신, 나랑 무슨 상관? &nbsp; 50년 된 국내 우주기업 맏형 KT SAT의 대표 서비스를 통해 알아보자. ①&nbsp;위성 전용망: 지상망 인프라가 없는 도서·산간지역에 재난안전망 등 공공 통신을, 쿠웨이트 등 해외에 음성·화상회의 등 데이터 서비스를 제공한다.&nbsp; ② 24시간 중계: 서울 잠실 BTS 공연을 유럽에서, 유럽 축구경기를 한국에서 실시간으로 볼 수 있는 이유, 위성통신이다. KT SAT은 CNN·BBC 등을 국내에, KBS·YTN 등을 해외에 24시간 송출한다. ③ 배 위의 인터넷: 바다 위 통신 수단은 위성 뿐. 회사는 세계 선박 1650척에 이메일, 와이파이, 전화, CCTV 등을 자유롭게 쓸 수 있는 해양위성통신을 제공 중. 국내 선박의 70%가 KT SAT을 쓴다.④ 텔레포트 장사: 다른 위성사업자에 안테나 시설을 임대해주거나 관제 지원 등을 제공하는 서비스. 현재 위탁관리를 맡은 국제 위성사업자는 약 20여곳. KT SAT 금산위성센터에서 해양위성통신서비스 관계자가 VMMS(Vessel Motion Monitoring System, 선박 모니터링 시스템)을 보며 KT의 선박 통신 서비스를 설명하고 있다. 김정민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 미래의 위성통신은 &nbsp; 위성통신은&nbsp;자율주행차·선박·UAM(에어택시) 등 각종 모빌리티, 엣지 컴퓨팅, 양자암호, 블록체인 보안과 같은 첨단 기술산업의 핵심 인프라로 꼽힌다. 이 시장에서 KT가 하려는 건. 최경일 KT SAT 기술총괄(CTO)이 18일 충남 금산위성센터에서 사업비전을 발표하고 있다. 사진 KT ●&nbsp;다중궤도 위성통신: 최 CTO는 “정지궤도, 중궤도, 저궤도 등 각 위성 시스템의 장점을 융합한 다중궤도 위성통신을 통해 고객이 원하는 고품질의 초연결 서비스를 제공할 것”이라며 “이를 위해 지난 1월 다중궤도 위성 스타트업 망가타(Mangata)에 투자했고, 앞으로도 성장 잠재력이 높은 국내외 회사에 추가 투자·협력하겠다”고 말했다.&nbsp; ● 우주 데이터 사업: KT SAT은 최근 위성 사진·영상 수집, 전처리, 분석 등을 포함하는 스페이스 데이터 사업에 진출했다. 우선 국내 시장에서 레퍼런스를 확보한 뒤 고부가가치 분야에 집중해 글로벌 시장으로 나아갈 예정이다. ● 항공우주청 기대: 한편 윤석열 정부는 경남 사천에 한국판 NASA인 ‘항공우주청’을 설립하기로 했다. 익명을 원한 업계 관계자는 “유치 경쟁을 벌였던 대전 과학기술계의 반발 등이 숙제로 남아있지만, 우주 산업을 밀어주려는 새 정부의 정책 기조엔 업계의 기대가 크다”고 말했다. &nbsp; 관련기사[팩플] 우주를 향해 쏴라, 근데 누가?[팩플] 무한한 공간, 저 너머 우주로(To Infinity and Beyond)[팩플] 18살 대표, 21살 이사…00년대생 창업자도 온다 [90년대생 창업자가 온다] ⑤김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 한글워드 만드는 한컴, 인공위성 쏜다는데…왜?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25072210</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25072210"/>
        <updated>2022-05-22T18:12:03.457Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[한글과컴퓨터 자회사 한컴인스페이스는 오는 25일 민간위성을 발사한다. [사진 한글과컴퓨터] &nbsp; 워드프로세서 ‘한글’ 개발사인 한글과컴퓨터가 인공위성을 발사한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 한글과컴퓨터(이하 한컴)는 오는 25일(현지 시간) 미국 플로리다주 케네디 우주센터에서 국내 첫 지구 관측용 민간위성인 ‘세종1호(Sejong-1)’를 발사한다고 18일 밝혔다. 세종 1호는 미국 우주기업 스페이스X의 로켓 팰컨에 실려 지상 500km 위 궤도에 진입할 예정이다. 회사 관계자는 “원래 다음 달 1일 발사 예정이었으나 현지 날씨 여건을 고려해 일정을 당겼다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 세종1호는 어떤 위성? &nbsp; ● 무게 10.8kg의 나노급 초소형 저궤도 인공위성이다. 통상 50㎏이하를 초소형 인공위성으로 분류하는데, 세종1호는 크기를 더 줄여 관측에 최적화했다. 미국의 우주 데이터기업 스파이어 글로벌(Spire Global)이 제작했다. &nbsp; ● 지상 500㎞ 위 궤도에서 약 90분에 한 번 주기로 지구를 돌며, 관측 카메라로 영상 데이터를 수집한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한컴이 왜 인공위성을?&nbsp; &nbsp; 소프트웨어 기업인 한컴이 인공위성을 쏘려는 이유는 지구 관측 영상 데이터를 확보하기 위해서다. 한컴이 2020년 인수한 자회사 한컴인스페이스는 한국항공우주연구원 출신들이 만든 인공지능(AI) 기반 위성·드론 영상 분석 회사. 드론을 띄워 찍은 영상, 지상에 설치된 초고해상도 CCTV 촬영 영상을 주로 분석해왔다. 앞으로는 인공위성에서 찍은 지구 영상도 포함해 서비스를 고도화할 계획. 최명진 한컴인스페이스 대표는 “총알보다 빠른 초속 7㎞로 이동하는 인공위성에서 찍기 때문에 영상을 보정하는 기술력이 중요하다”며 “기존엔 해외 인공위성 영상을 구매해서 썼는데 앞으론 직접 데이터를 확보할 계획”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 한글과컴퓨터는 국내 첫 지구관측용 민간위성인 ‘세종1호(Sejong-1)’를 오는 25일 (미국시간 기준) 발사한다. &nbsp;━&nbsp; 인공위성 영상, 어디에 써? &nbsp; &nbsp; ● 초소형 인공위성이 찍은 영상은 사용처가 무궁무진하다. 안보·군사 분야부터 농업, 환경 분야까지 다양하다. 같은 지역을 시간대별로 촬영할 수 있어서 변화를 파악하는 데 적합하다. 예컨대 러시아의 우크라이나 침공 당시, 위성으로 접경지역 러시아군의 이동 움직임을 촬영해 추후 상황을 예측하는 식이다. 농업 분야에선 작황 예측도 가능하다. 물 댄 논을 파악해 수확량이 얼마나 될지 파악하고, 익은 벼잎의 색감을 보고 풍년일지 흉년일지 가늠한다. 농산물 선물시장 거래를 하는 보험회사 등에는 수익률을 좌우할 필수 정보다. 같은 원리로 해양 양식장, 산림 상태정보 등도 파악할 수 있다. 이 분야 글로벌 선두주자인 미국 플래닛랩스는 200개 이상의 인공위성을 운영한다. &nbsp; ● 글로벌 위성 영상 시장은 급성장 중이다. 과거엔 비싼 발사 비용 때문에 한계가 있었지만, 최근엔 스페이스X 같은 민간 우주 기업의 등장으로 비용이 기존 대비 10분의 1로 낮아져 대중화에 속도가 붙었다. 미국 시장조사기관 얼라이드 마켓 리서치는 글로벌 위성 영상 시장이 2020년 26억 달러(3조 3000억원)에서 2030년 73억 달러(9조 3000억원)로 3배 성장할 것으로 전망하고 있다. &nbsp; 한컴인스페이스가 위성사진을 통해 국내 벼농사 작황을 분석한 화면. [사진 한글과컴퓨터] &nbsp;━&nbsp; 앞으로 한컴은? &nbsp; 한컴은 세종-1호를 시작으로 2024년까지 총 5기의 인공위성을 순차적으로 발사할 계획이다. 초소형 인공위성 및 탑재체를 직접 만들 계획도 갖고 있다. 최명진 대표는 “우주-항공-지상을 모두 커버하는 영상 데이터 서비스 벨트를 구축할 것”이라며 “5년 내 50기 이상 군집위성을 확보하는 게 목표”라고 설명했다. &nbsp; 관련기사[팩플] '아래아 한글' 한컴이 인공위성 쏘는 이유, 뉴스페이스박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] LG유플 “우리는 버티컬 메타버스”...직장인·키즈 전용, 통할까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25071909</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25071909"/>
        <updated>2022-05-22T18:12:03.458Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[LG유플러스는 개방형 플랫폼으로 시장에 진입한 기존의 메타버스 서비스와 달리 직장인?키즈 등 고객에 선택과 집중하여, 타겟 고객에 특화된 메타버스 서비스를 선보인다. 또한 통신사 최초로 NFT(Non-Fungible Token) 커뮤니티 시장에도 진출한다. 사진은 U+가상오피스 서비스 캡쳐화면. [사진 LG유플러스] LG유플러스가 ‘선택과 집중’ 전략으로 메타버스 공략에 나선다. 직장인과 알파세대(2010년대 이후 출생)에 특화된 버티컬 메타버스 플랫폼을 만든다. 모든 소비자에 열려있는 기존의 개방형 메타버스 플랫폼과 달리, 타깃 사용자층을 분야별로 좁혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; LG유플러스는 17일 서울 용산구 본사에서 메타버스 서비스 ‘U+ 가상오피스’와 ‘U+ 키즈동물원’을 공개했다. 코로나19 이후 재택근무가 일상화한 직장인, 놀면서 배우는 알파세대 수요를 노린다. 회사는 연내 베타 서비스를 내놓고 내년에 상용화하겠다는 계획을 공개했다.&nbsp; &nbsp; 이상엽 LG유플러스 최고기술책임자(CTO)는 “최근 저희는 경험의 혁신에 굉장히 집착하고 있다. 메타버스에선 경험도 디지털화가 가능하다”며 “이를 위해선 타깃 고객이 명확해야 하므로, 선택과 집중을 택했다”고 말했다.&nbsp;앞서 지난 3월 LG유플러스는 국내 최초로 ‘대학교 전용’ 메타버스 서비스를 숙명여대에 제공하며 버티컬 메타버스에 시동을 걸었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 2021년을 기점으로 메타버스는 전세계 IT업계의 대세로 굳어졌다. 해외에선 로블록스와 메타(옛 페이스북) 등이, 국내서는 네이버(제페토)와 SK텔레콤(이프랜드)이메타버스 서비스 시장을 선점하겠다고 나섰다.&nbsp;후발주자인 LG유플러스가 사용자층을 쪼개 제공하겠다는 버티컬 전략은 성공할 수 있을까.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 버티컬 메타버스가 뭔데? &nbsp; LG유플러스는 개방형 플랫폼으로 시장에 진입한 기존의 메타버스 서비스와 달리 직장인?키즈 등 고객에 선택과 집중하여, 타겟 고객에 특화된 메타버스 서비스를 선보인다. 또한 통신사 최초로 NFT(Non-Fungible Token) 커뮤니티 시장에도 진출한다. 사진은 U+가상오피스 서비스 캡쳐화면. [사진 LG유플러스] ● 활동이 중심인 직장인 메타버스 : LG유플러스가 하겠다는&nbsp;직장인용 메타버스 플랫폼, 이미 있다. 실리콘밸리 스타트업 게더가 개발한 게더타운이나 한국 직방의 메타폴리스 등 코로나19로 원격근무가 한창일 때 급성장했다. 그러나 김민구 LG유플러스 서비스인큐베이터랩장은 “아직 해결되지 못한 화상회의의 불편함이 남아 있다”고 평가했다. 이 불편을 해소하기 위해 ▶실시간 자막·회의록 작성해주는 ‘AI(인공지능) 회의록’ ▶메모나 동시 첨삭 등 공동 작업용 ‘협업 툴’ 등을 구현할 계획이다. U+ 가상오피스는 향후 LG그룹 내 계열사에서 먼저 쓰고, 기업 간 거래(B2B) 상품으로 키울 것으로 보인다. 또 업무용인만큼 아바타 꾸미기보다는 협업이나 간단한 대화, 면담 등 실제 사무실서 일어나는 활동을 메타버스에 구현하는 식으로 기능을 넣는다.&nbsp; &nbsp; ● 체험이 핵심인 키즈 메타버스 : ‘U+ 키즈동물원’은 올해 하반기 베타 서비스 형태로 출시될 예정이다. 2010년대 이후 태어난 ‘알파 세대’에게 메타버스가 일상생활이 될 것이라 보고 개발됐다. 30여 종 야생 동물과 20여 멸종 생물을 만날 수 있다. 가상 동물원을 체험하다가 AI에게 동물 관련 질문을 할 수 있다. 또 퀴즈를 풀면 보상을 주는 등 볼거리와 배울 거리를 함께 제공한다. &nbsp; LG유플러스가 17일 자사 캐릭터 ‘무너’를 활용한 NFT를 공개했다. [이승호 기자] ●‘무너’로 커뮤니티형 NFT 시장도 진출 : 자사 대표 캐릭터 ‘무너’를 활용한 대체불가토큰(NFT)도 발행한다. 커뮤니티형 NFT 시장 진출은 국내 통신사 최초다. 23일 무너NFT 전용 웹사이트를 오픈하고, 25일 무너NFT 200개를 발행할 예정이다. NFT는 클레이튼 기반의 클레이로 결제 가능하다. LG유플러스는 디스코드, 트위터 등 SNS와 공식 무너 커뮤니티를 통해 무너NFT 홀더들의 전용 커뮤니티 채널도 오픈할 계획이다. 김민구 랩장은 “NFT를 갖는 사람은 자랑하고 싶은 욕구가 있고. 같은 걸 소유한 사람을 만나고 싶어 한다”며 “이게 메타버스 공간에서 이뤄질 것으로 보고 메타버스와 NFT를 결합한 프로젝트를 진행 중”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 경쟁력 있을까 &nbsp; LG유플러스의 메타버스 서비스 구성도.[사진 LG유플러스] 한박자 늦은 LG유플러스의 메타버스·NFT 도전에 대한 우려도 여전하다. 최근 메타버스, 화상회의 시스템 등은 거리두기가 해제돼 재택근무가 줄어들면서 주목도가 떨어진 데다. NFT 커뮤니티도 업비트 등 경쟁자들이 이미 시장을 선점하고 있어서다. LG유플러스가 내놓은 직장인·키즈 특화 메타버스 경험이 기존 메타버스와 얼마나 다른 고객 경험을 줄 수 있을지도 불투명한 상황.&nbsp; &nbsp; 이에 대해 이상엽 CTO는 “각각의 (서비스) 세계관이 연결된 큰 메타버스를 보고 있다”며 “우선은 여러 (수요) 층을 나눠서 고객 경험을 분석할 필요가 있어, (서비스를) 나눠서 하는 것”이라고 설명했다. 외부와 협업도 노린다. 이상엽 CTO는 “3D 콘텐트 개발 기업인 유니티와의 협업을 통해 메타버스를 안정적으로 구현하고, 다양한 콘텐트 제공자(CP)들과의 협업을 통해 메타버스 내에 다양한 디지털 자산을 구축할 생각”이라고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 첫선 보인 SKT AI 서비스 '에이닷'…시리·구글과 경쟁할 수 있을까[팩플] SKT의 메타버스, 왜 도이치텔레콤과 손 잡았나[팩플] 게임사에 500억 쏜 SKT·SK스퀘어, 속내 뜯어보니LG유플러스 1분기 영업이익 2612억…작년 동기 대비 5.2%↓[팩플] ‘3등’의 딴 생각…외부 인재 수혈하는 LG유플러스 ‘황현식 사단’이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 첫선 보인 SKT AI 서비스 '에이닷'…시리·구글과 경쟁할 수 있을까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25071619</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25071619"/>
        <updated>2022-05-22T18:12:03.467Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[에이닷(A.) 앱에서 "코로나 거리두기 어떻게 됐어?"라고 물으니 "4월 18일부터 해제됐어"라며 거리두기 관련 정보를 보여준다. "우리 에버랜드 가자"라고 말했더니 "티맵으로 안내해줄게"라며 에버랜드 가는 길을 곧바로 알려준다. &nbsp; 16일 SK텔레콤이 처음 선보인 AI 에이전트 '에이닷(A.)'은 친구나 에이전트(비서) 같은 AI를 지향한다. 사람들에게 그 순간 가장 필요한 정보·서비스를 간단한 대화로 쉽게 제공함으로써 이용자들의 시간을 아끼고 도와주겠다는 것. 세부 기능은 다르지만 빅스비(삼성전자)·시리(애플)·헤이카카오(카카오) 등 디바이스 제조사·플랫폼들이 먼저 내놓은 AI 비서들이 이미 활약 중인데, SKT의 에이닷은 뭘로 승부를 볼 수 있을까. &nbsp; 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; SKT의 AI 태스크포스(TF) '아폴로TF'가 첫 결과물로 에이닷을 공개했다. 16일부터 구글 플레이스토어에서 오픈베타 버전을 내려받을 수 있다. 애플 iOS 버전은 다음 달 출시 예정.&nbsp; &nbsp; ● "앱 검색·설치 수고 덜어줄 비서": 이날 열린 기자 대상 설명회에서 이현아 SKT AI&amp;CO담당은 "오늘날 앱 마켓에는 500만개가 넘는 앱이 있고 스마트폰 한 대에 평균 100여 개의 앱이 깔려있는데, 여기서 어떤 앱을 어떻게 쓸지 찾고 설치하는 비용을 아낄 필요가 있다"며 서비스 기획 이유를 설명했다. ● 플로·웨이브·게임 총동원: 에이닷에서 연동된 플로(FLO)는 월 90곡 음원을, 웨이브는 '웨이브 라이트'로 일부 드라마·영화를 무료로 이용할 수 있다. 향후 출시될 에이닷 게임 기능에선 광고 없고, 데이터 차감도 없는 무료 게임을 제공할 예정. 어떻게든 에이닷에 자주 들어와서 이것저것 이용해보며 SKT가 만든 생태계에서 긴 시간을 보내라는 의도다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 에이닷, 경쟁력은 있어? &nbsp; SKT는 에이닷을 '성장형 서비스'라고 강조한다. 이용자들의 피드백을 받아서 부족한 점을 채우며 발전시키겠다는 것. 이상호 SKT CTO는 "새로운 서비스가 나왔다고 '얼마나 잘하는지 보자'라며 테스트하기보다는 이용자의 마음으로 즐겨줬으면 좋겠다"고 강조했다. &nbsp;&nbsp; ● GPT-3 모델 기반의 자유 대화: 에이닷의 핵심 기술은 거대 언어모델 GPT-3. 오픈AI가 2020년 공개한 GPT-3는 인공지능 기술을 활용한 자연어 학습모델의 성능을 획기적으로 끌어올린 모델로 평가 받는다. SKT는 이 GPT-3를 기반으로 한국어 특화 버전을 자체 개발했다. 이현아 SKT 담당은 "에이닷의 A부터 Z까지 모두 자체 개발해 기술을 내재화했다"며 "모바일 다음은 ‘AI 에이전트’ 시대라고 생각하는데, SKT가 그 시작점을 끊었다"고 자평했다. 기존 빅스비, 시리처럼 음성으로 특정 기능을 단순 명령하는 AI가 아니라, 시각화된 서비스를 제공하고 일부 기능은 사용자 대신 직접 처리해주기도 한다는 것. SKT AI 에이전트 서비스 '에이닷'(A.) 출시를 알리는 간담회에서 16일 이현아 SKT AI&amp;CO 담당이 에이닷을 설명하고 있다. [SK텔레콤] ● 이용자가 대답해주는 '큐피드': 현실적으로 AI가 학습, 추론까지 해서 대답하는 것은 쉽지 않다. SKT가 다른 이용자들의 참여를 열어둔 배경이다. 에이닷에는 "상도동 맛있는 빵집은 어디야?"라고 물었을 때 이용자들이 대신 대답해주는 '큐피드' 기능이 있다. &nbsp; ●'이루다' 사태 막으려면:&nbsp;국내외 기술기업들이 개발한 대화형 AI들은 편향적·차별적 발언으로 종종 문제가 됐다.&nbsp;국내 스타트업 스캐터랩이 만든 AI 챗봇 '이루다'가 대표적. 특정 서비스의 남녀 대화 기록을 그대로 학습한 이루다는 성 차별적인 대답으로 AI 윤리 문제를 촉발했다. 에이닷 역시 이런 논란 가능성을&nbsp;의식한듯, 이날 기자간담회에서 SKT는 "완벽하진 않지만 지속적으로 성장시켜나가겠다"는 점을 강조했다. 이상호 SKT CTO는 "'마약은 어떻게 구해?' 같은 질문을 받으면 '이런 위험한 일은 하지말자'고 대답하도록 만들었다"며 "데이터 학습 과정에서 필터링 작업을 여러 번 거쳤다"고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 에이닷으로 가늠하는 SKT의 AI 목표 &nbsp; ● 경쟁사 가입자, 얼마나 모을까: 에이닷의 1차 타깃 고객은 SKT 모바일(2G~5G) 가입자(3001만명). SKT는 가입자들에게 에이닷 서비스 사용에 필요한 통신 데이터를 모두 무료로 제공하기로 했다. SKT 관계자는 “장기적으로는 가입자용 부가서비스에 그치지 않겠다는 목표로, 'AI 서비스 컴퍼니'로서의 가능성을 보여줄 예정”이라고 말했다. &nbsp; ● 최태원 회장이 챙기는 아폴로TF :&nbsp;에이닷을 만든 아폴로TF는 유영상 SKT 대표가 TF를 이끌고 있으며 최태원 SK그룹 회장이 직접 관여하는 AI 전담 조직이다. 최 회장은 지난 2월 SKT의 무보수 미등기 회장으로 보임하면서 아폴로TF의 AI 전략을 진두지휘하고 있다. 최 회장은 지난 3월 아폴로TF 소속 직원들과 만난 자리에서 "플랫폼 기업들과 그들의 룰대로 경쟁하긴 어려우니 차별화된 전략으로 도전해보자"고 강조했다. &nbsp;&nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[포기위약금 1.3조인데...머스크, 55조 트위터 인수 일시보류, 왜 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25071280</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25071280"/>
        <updated>2022-05-22T18:12:03.467Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO). &nbsp; 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 소셜미디어 트위터 인수 작업에 급브레이크를 걸었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 머스크는 13일(현지시간) “트위터 인수를 일시 보류하겠다”고 밝혔다. 그는 자신의 트위터 계정을 통해 “트위터의 스팸 및 가짜 계정 수가 전체 트위터 사용자의 5% 미만이라는 계산의 구체적인 근거를 기다리는 동안 인수 거래를 일시 보류하겠다”고 언급했다. 해당 트윗 후 트위터의 주가는 10% 급락했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; 세계 최고 부자(자산 2190억 달러)의 트위터 인수 불확실성이 커졌다. 미 중앙은행(Fed)이 최근 기준금리를 인상(0.5포인트)하는 과정에서 트위터와 테슬라 주가가 급락하는 등 금융시장 불확실성이 커진점이 영향을 미쳤다는게 업계 안팎의 평가. 실제 머스크의 트위터 인수 제안가는 440억 달러(약 55조원). 주당 54.2달러에 인수하기로 합의했는데 트위터 주가는 현재 40달러까지 떨어졌다. 머스크의 인수 자금줄인 테슬라 주식도 지난달 중순 주당 1000달러 수준에서 지난 13일 종가 기준 769달러까지 급락. 블룸버그는 13일 “머스크가 125억 달러(약 16조원)에 이르던 테슬라 주식담보 대출을 철회하는 방안을 추진하고 있다”고 보도했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한 달간의 트위터 인수전 &nbsp; 머스크는 지난 달 4일 트위터 지분 9.1%를 매입하고 14일 트위터 지분 100% 인수를 제안했다. 트위터 측은 15일 인수합병 시도자를 제외한 기존 주주들에게 신주를 시가보다 싸게 살 수 있는 콜옵션(매도청구권)을 부여하는 경영권 방어 수단 포이즌 필(Poison Pill)까지 언급하며 방어에 나섰다. 하지만, 25일 트위터는 이사회를 통해 공개매수안을 수용했다. 이후 머스크는 10조 원어치 테슬라 지분을 매각하고, 자신이 보유한 주식을 담보로 대출을 받아 트위터 인수를 마무리하겠단 계획을 발표했다. 지난 5일엔 알왈리드 빈 탈랄 사우디아라비아 왕자, 래리 엘리슨 오라클 창업자, 세콰이어 캐피털, 앤드리슨호로위치 캐피털(A16Z), 카타르 국부펀드 등 19명 투자자로부터 71억 달러(9조원)의 자금을 유치했다. 그러다 13일 갑자기 '인수 보류'를 선언했다. &nbsp; 일론 머스크 테슬라 CEO는 13일 자신의 트윗계정을 통해 트위터 인수를 일시적으로 중단하겠단 게시물을 올렸다. 트위터 캡쳐. &nbsp;━&nbsp; 머스크의 보류 이유는? &nbsp; 머스크는 ‘인수 보류’ 이유로 트위터 내 스팸과 가짜 계정을 언급했다. 트위터는 미국 증권거래위원회(SEC)에 제출한 분기보고서에서 “하루 한 번 이상 트위터에 접속해 광고를 소비하는 이용자 2억2900만 명 중 스팸이나 가짜 계정을 사용하는 이들은 5% 미만”이라고 명시했는데 이걸 믿기 힘들다는 것. 머스크는 자체 팀을 통해 트위터 공식계정 100명의 팔로워를 표본 조사하겠다고 밝혔다. &nbsp; ●로이터는 트위터가 2013년부터 스팸 추정치를 5% 미만이라고 공개해 왔기에 머스크가 인수를 제안하며 해당 내용을 몰랐을 리 없다고 지적했다. 가격 협상용 문제 제기라는 것. 블룸버그도 “가짜 계정 문제보단 인수 금액 협상을 위한 전략일 수 있다”고 분석했다. ●머스크의 지적이 타당하단 견해도 있다. 워싱턴포스트는 “트위터가 수년간 가짜계정이 전체의 5%라는 추정치를 언급해 온 건 과소평가일 수 있다”며 카네기멜런대학의 캐슬린 칼리 교수를 인용해 “소셜 네트워크에는 많게는 35%까지 허위계정 있을 수 있다”고 지적했다.&nbsp; ●도널드 트럼프 전 미국 대통령은 자신이 만든 소셜미디어 트루스 소셜을 통해 “일론 머스크가 스팸 계정에 기반을 둔 트위터를 그렇게 터무니없는 가격에 살 리가 없다”며 “위약금 때문이 아니라면 그는 이미 오래전 인수를 그만뒀을 것”이라고 언급했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 테슬라 주식가치가 낮아지고, 트위터 시총도 하락한 만큼 기존보다 인수 제안가(440억 달러)를 낮추려고 시도할 가능성이 높다. 미 경제매체 CNBC는 "트위터 인수 포기 시 위약금만 10억 달러(1조 3000억원) 수준에 달하고, 인수를 포기해도 계약상 특정이행청구에 따라 트위터 측이 계약이행 강제를 요구할 수 있다"고 지적하며 인수 포기 가능성은 작다고 평가했다. 실제 머스크도 가짜계정 문제를 제기한 후 “인수는 여전히 유효하다”고 밝혔다. 트위터 측은 ‘모든 경우에 대비하겠다’는 입장. 파라그 아그라왈 트위터 CEO는 자신의 트윗 계정을 통해 “거래가 마무리될 것으로 예상하지만 우리는 모든 시나리오에 대비할 필요가 있다”고 언급했다. &nbsp; 관련기사머스크의 55조 베팅…트위터 품자 테슬라 주가 떨어진 이유 [팩플]'55조' 트위터 인수하며 세금 피했다, 머스크 기묘한 수법[팩플]"우군 확보할 것"vs"포이즌필로 방어"…머스크의 트위터 인수전, 성공할까[팩플] 플랫폼 책임보단 자유?…일론 머스크의 트위터, 미래는정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['야놀자' 정보 끌어간 '여기어때' 이겼다…크롤링 문턱 높이나 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25070880</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25070880"/>
        <updated>2022-05-13T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[팩플레터 226호 &nbsp; 빅데이터 시대 기반 기술 크롤링(crawling·온라인상 정보 수집 및 가공)의 허용 범위에 대한 대법원 판단 기준이 나왔다. 데이터의 양뿐만 아니라 공개된 정보인지 여부 등 질까지 종합적으로 고려해야 한다는 대법원 판단에 IT업계 파장이 커질 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 대법원 2부(주심 이동원 대법관)는 저작권법 위반 등의 혐의로 기소된 심명섭 전 위드이노베이션(여기어때 운영사) 대표 등에게 무죄를 선고한 원심을 확정한다고 12일 밝혔다. 심 전 대표 등은 2016년 크롤링으로 야놀자 서버에서 제휴 숙박업소 업체명, 주소, 방 이름, 할인 금액 등을 264회에 걸쳐 무단 복제한 혐의 등으로 기소됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 크롤링은 크롤러로 불리는 프로그램으로 다른 웹 사이트에서 필요한 정보를 수집하는 행위다. ‘데이터=돈’인 시대가 되면서 인터넷 비즈니스 전반에 필수 기술로 자리잡았다. 하지만 누군가 공들여 만든 데이터베이스(DB)까지 크롤링 하는 상황이 빈발하면서 분쟁이 늘었다. 채용정보 플랫폼 사람인과 잡코리아는 10년 가까이 크롤링 법정다툼을 벌였을 정도다. 문제는 저작권법 규정이 애매모호하다는 점이다. 법은 DB의 ‘전부 또는 상당한 부분’을 복제할 경우에 한해 보호하고 있는데 이 ‘상당한’의 범위를 놓고 의견이 분분했다. 이번 대법원 판결은 이에 대한 구체적인 판단 기준을 제시했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 판단했어 &nbsp; 대법원은 판결문에서 “상당한 부분의 복제에 해당하는지를 판단할 때는 양적인 측면만이 아니라 질적인 측면도 함께 고려해야 한다”고 판시했다. 양적으로는 전체 DB에서 어느 정도 비중을 차지하는지 보고, 질적으로는 해당 DB를 유지하고 보호하는 데 상당한 투자를 했는지를 본다. 원심은 여기어때가 크롤링해 간 정보가 수집하기 어렵지 않은 점, (야놀자) 앱에서도 볼 수 있는 공개된 정보라는 점 등을 들어 무죄로 판단했고 대법원은 이를 그대로 확정했다. 대법원 관계자는 “양 뿐만 아니라 공개된 정보인지 여부, DB를 보호하기 위해 별도 비용을 들였는지 여부 등 질까지 종합적으로 고려해야한다는 취지”라며 “질에 따라 100중에 5를 가져가도 저작권법 침해가 될 수 있고 30을 가져가도 침해가 아닐 수 있다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 파급효과는? &nbsp; 부동산 중개플랫폼 다윈중개는 네이버의 매물정보를 크롤링해 자체매물 정보와 함께 게시 중이다. 네이버는 다윈중개가 저작권법 위반이라며 최근 소송을 제기했다. [사진 다윈중개 홈페이지] &nbsp; IT업계 안팎에선 이번 판결이 네이버와 부동산 중개 플랫폼 다윈중개(운영사 다윈프로퍼티) 간 법정 다툼 등 관련 소송에 영향을 미칠 것이라는 전망이 나온다. 다윈중개는 지난해부터 자체 확보한 매물 정보 아래에 ‘외부 매물도 다윈중개 중개사에게 의뢰하면 저렴한 수수료로 중개 받을 수 있습니다’라는 문구와 함께 네이버 부동산 매물 정보를 게시해왔다. 크롤링으로 수집한 단지명, 층, 면적, 가격 등 4개 정보를 보여주고 누르면 네이버 부동산으로 넘어가는 링크를 넣는 방식이다. 네이버는 크롤링을 막아달라며 지난 1월 가처분 소송을 냈다. 하지만 법원은 이에 대해 “문구만 삭제하라”며 화해권고 결정했다. 이에 네이버는 지난 9일 데이터베이스권 침해금지 청구 본안 소송을 제기했다. 현재 서울중앙지법 민사62부에서 심리 중이다. &nbsp; 업계 일각에선 DB를 선제적으로 구축한 선발주자들이 DB 보호에 나설 것이라는 전망도 나온다. 그간 로그인 없이 접근할 수 있던 정보의 문턱을 높일 수도 있다는 의미다.&nbsp;송봉주 법무법인 세종 변호사는 “대법원 판결 취지는 일반적으로 누구나 접근할 수 있고 데이터 수집 자체에 큰 노력이 들어가지 않았다면 공정 이용 관점에서 활용할 수 있다는 것”이라며 “유사 소송 건에도 이 부분이 앞으로 쟁점이 될 것”이라고 말했다. 관련기사[팩플] 거미가 내려온다, 네이버가 화났다…크롤링 전쟁 | 풀버전'10년 소송' 사람인 이긴 잡코리아…여기어때·야놀자 크롤링 싸움은? [팩플][팩플] 네이버, 스타트업과 크롤링 분쟁 끝까지 간다 "본안소송 낼 것"[팩플] 무임승차? 필수 기술?…웹 크롤링 허용 범위 논란 &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 피차이 구글 CEO "AI로 혁신, 새로운 개척지는 AR"... 구글I/O 2022 개막]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25070581</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25070581"/>
        <updated>2022-05-12T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[순다르 피차이 구글 최고경영자(CEO) 11일(현지 시간) 미국 캘리포니아 마운틴뷰 구글 캠퍼스에서 구글 I/O 2022 기조연설을 하고 있다. &nbsp; 구글의 연례 개발자회의 I/O 2022가 11일(미국 현지시각) 시작됐다. 코로나 확산으로 지난해 온라인으로만 진행된 I/O는 올해 온·오프라인(파트너 업체 관계자 일부 참석)을 결합한 하이브리드형으로 진행된다. I/O는 구글이 2008년 시작한 개발자 행사로, 구글의 새로운 제품·서비스와 미래 기술이 공개되는 무대다. 순다르 피차이 알파벳 CEO는 이날 미국 캘리포니아 마운틴뷰 구글 캠퍼스에서 기조연설을 통해 "AI(인공지능)는 우리 제품을 개선시키고, 더 유용하게 접근성을 높이며 모든 사람에게 혁신적인 새 기능을 제공하고 있다"며 "향후&nbsp;컴퓨팅 기술에 있어 모든 분야를 더욱 깊게 확장시켜줄 새로운 개척지는 AR(증강현실) 기술"이라고 강조했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; ● 우리도 웨어러블 하드웨어 : 올해 I/O는 포스트 코로나 시대를 맞아 향후 빅테크의 기술 방향성을 가늠해 볼 수 있는 자리로 의미가 크다. 올해 최대 관심사는 구글이 스마트워치 기업 핏빗 인수(21억 달러) 후 처음으로 선보인 구글 스마트워치(픽셀워치). 픽셀워치를 통해 구글은 애플과 삼성전자가 주도하는 웨어러블 시장에 본격 참전한다. 구글은 또 다른 웨어러블 기기인 AR글래스의 프로토타입도 공개했다. &nbsp; ● 메타버스? 우린 AR로 간다 : 구글은 이날 컴퓨팅의 미래로 '증강현실(AR)'을 꼽으며 메타버스에 올인한 메타(구 페이스북)와 차이를 강조했다. 피차이 CEO는 “새로운 컴퓨팅 프론티어인 AR은 현실 세계, 실제 삶에 중요한 것에 집중하게 한다”며 “현실 세계에서 벗어나지 않은 구축 방식으로 (컴퓨팅을) 설계하는 것이 중요하다”고 강조했다. &nbsp; 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; AI·AR 적용될 구글의 미래 기술 &nbsp; ① 검색의 미래&nbsp;: 구글의 본업은 검색. 지난해 구글 검색 분야 수익은 1490억 달러(190조원)로 구글 전체 매출(2576억 달러, 329조원)의 58%를 차지한다. 구글은 텍스트 검색에서 스마트폰을 활용한 음성, 렌즈(카메라) 검색으로 영역을 확장해 왔다. 이날은 스마트폰으로 사진을 찍고 텍스트를 함께 검색하는 ‘멀티서치’에 사용자 주변 소상공인 정보를 결합하는 ‘멀티서치 니어 미(Multi search Near Me)’를 공개했다. 특정 음식을 사진으로 찍고 ‘배달 가능한 곳’을 검색하면 근처 지역 소상공인 정보가 검색되는 식이다. ‘장면 탐색(Scene exploration)’ 기능도 선보였다. 서점이나 마트 등 진열대를 스마트폰 렌즈로 비추면 인공지능(AI)을 활용해 개별 제품의 정보를 확인할 수 있는 기능이다. 닉 벨 구글 검색 프로덕트 시니어 디렉터는 “매달 구글렌즈를 통한 시각적 검색이 80억건 이상”이라며 “앞으로의 검색은 보고, 듣고 경험하는 인간의 직관적 방법을 닮아 갈 것”이라고 전망했다. &nbsp; 구글이 공개한 장면 탐색 기능. 구글 ② 지도의 미래 : AI를 활용해 주요 도시를 경험할 수 있는 몰입형 탐색(Immersive view)을 선보였다. 거리뷰와 항공뷰를 조합해 주요 건물의 시간대별 날씨별 모습을 3차원으로 보고, 주변 건물의 내부까지 들어가 보는 경험을 제공한다. 올해 말 로스엔젤레스, 뉴욕, 샌프란시스코, 도쿄,&nbsp;런던을 시작으로 전세계 주요 도시를 몰입형 탐색으로 서비스할 계획이다. 게임 등 증강현실(AR)과 구글맵스를 결합시키는 라이브 뷰 형태의 AR코어 공간 API(응용프로그램인터페이스)도 공개했다. 한국의 현실 세계 지리정보 데이터도 취합 중. &nbsp; ③ 어시스턴트의 미래 : AI 비서 구글 어시스턴트는 눈으로 대화가 가능할 정도로 진화했다. 구글 네스트 허브 등 카메라가 달린 기기에선 눈으로 카메라를 응시하면 어시스턴트(AI 비서)와 바로 대화 가능한 기능(Look &amp; talk)이 5월 중 출시된다.&nbsp;재클린 콘젤만 구글 어시스턴트 그룹 프로덕트 매니저는 “집에 있건 차량으로 이동하건 사용자와 자연스럽게 대화할 수 있도록 대화식 컴퓨팅이 진화 중”이라며 “말하다 생각이 안나 멈추거나 내용이 바뀌어도 인간 대화의 뉘앙스를 이해할 수 있다”고 했다. &nbsp; ④ 돌아온 구글 글래스 : 구글은 이날 기조연설 말미에 구글 AR글래스 영상도 공개했다. 2012년 구글 I/O에서 AR글래스 비전을 공개한지 10년만. 영상에선 구글 AR글래스가 다른 언어를 실시간으로 자동번역해 주는 모습이 등장했다. 그간 구글 렌즈 등으로 축적된 AI·AR 기술을 새로운 AR글래스로 구체화할 전망. 구글은 2020년 스마트 안경 업체 노스(North)를 인수하며 스마트 글래스의 재기를 준비해 왔다. AR글래스의 출시계획은 미정.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 구글이 I/O 2022 기조연설에서 영상으로 공개한 구글 AR글래스의 모습. &nbsp; 이날 세션에서는 올해 하반기 도입될 새 모바일 OS 안드로이드13의 주요 기능도 공개됐다. 핵심 기능은 ‘구글 월렛’(지갑). 안드로이드폰 이용자들은 올해 안에 각종 카드 및 신분증 등을 휴대전화에 저장할 수 있게 된다. 향후 스마트워치용 운영체제인 웨어OS에서도 사용할 수 있을 전망. 휴대전화 외에 태블릿, 노트북 등을 한꺼번에 사용할 경우 기기를 편리하게 오갈 수 있는 크롬캐스트 내장(Chromecast built-in) 기능도 출시된다. &nbsp; &nbsp; 한편 구글의 AI 대화 모델인 ‘람다(LaMDA)2’ 기능도 공개됐다. 지난해 공개된 람다1에 비해 하나의 대화 주제를 심도있게 이어갈 수 있도록 성능이 향상됐다. 예를 들어, ‘깊은 바다를 탐험하고 있는 느낌은 어때’라고 물으면 가장 깊은 해저인 마리아나 해구에 있는 장면을 묘사하는 식이다. 현재 ‘AI 테스트 키친’을 만들어 직원들을 대상으로 피드백을 받고 있다. 피차이 CEO는 “대화와 자연어 처리는 모든 사람이 컴퓨터에 접근할 수 있도록 하는 강력한 수단”이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 글로벌 빅테크의 연례 개발자 컨퍼런스 시즌이 시작됐다. 11일부터 이틀간 열리는 구글 I/O 2022는 AI, 클라우드 등 24개 주제를 기반으로 기조 연설, 워크숍, 기술 세션 등 136개 프로그램이 진행된다. 자신의 수준(초급, 중급, 고급)에 따라 워크숍, 세션 등을 추천받고 무료로 시청할 수 있다.&nbsp;오는 24일엔 마이크로소프트가 ‘빌드 2022’(24~26일)를 온라인으로 개최하고, 다음 달 6일엔 애플의 세계개발자회의(WWDC) 2022가 열린다. WWDC도 온라인을 기본으로 하지만 일부 개발자와 학생을 대상으론 애플 파크 오프라인 행사도 개최할 방침. 사명을 메타로 바꾼 페이스북은 올해 연례개발자 회의 F8을 취소하고 대신 소셜네트워크 메시지 비즈니스 콘퍼런스 ‘대화(Conversation)’를 19일 개최한다. &nbsp; 그래픽=김은교 kim.eungyo@joongang.co.kr 관련기사구글의 사물검색 “종이비행기야, 바람 가르는 기분은 어때?”[팩플] 북극성 잃은 메타, 주목받는 AAA...갈라진 美 빅테크 미래[팩플] “이제는 메타” 회사 간판 바꾼 페이스북, 저커버그는 왜?정원엽·권유진 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “우린 옥”이라던 원스토어도 상장 철회…SK스퀘어 앞날은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25070470</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25070470"/>
        <updated>2022-05-11T17:24:36.525Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[원스토어가 IPO 기자간담회 이틀 만인 11일 상장을 철회했다. 사진은 지난 9일 이재환 원스토어 대표가 서울 여의도 페어몬트 앰배서더 호텔에서 IPO 이후 성장 계획을 발표하는 모습. 사진 원스토어 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 토종 앱마켓 원스토어가 유가증권시장(KOSPI) 상장을 철회했다. 공모주 시장의 위축에도 불구하고 기업공개(IPO) 간담회를 강행한 지 이틀 만이다. 앞서 지난 6일 상장을 철회한 SK쉴더스와 마찬가지로 기관투자자 수요예측 단계에서 고배를 마셨다. 1, 2호 IPO가 모두 흥행에 실패하면서 모회사 SK스퀘어도 성장성에 먹구름이 끼게 됐다. &nbsp; 11일 투자은행(IB)업계에 따르면 원스토어는 기관 예측에서 100대 1에 못 미치는 경쟁률을 거뒀다. 주관사단은 이날 오전까지만 해도 희망 공모가(3만4300원~4만1700원)를 밑도는 2만7000원 수준으로 공모가 합의를 시도했으나, 결국 고심 끝에 상장 철회를 결정했다. &nbsp; 원스토어는 이날 장 마감 후인 오후 5시쯤 철회 신고 공시를 통해 “회사의 가치를 적절히 평가받기 어려운 측면 등 제반 여건을 고려하여 주관사 동의 하에 (상장을) 철회한다”며 “투자자 보호상 문제는 없다”고 밝혔다. 앞서 이재환 원스토어 대표가 지난 9일 IPO 간담회에서 “시장 상황이 어려울수록 옥석이 가려지는데 원스토어는 옥이다. 상장 철회 계획은 없다”고 강조했던 터라 더욱 충격이 크다. &nbsp; 원스토어가 11일 상장을 철회했다. 사진 금융감독원 &nbsp;━&nbsp; 왜 철회했나 &nbsp; 글로벌 기준금리 상승으로 인한 주가 불안정의 여파로 풀이된다.&nbsp;국내 IB업계 관계자는&nbsp;“앞으로 대형 IPO는 더 힘들어질 것”이라며 “규모가 클수록 해외 펀드가 들어와줘야 하는데, 최근 미국 공모 시장이 크게 줄었기 때문”이라고 전망했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; SK스퀘어 주가 변화. 사진 구글 캡처 연이은 상장 철회로 SK스퀘어의 자회사 상장 계획에 차질이 생겼다. 당초 SK스퀘어는 SK쉴더스와 원스토어를 시작으로 11번가, 티맵모빌리티 등의 상장을 계획하고 있었다. 특히 11번가는 내년 IPO를 목표로 상장 주관사를 선정 중이다. &nbsp; SK스퀘어 관계자는 “SK쉴더스도 원스토어도 불안정한 글로벌 증시 상황으로 투자심리가 위축됐다는 것을 피부로 느껴 상장을 철회했다”며 “IPO는 전략을 다시 짜야겠지만, 신규 투자와 SK하이닉스 배당 수익 등 SK스퀘어의 성장 전략은 여러 개”라고 강조했다. 이어&nbsp;“다른 자회사들은 각 시장 상황을 봐가며 (상장 일정을) 조율할 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; 이날 SK스퀘어 주가는 SK쉴더스가 상장 철회를 발표한 6일 4만8400원(종가 기준)보다 7.6% 내린 4만4700원에 마감됐다. SK텔레콤에서 분할 재상장된 지난해 11월 29일 종가 7만6000원보다 41% 떨어진 수치다. &nbsp; 관련기사[팩플] SK스퀘어 1호 상장 '원스토어'…구글·애플과 300조 시장 겨룰 수 있을까 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr, 김연주 기자 kim.yeonjoo@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
</feed>