<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2023-09-30T00:37:11.492Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘갓생’ 인증 좋아하는 한국인, 자기관리 앱 이렇게 쓴다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25196235</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25196235"/>
        <updated>2023-09-29T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25196235" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/29/5ff85d79-0ffa-4812-bf1b-bb5dedb87cfb.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/29/5ff85d79-0ffa-4812-bf1b-bb5dedb87cfb.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/29/5ff85d79-0ffa-4812-bf1b-bb5dedb87cfb.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] ‘갓생’ 인증 좋아하는 한국인, 자기관리 앱 이렇게 쓴다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25196235" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
[팩플] ‘갓생’ 인증 좋아하는 한국인, 자기관리 앱 이렇게 쓴다
</a>
</h2>
<p class="description">
습관형성 앱 ‘챌린저스’는 참가비를 내고 목표 달성에 성공해야 환급할 수 있도록 강제성을 부여했다. 사진 화이트큐브 회사원 주하나(31)씨는 올해 초부터 1만보 걷기를 시작했다. 자기관리 앱을 활용한 덕분에 8개월이 넘도록 일주일에 3번씩 규칙적으로 걷기 운동을 하고 있다. 주씨는&nbsp;“참가비로 2주에 5000원씩 내고 있는데 약속을 지켜야 돈을 돌려 받을 수 있다”며&nbsp;“동기 부여가 확실히 되다보니 거르지 않고 꾸준히 운동하게 되는 것 같다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; MZ세대를 중심으로 계획적이고 부지런한 삶을 뜻하는 ‘갓생(God+生)’ 인증이 유행하며 이를 돕는 애플리케이션들이 인기다. 혼자서 지키기 힘든 ‘자신과의 약속’을 지키기 위해 행동과 습관을 교정하고 관리해주는 앱을 활용하는 것.&nbsp; &nbsp; 주씨가 이용한 ‘챌린저스’ 앱의&nbsp;경우 1만보 걷기, 오전에 물 마시기 등 소소한 도전 과제마다 3000~5000명의 참가자가 몰린다. 앱 운영사인 화이트큐브는 서비스 시작 4년 만인 지난 5월 흑자전환에 성공했다. ‘루티너리’&nbsp;‘마이루틴’ 등 또 다른 습관 형성 앱들도 지난해 애플 앱스토어 ‘오늘의 앱’으로 선정되는 등 팬을 확보하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이걸 왜 할까 &nbsp; 루티너리가 만든 자기관리 앱 ‘루티너리’는 시간대에 따라 자신만의 규칙을 설정할 수 있도록 해 습관 형성을 돕는다. 사진 루티너리 사소한 계획을&nbsp;‘작심삼일’로 만들지 않도록 적극적인 수단을 찾는 이들이 늘어났다.&nbsp;이은희 인하대 소비자학과 교수는 “팬데믹 이후 외부 활동이 차단되고 일상에 제약이 많아지자 전 세계적으로 삶에 규칙을 부여하고자 하는 경향이 늘었다”며 “특히 성공에 대한 목표 의식이 분명한 2030세대의 경우 자신에게 부족한 부분을 보완하고 이를 위해 적극 실천하려는 의지가 강하다”고 분석했다. 건강관리 앱 ‘캐시워크’를 운영하는 넛지헬스케어의 나승균 대표는&nbsp;“혼자서는 쉽게 그만둘 수 있는 계획도 여럿이 함께 하면 동기 부여가 된다”며&nbsp;“재미있게 목표를 달성할 수 있다는 입소문을 타면서 이용자가 급증하고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 자기관리 어떻게 하나 &nbsp; ① 좋은 습관 만들고:&nbsp;자기관리 앱을 쓰는 주요 목표 중 하나는 건강한 생활 습관을 만드는 것. 아침 6시에 일어나기, 오전 물 한 잔 마시기, 플랭크 하기, 주 3회 1만보 걷기 등 거창하진 않아도 건강 관리에 중요한 습관 형성을 앱에서 목표로 설정할 수 있다. 특징은 보상을 적절히 활용한다는 점. 챌린저스 앱은 목표 달성률 100%를 기록할 경우 이용자가 낸 참가비를 돌려주고 소정의 상금도 지급한다. 과제 수행에 실패한 사람들이 환급 받지 못한 돈을 성공한 사람들이 나눠 갖는 방식이다. 자신의 일상을 다른 참가자들에게 자랑하고 인정받고 싶은 마음도 동기부여 요소 중 하나다. 마이루틴 앱은 그날 하루를 정리하고 일기를 쓸 수 있는 회고 기능과 SNS처럼 다른 이용자를 팔로우하고 습관을 참고할 수 있는 소셜 기능을 갖췄다. 스마트폰 바탕화면에 위젯을 설치하면 그날 해야 하는 일정 목록을 쉽게 확인할 수 있다. &nbsp; ② 생산성 높이고: 업무에 도움이 되는 좋은 습관은 생산성 향상에도 큰 도움이 되는 법. 미국에서 출시돼 국내에서도 마니아층을 확보하고 있는 일정 관리 앱 ‘틱틱’은 당일 할일을 기억하고 일정을 관리할 수 있도록 도와준다. 무료 버전도 있지만 알림·시각화 기능을 강화한 유료 버전도 인기다. 유료 버전에선 달력과 타임라인 막대를 활용해 이미 한 일과 앞으로 할 일을 차트로 보여주는 등 목표 수행을 도와준다. ‘투두리스트’&nbsp;‘원더리스트’ 등의 할일 목록 앱도 구글 캘린더와 연동해 일의 우선 순위를 정해 업무를 효율적으로 처리할 수 있도록 돕는다. ③ 건강 챙기고:&nbsp;가장 널리 쓰이는 자기 관리 앱 중 하나는 건강관리를 돕는 앱. 건강에 대한 관심이 커지며 2030뿐 아니라 4050까지 저변이 넓어지고 있고, 운동이나 복약 시간을 알려주는 기본 기능에서 진화해 건강정보 제공, 정신건강 관리(멘탈케어) 등을 한번에 할 수 있는 종합 플랫폼으로 진화 중이다. 롯데헬스케어가 출시한 ‘캐즐’은 운동, 식단, 섭취 영양제 등을 인공지능(AI) 알고리즘으로 분석해 맞춤형 건강정보를 제공한다. 기존 건강검진 기록과 연동해 건강 지표를 제공하고 복약 지도·알림 기능도 특징. 카카오헬스케어가 연내 출시를 예고한&nbsp;‘파스타(가칭)’는 혈당 관리를 위한 종합 플랫폼이다. 식단 기록, 일기, 커뮤니티 서비스를 한데 모아 제공할 예정. &nbsp; 롯데헬스케어의 전시관에서 관람객들이 건강관리 플랫폼 ‘캐즐’을 체험하고 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 해외는 어때 &nbsp; 자기 관리 앱이 대중화된 해외에서는 습관뿐 아니라 주변 환경까지 관리할 수 있도록 각종 부가 기능이 늘어나는 추세다. 미국, 영국, 독일 등 해외 이용자 비중이 70% 이상인 루티너리 앱의 경우, 일상 속 세세한 항목까지 선택 사항에 넣고 있다. 이 회사에 따르면 국내 이용자들은 금전적 보상, 커뮤니티 인증에 관심이 많은 반면 해외 이용자들은 목표로 하는 생활 습관을 꾸준히 실천할 수 있는 환경 조성에 관심이 많다. 이불을 개고 물을 마실지 물을 먼저 마시고 이불을 갤지 등 습관의 순서를 어떻게 정할지를 고민하거나, 숙면을 돕는 조명 밝기나 음악은 무엇인지 등을 앱의 도움을 받아 정하려 한다는 것. 이런 글로벌 앱들이 매일 생각해볼 만한 주제를 제공하거나 동기부여 전문가, 화제의 기업인 등 유명인의 습관을 보여주는 기능들을 추가한 배경이다. 챌린저스 앱 관계자는 “최근 국내에서도 임직원을 대상으로 사내 복지 차원에서 자기관리 앱을 활용하는 사례가 늘고 있다”며&nbsp;“개인의 행동 향상과 기업의 조직문화 개선에 필요한 서비스로 성장할 거라 기대하고 있다”고 말했다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.29 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25196235" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SKT, 통신 특화 AI로 승부…‘실속있는 새우‘ 전략 통할까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25195742</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25195742"/>
        <updated>2023-09-26T10:09:36.586Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195742" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/26/fafb2643-cfd8-4cc1-afd9-0fd9811ba999.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/26/fafb2643-cfd8-4cc1-afd9-0fd9811ba999.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/26/fafb2643-cfd8-4cc1-afd9-0fd9811ba999.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] SKT, 통신 특화 AI로 승부…‘실속있는 새우‘ 전략 통할까">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195742" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
[팩플] SKT, 통신 특화 AI로 승부…‘실속있는 새우‘ 전략 통할까
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; 유영상 SKT 대표가 26일 SK T타워 수펙스홀에서 열린 ‘SKT AI 사업전략 기자간담회’에서 키노트를 발표하고 있다. 뉴스1 ‘글로벌 AI 컴퍼니’로 변신을 선언한 SK텔레콤이 세부 실행 전략을 내놨다. 오픈AI 등 글로벌 빅테크들과 선택적으로 협력하겠다고 한다. 고래 같은 빅테크들이 치열하게 경쟁하는 글로벌 AI 시장에서 SKT의 ‘실속있는 새우’ 전략이 통할지 주목된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 유영상 SKT 대표는 26일 서울 중구 SKT타워에서 기자간담회를 열고 ‘AI 피라미드&nbsp;전략’을 공개했다. 신경망 처리장치(NPU)와 같은 AI 인프라부터 AI 서비스까지 유기적으로 연결해 기존 사업을 고도화하고, 새로운 사업 기회까지 만들겠다는 계획이다. 유 대표는 “플랫폼 사업자에게 AI는 기회인 동시에 기존 사업을 위협하는 기술이지만, 통신 사업자에게는 오로지 기회일 뿐”이라며 “좌고우면 하지 않고 직진하겠다”고 말했다. 통신사는 플랫폼 기업에 비해 상대적으로 AI 전환으로 인해 잃을 게 덜하다는 것. &nbsp; &nbsp; SKT는 구체적인 숫자 목표도 제시했다. AI 사업을 키워 2028년까지 연간 매출을 25조원까지 끌어올리겠다고 밝혔다. 지난해 SKT 연매출은 약 17조원이었다. AI 사업의 매출 비중도 지난해(9%)보다 4배 많은 36%까지 확대하겠다고 한다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘AI로 실제 돈 벌 수 있는지’에 대한 시장의 질문에 SKT는 이날 사업계획서를 제시했다. SKT는 지난해 이후 잇따라 AI 투자를 집행하고 경쟁사 인력을 영입하는 등 공격적인 행보를 보였다. 지난 8월에는 미국 생성 AI 스타트업 앤트로픽에 1억 달러(약 1300억원)의 지분 투자를 했다. 현재 전체 투자의 12%인 AI 투자를 향후 5년간 33%까지 늘린다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SKT의 전략은 &nbsp; ◦ 빅테크, 경쟁 아닌 협력 상대: SKT는 국내 다른 거대언어모델(LLM) 개발사들과 달리 ‘멀티 LLM’ 전략을 택했다. 사업에 필요하다면, 자체 개발한 ‘에이닷엑스(A.X)’ 외에도 오픈AI나 앤트로픽의 LLM을 함께 사용할 예정이다. 일단 에이닷엑스는 특정 분야에 특화된 ‘버티컬 LLM’으로 개발하고 있다. 개발에 수십~수백조원이 드는 범용 LLM을 직접 개발하는 건 경제성이 떨어진다고 본 것. 유 대표는 “우리는&nbsp;버티컬 모델을 개발하고, 나머지 필요한 부분은 그들과 제휴를 늘리는 쪽으로 전략을 수정했다”며 “그렇지 않으면 모든 자원을 다 쓰고도 승부를 보기 어렵겠단 생각이 들었다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ◦ 국내, 글로벌 동시 공략: SKT는 ‘한국어에 특화된 AI’를 강조하지 않는다. 대신 통신에 특화된 다국어 LLM을 만들어 처음부터 글로벌 시장을 노린다. 유 대표는 “처음부터 글로벌 서비스를 염두에 두고 만들어야 경쟁력을 가질 수 있다”고 말했다. 무기는 글로벌 통신사들과 연합이다, 도이치텔레콤(독일), 이앤(e&amp;, 중동), 싱텔(싱가포르) 등 AI 기술을 필요로 하는 전 세계 통신사들과 협업하면 겨뤄볼 만 하다는 것. 유 대표는 “한국어 토종 LLM이 있다고 해서 국내 시장을 지킬 수 있는 상황이 아니다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; SKT의 'AI 피라미드' 전략. 사진 SKT ◦ 승부처는 B2B 시장: SKT의 경쟁 무대는 기업간거래(B2B) 시장이다. 기존 고객센터에 AICC(AI 컨텍센터)를 접목하거나, 각 기업이 가진 데이터를 바탕으로 AI 모델을 구축해주는 방식이다. 보안이나 데이터 유출 등을 우려하는 기업에는 온프레미스(사내 구축형) 방식으로, 구축 비용이 부담되는 기업에게는 클라우드 방식으로 제공할 예정이다, 정석근 SKT 글로벌AI테크 사업부장은 “기술과 데이터를 어떻게 확보할 것인지 그리고 이것을 실제 (비즈니스 현장에서 발생하는) 문제에 어떻게 적용할 것인지가 요즘 (AI 사업의) 핵심”이라며 “국내 콜센터 트래픽의 20%를 통신사와 금용사가 차지하는 만큼 이 문제는 우리가 가장 잘 해결할 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; 글로벌 AI 기업들도 B2B 시장에서 AI로 치열하게 경쟁 중이다. 오픈AI는 지난달 기업용 AI 챗봇 ‘챗GPT 엔터프라이즈’를 출시했고 MS도 오픈AI 기술을 바탕으로 기업용 ‘빙 챗 엔터프라이즈’를 출시했다. 시장조사업체 프리시던스 리서치에 따르면, 기업용 AI 시장 규모는 지난해 70억 달러(9조4500억원)에서 2032년 2700억 달러(약 364조5000억원)로 성장할 전망이다. &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 이날 유 대표는 LLM 경쟁에 이은 다음 승부처로 ‘AI 개인 비서’ 시장을 꼽았다. 아마존은 20일(현지시간) LLM을 입혀 새로워진 음성비서 ‘알렉사’를 공개했다. 유 대표는 첫 알렉사가 출시된 2014년 이후 구글 어시스턴트, 애플 시리 등이 참전한 당시를‘1차 AI 개인비서 전쟁’이라고 봤다. SKT도 2016년 AI 음성 서비스 누구(NUGU)를 출시했었다. 유 대표는 “향후 수년 안에 2차 AI 개인비서 전쟁이 발발할 것”이라며 “글로벌 선두권 기업들이 경쟁하는 격전지가 될 것”이라고 전망했다. 현재 이용자 1명이 온라인 동영상 서비스(OTT)를 2∼3개씩 쓰듯, 인공지능 개인 비서를 2∼3개씩 쓰는 시대가 온다는 것이다.&nbsp; &nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.26 18:37</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25195742" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 눈·귀·입 생기고, 성격대로 말하고…AI도 골라쓴다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25195706</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25195706"/>
        <updated>2023-09-26T08:12:31.449Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195706" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/26/bce0240e-505b-4078-be82-bc534a7007ea.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/26/bce0240e-505b-4078-be82-bc534a7007ea.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/26/bce0240e-505b-4078-be82-bc534a7007ea.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 눈·귀·입 생기고, 성격대로 말하고…AI도 골라쓴다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195706" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] 눈·귀·입 생기고, 성격대로 말하고…AI도 골라쓴다
</a>
</h2>
<p class="description">
눈과 귀, 목소리를 가진 인공지능(AI)들이 나오고 있다. 생성 AI 기업들이 다양한 AI 챗봇을 내놓으면서 이용자가 필요에 따라 AI의 성격이나 목소리 등을 골라 쓰는 시대가 머지 않았다는 전망이 나온다. &nbsp; 인공지능(AI). 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 25일(현지시간) 오픈AI는 챗GPT가 음성과 이미지 정보를 처리할 수 있게 됐다고 발표했다. 눈, 귀, 입이 생긴 멀티모달 AI로 진화한 것이다. 멀티모달 AI는 텍스트뿐만 아니라 음성, 이미지, 영상 등의 여러 데이터를 입‧출력할 수 있는 모델이다. 오픈AI는 음성 생성에 음성·텍스트 변환 모델인 위스퍼 모델을 썼고, 이미지 인식을 위해 멀티모달 GPT-3.5 및 멀티모달 GPT-4를 사용했다고 밝혔다. 오픈AI는 “(AI의) 음성 생성과 이미지 인식 기술은 AI가 앞으로 어디까지 발전할 수 있으며, 무엇을 할 수 있는지를 보여준다”라고 평가하며 “우리의 목표는 안전하고 유익한 일반인공지능(AGI·인간 이상의 지능을 가진 AI)을&nbsp;구축하는 것”이라고 강조했다. &nbsp; 새 기능은 유료 서비스인 챗GPT플러스·챗GPT 엔터프라이즈 이용자에게 향후 2주 동안 순차적으로 제공된다. 음성 대화 기능은 애플 iOS 앱과 구글 안드로이드 앱으로만 제공된다. 이미지 인식 기능은 모든 플랫폼에서 사용할 수 있다.&nbsp;오픈AI는 “추후 무료 이용자에게도 멀티모달 AI 기능을 제공하겠다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; AI에 눈·귀·입 생기면 뭐가 달라 &nbsp; 애플의 ‘시리’나 아마존의 ‘알렉사’처럼 챗GPT에 음성으로 질문하면 답변도 말로 들을 수 있다. 다섯 가지 목소리 중 하나를 선택할 수도 있다. 오픈AI는 글로벌 음원 스트리밍 서비스 스포티파이와 협력해 자신의 목소리를 다른 언어로 번역해 말할 수 있는 방안도 검토하고 있다고 밝혔다. &nbsp; 원하는 이미지를 챗GPT에 첨부하고 이에 대한 질문을 할 수도 있다. 이날 오픈AI는 음성 인식과 이미지 사례도 공개했다. 예를 들어 챗GPT에 자전거 사진을 올린 뒤 “안장을 낮추려면 어떻게 해야해?”라고 물으면, AI가 사진을 분석해 답변을 내놓는다. &nbsp; &nbsp; 이같이 AI가 멀티모달 방식으로 인간과 소통하는 방식은 빠르게 확산될 전망이다. 구글도 조만간 멀티모달 AI ‘제미니’를 발표할 예정이다. 입력하는 데이터가 다양해지면 더 똑똑한 AI 개발도 가능해진다. 미국 IT 전문매체 와이어드는 “지능이 더 발전된 AI를 만들려면 텍스트뿐 아니라 시청각 정보를 알고리즘에 제공해야 한다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp; 챗GPT에 자전거 사진을 올리고 “안장을 낮추려면 어떻게 해야 하냐”고 질문하면, AI가 사진을 분석하고 답변을 내놓는다. 사진 오픈AI. &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; AI가 진화하면서 사용자가 나에게 맞는 AI를 골라 쓰는 시대로 가고 있다. 텍스트 대화뿐만이 아니라 필요할 때는 말로 대화할 수 있는 AI부터 성격이 있는 AI까지 다종다양한 AI가 등장하고 있다. 메타는 영화 ‘그녀(HER)’처럼 인격·성격이 있는 ‘페르소나 AI’ 챗봇을 선보일 예정이다. 이미 유니콘(기업가치 10억달러 이상의 비상장사) 반열에 오른 미국의 스타트업 ‘캐릭터닷에이아이’는 실존인물, 소설‧영화 캐릭터의 성격을 입힌 페르소나 AI로 시장의 관심을 모았다. 기술이 발전하면서 사람들의 기대치 충족하는 진짜 ‘AI 비서’, ‘AI 친구’가 구현되고 있는 것이다. 하정우 네이버클라우드 AI이노베이션 센터장은 “AI 기술이 발전하면서 서비스의 차별화 혹은 품질의 차별화로 이어지고 있는 것”이라고 설명했다. &nbsp; AI가 인간같은 목소리와 성격까지 갖추는 상황에 대한 우려도 나온다. AI에 성격을 부여하면 부적절하거나 공격적인 답변을 내놓을 위험성이 더 커진다는 연구도 있다. 앨런AI연구소가 오픈아카이브에 공개한 논문에 따르면, 설정된 페르소나에 따라 챗GPT가 잘못된 고정관념, 유해한 대화, 해로운 의견을 낼 수 있는 위험성이 최대 6배까지 증가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 빅테크의 챗봇 경쟁은 점점 더 치열해지고 있다. 아마존은 지난 20일 AI 음성 비서 알렉사에 생성 AI를 적용한다고 밝힌 데 이어 거대언어모델(LLM) 스타트업인 앤스로픽에 최대 40억 달러(5조 3900억원)를 투자한다는 계획을 발표했다. 마이크로소프트(MS)도 본격적으로 자사 제품에 AI 챗봇 ‘코파일럿’을 탑재하면서 시장 장악에 나서고 있다. PC 운영체제(OS)인 윈도11에 코파일럿을 탑재하는 데 이어 11월에는 사무용 소프트웨어인 MS365에 코파일럿을 통합한다. 김남영·김인경 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.26 17:11</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25195706" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["이 기사는 정정보도입니다" 네이버 뉴스 최상단에 공개한다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25195661</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25195661"/>
        <updated>2023-09-26T07:08:59.239Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195661" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/26/04a0844b-9855-495d-b3a1-bb0ac8159c74.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/26/04a0844b-9855-495d-b3a1-bb0ac8159c74.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/26/04a0844b-9855-495d-b3a1-bb0ac8159c74.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;이 기사는 정정보도입니다&quot; 네이버 뉴스 최상단에 공개한다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195661" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
"이 기사는 정정보도입니다" 네이버 뉴스 최상단에 공개한다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버는 26일 정정보도 기사 접근성을 높이는 등 뉴스서비스를 개편했다. 사진 네이버 네이버가 뉴스 서비스를 개편했다. 최근 정부와 여당이 포털 뉴스 서비스 사회적 책임을 강조한 가운데 나온 개편안이다. &nbsp; 네이버는 “고침, 정정, 반론, 추후보도 모음 페이지의 접근성을 높이고, 자살 관련 기사의 댓글을 자동으로 닫는 등 뉴스 서비스를 개편했다”고 26일 밝혔다. 네이버 관계자는 “정확한 기사를 이용자들이 소비하고, 자살 기사에서 이용자 보호를 최우선시하기 위한 방안”이라고 설명했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 정부·여당은 최근 네이버 뉴스 서비스에 대해 전방위적으로 문제를 제기해왔다. 기사의 배열이나 추천이 편향돼 있고, 가짜뉴스를 유포·확산한다는 지적이다. 지난 7월 방송통신위원회에서 실태점검에 나섰고 지난 25일부턴 사실조사에 착수했다. 방통위는 네이버가 뉴스 검색 순위 알고리즘을 의도적으로 조정했는지를 중점적으로 들여다보고 있다. 이번 네이버의 뉴스 서비스 개편이 정부와 여당의 기류와 무관치 않다는 해석이 나오는 이유다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 바뀌었나 &nbsp; 우선 언론중재위원회 등 관계기관에서 심의를 받는 기사에 대해선 심의 상태나 결과에 대한 안내를 기사 본문 최상단에 노출하도록 했다. 원래는 관련 내용을 최하단에 배치했었다. 또 고침기사, 언론중재법에 따른 정정·반론보도 결정 이후 추후보도, 인터넷선거보도심의위원회의 불공정 선거보도 경고·주의를 받은 기사들을 모아 놓은 정정보도 모음 페이지에 대한 접근성도 강화했다. 모바일에서도 해당 배너를 노출해 쉽게 이동할 수 있게 했다. &nbsp; 네이버는 26일 정정보도 기사 접근성을 높이는 등 뉴스서비스를 개편했다. 사진 네이버 팩트체크 서비스도 바꿨다. 그간 네이버는 뉴스홈에서 SNU팩트체크센터 관련 콘텐트를 제공해왔다. 이 센터는 네이버가 서울대와 한국언론학회에 총 60억원을 기부한 기금으로 운영됐다. 하지만 올해 초 국민의힘 박성중 의원 등이 “팩트체크 자체가 윤석열 정부와 보수진영에 과도하게 집중됐다”며 편향성을 지적했다. 네이버는 지난 8월말 SNU팩트체크센터에 대한 지원 중단 및 서비스 종료를 결정하고, 26일부턴 각 언론사가 개별 취재한 팩트체크 관련 기사를 모은 페이지를 열었다. 네이버 관계자는 “SNU팩트체크센터 서비스 계약 만료는 사업적 측면에서 내린 결정”이라며 “앞으로는 각 언론사에서 작성한 팩트체크 기사를 통해 더욱 깊이 있는 분석을 편리하게 모아볼 수 있을 것”이라고 설명했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 자살 관련 기사에 대해선 댓글 서비스를 막기로 했다. 관련 기사를 인공지능(AI)으로 찾아 자동으로 댓글과 추천 스티커를 제외하게 했다. 이와 함께 ‘당신은 소중한 사람입니다’라는 자살 예방 배너도 노출한다. &nbsp; 네이버는 자살보도관련 기사를 AI가 찾아내 댓글창을 자동으로 닫는 기능을 선보인다. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 이용자 보호 충분할까 &nbsp; 서비스 개편 효과에 대해선 지켜봐야 한다는 분석이 많다. 독보적으로 높은 뉴스 소비 점유율(66.7%)로 발생하는 문제에 대한 포털의 책임을 묻는 목소리가 여전히 강해서다. 정보(IT) 업계 한 관계자는 “현시점에서 할 수 있는 여러 조치를 취하긴 했지만 외부의 문제 제기된 내용이 얼마나 개선될지는 지켜봐야할 것”이라고 말했다.&nbsp; 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.26 15:48</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25195661" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 방통위, 네이버 ‘뉴스 알고리즘’ 겨냥 "언론사 차별했는지 보겠다"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25195330</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25195330"/>
        <updated>2023-09-25T09:09:50.059Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195330" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/25/b0235bc6-bef0-48b4-8e56-eb8e45c5ff44.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/25/b0235bc6-bef0-48b4-8e56-eb8e45c5ff44.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/25/b0235bc6-bef0-48b4-8e56-eb8e45c5ff44.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 방통위, 네이버 ‘뉴스 알고리즘’ 겨냥 &quot;언론사 차별했는지 보겠다&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195330" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
[팩플] 방통위, 네이버 ‘뉴스 알고리즘’ 겨냥 "언론사 차별했는지 보겠다"
</a>
</h2>
<p class="description">
방송통신위원회(방통위)가 네이버 뉴스에 칼을 빼 들었다. 방통위는 네이버가 뉴스 검색 순위 알고리즘을 의도적으로 조정했다는 의혹과 관련해 사실조사에 착수한다고 25일 밝혔다. 네이버 뉴스 서비스가 전기통신사업법이 금지하는 행위를 했는지 조사하겠다는 것이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 이동관 방송통신위원장이 18일 오전 정부과천청사에서 열린 방송통신위원회 전체회의에서 발언하고 있다. 연합뉴스 방통위는 이날 보도자료를 내고 “지난 7월 5일부터 네이버의 뉴스 서비스에 대해 전기통신사업법상 금지한 행위를 했는지 파악하기 위한 실태점검을 해왔다”고 밝혔다. 그러면서 “네이버가 특정 이용자(뉴스 제휴 언론사)에 대한 부당한 차별, 불합리한 조건이나 제한의 부당한 부과, 중요 사항 미고지 등으로 법률 위반한 소지가 있는 것으로 판단했다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 방통위는&nbsp;“(향후) 사실조사 결과 네이버 뉴스 서비스가 인위적으로 검색 결과 등에 개입하고 언론사 등에 차별적으로 서비스를 제공했다면 이는 전기통신사업법상 금지행위 위반에 해당한다고 볼 수 있다”고 했다. 이에 대해 네이버는 “방통위 조사에 성실하게 임하겠다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 무슨 의미야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 정부와 여당이 포털의 뉴스 서비스 정책에 불만을 제기한 가운데 방통위가 온라인 뉴스 유통 시장 개편 신호탄을 쐈다. 국민의힘은 그간 네이버 등 포털의 기사 배열이 불공정하다며 알고리즘과 뉴스 편집에 문제가 있는 것 아니냐는 의문을 제기해왔다. 지난 5월 국민의힘 박대출 정책위의장은 “네이버에서 ‘윤석열’을 검색하면 윤 대통령 비판과 비난 기사 일색”이라며 “네이버 뉴스를 개혁해야 한다”고 주장했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 정부도 포털의 책임을 강조하고 있다. 이동관 방통위원장은 지난 19일 국회 의원회관에서 열린 국민의힘 주최 ‘가짜뉴스 근절 입법 청원 긴급공청회’에 참석해 “국민의 69%가 포털로 뉴스를 보는데 포털은 어떤 규제 수단도 없이 사회적 책임을 뺀 사각지대에서 움직이고 있다”면서 “포털의 책임을 강화하기 위해 법과 제도적 뒷받침이 필요하다”고 지적했다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버 뉴스 알고리즘, 뭐가 문제?&nbsp;&nbsp; &nbsp; 네이버 사옥. 뉴스1 방통위는 특히 네이버의 뉴스 알고리즘을 지적했다. 방통위는 “(네이버의) 뉴스 알고리즘은 언론사의 기사 배열 관여 문제와 직결돼 특정 언론사 편중 현상 등의 발생 원인으로 지목돼왔고, 이에 따른 사업자 차별 및 여론 왜곡의 문제가 지적됨에 따라 실태 점검에 착수한 바 있다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 앞서 네이버 뉴스엔 검색·편집 알고리즘이 특정 언론사를 우대하거나 배제했다는 의혹이 제기됐다. 지난 6월 TV조선은 ‘네이버가 뉴스 검색 알고리즘을 변경해 조선일보 등 보수 언론사 순위를 낮추고 MBC 등의 순위를 올렸다’고 보도했다. 2021년 민주당과 MBC(스트레이트)가 “네이버 알고리즘이 보수 언론사를 선호한다”고 주장한 이후 네이버가 당시 정권의 입맛에 맞게 알고리즘을 바꿨다는 취지다. 의혹이 제기되자 네이버는 “언론사 인기도는 검색 품질 개선을 위해 사이트 인용도를 반영한 것이고, 알고리즘의 20여 개 요소 중 하나일 뿐”이라고 해명했다.&nbsp; &nbsp; 방통위는 뉴스 유통 시장에서 네이버의 독점적 지위에 주목하고 있다. 이날 자료에서 방통위는 “네이버는 우리나라 최대 검색포털 사업자로 미디어 환경에 지대한 영향을 미치고 있으며, 특히 뉴스 점유율 66.7%의 독점적 시장 지배력을 갖고 있어 이와 관련한 사회적 책임과 공정성 논란이 계속돼 왔다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 방통위는 사실조사에서 위반 사항이 확인될 경우 법에 따라 최대 과징금 부과(관련 매출액의 100분의 1), 형사 고발 등 엄정하고 단호하게 조치할 계획이라고 밝혔다. 이어 “네이버가 그간 실태점검에서 조사자료 지연제출, 미제출 등으로 대응한 데 대해 경고한 바 있으며, 향후 사실조사 과정에서 조사 방해 행위가 계속될 경우 이행강제금 부과 등 가능한 법적 조치를 취할 예정”이라고 했다.&nbsp; 관련기사 "보수언론 노출 많다" 급변경…논란 키운 네이버뉴스 알고리즘 [현장에서] [팩플] AI도 해결 못한 ‘깜깜이 논란’ 어쩌나…네이버, 3차 ‘알검위’ 발족 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.25 17:47</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25195330" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 카카오, 컨트롤타워에 네이버 창립멤버 김정호 세웠다 | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25195138</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25195138"/>
        <updated>2023-09-25T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195138" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/25/4301e1e1-6041-4614-8933-4f70d9402521.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/25/4301e1e1-6041-4614-8933-4f70d9402521.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/25/4301e1e1-6041-4614-8933-4f70d9402521.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[단독] 카카오, 컨트롤타워에 네이버 창립멤버 김정호 세웠다 | 팩플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25195138" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[단독] 카카오, 컨트롤타워에 네이버 창립멤버 김정호 세웠다 | 팩플
</a>
</h2>
<p class="description">
카카오 IR자료 표지. 사진 카카오 카카오가 네이버 공동창업자 출신 김정호 베어베터 대표를 CA협의체(옛 CAC, 공동체얼라인먼트센터) 경영지원 총괄로 임명했다. 최근 안팎으로 어려운 상황에 직면한 카카오가 새 돌파구를 만들 수 있을지 관심이 모아진다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 24일 카카오에 따르면 이 회사는 CA협의체에 대표급 총괄 3명을 신규 임명했다. CA협의체는 기존 CAC를 개편한 조직으로 카카오 공동체(그룹) 전체의 전략을 수립하고 리스크를 관리하는 조직이다. 김정호 베어베터 대표가 CA협의체 내 경영지원 총괄에 선임됐다. 카카오의 벤처캐피탈(VC) 관계사인 카카오벤처스의 정신아 대표는 사업 총괄을, 권대열 현 카카오 정책센터장은 RM(Risk Management, 위기관리) 총괄을 맡는다. 기존 배재현 투자 총괄까지 합치면 총 4명의 총괄 체제다. 카카오 관계자는 “공동체 규모에 맞게 영역별 기능을 추가한 것”이라고 설명했다. &nbsp; 남궁훈(왼쪽), 홍은택 카카오 각자대표가 지난해 10월 19일 경기도 성남시 카카오판교아지트에서 열린 '데이터 센터 화재로 인한 장애 관련 대국민 기자회견'에서 대국민 사과를 하고 있다. 우상조 기자 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 최근 카카오는 본사와 핵심 관계사 전반이 잇따른 위기 상황에 처해 있다. 지난해 10월 판교 데이터센터 화재로 카카오톡 ‘먹통 사태’가 발생했고, 올해엔 SM엔터테인먼트 인수 관련 시세조종 혐의로 금융감독원 자본시장특별사법경찰의 수사를 받고 있다. 시민단체가 가상자산 클레이를 이용한 배임·횡령 혐의로 김범수 카카오 창업자 등을 고발하기도 했다. 최근에는 재무 담당 임원이 법인카드로 1억원 상당 게임 아이템을 결제한 사실이 드러나 물의를 빚었다. 공동체 전반의 전략을 정비하고 위기 대응 컨트롤타워 역할이 중요하단 의미다. &nbsp; 여기에 자회사들까지 공정거래위원회 등 다양한 규제기관에서 조사를 받고 있다. 카카오모빌리티는 지난 6월 ‘콜(호출) 몰아주기’ 관련 공정위로부터 271억원의 과징금을 부과 받았다. 지난달엔 대구시가 카카오모빌리티의 수수료 부당징수를 주장하며 공정위에 신고했다. 24일엔 카카오엔터테인먼트가 공정위로부터 시정명령과 과징금 5억4000만원을 부과받은 사실이 알려졌다. 카카오엔터가 우월적 지위를 이용해 공모전 당선 작가들의 2차적 저작물 작성권을 제한했다(공정거래법 위반)고 봤다. IT업계에선 그 어느 기업보다 빠른 속도로 조직을 키운 카카오가 걸맞는 관리 역량을 갖추지 못한 성장통이라는 평가가 많다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오의 구원투수 될까 &nbsp; 김정호 베어베터 대표가 지난해 서울 마포구 상암동에서 중앙일보와 인터뷰를 하고 있다. 장진영 기자 카카오가 CA협의체 강화로 내부 재정비에 성공할지 주목된다. CA협의체는 원래 김범수 창업자, 홍은택 카카오 대표, 송지호 전 크러스트 대표, 배재현 투자 총괄로 구성돼 있었다. 여기에 이번 인사로 김정호 대표 등 3명이 총괄로 합류했다.&nbsp; &nbsp; IT 업계에선 김정호 대표의 역할에 관심이 높다. 김 대표는 이해진 네이버 글로벌투자책임자(GIO)와 김범수 창업자의 삼성SDS 입사 선배다. 네이버 공동 창업자이며 2000년 네이버와 한게임의 합병 과정에서 가교 역할을 한 것으로 알려져 있다. 이후 NHN 한게임 대표를 지냈으며 2012년부터 사회적 기업 베어베터를 설립해 운영해 왔다. 지난해 5월부턴 김범수 창업자 개인 사회공헌재단인 브라이언임팩트의 이사장도 맡고 있다. IT 업계 한 관계자는 “카카오는 본사 뿐만 아니라 각 계열사도 경영, 관리 영역에서 성장통을 겪고 있다”며 “NHN등에서 관련 경험이 풍부한 김정호 대표가 어떤 역할을 할지가 중요해 질 것”이라고 말했다. 관련기사 [팩플] “과학기술로 사회문제 해결” 무보수 선언한 김정호 브라이언임팩트 이사장 법카로 '게임 아이템 1억' 산 카카오 CFO…비난 또 거세진다 [팩플] 카카오 이번엔 ‘코인 먹튀’ 논란...전현직 임원들 횡령 고발됐다 [팩플]박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.25 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25195138" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SKT, ‘혈맹' 조비와 국내 최초 UAM 상용화 위해 속도…내년 기체 도입]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25194950</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25194950"/>
        <updated>2023-09-24T08:10:35.994Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194950" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/24/fcc18038-f613-4591-9808-a465ef476102.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/24/fcc18038-f613-4591-9808-a465ef476102.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/24/fcc18038-f613-4591-9808-a465ef476102.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] SKT, ‘혈맹' 조비와 국내 최초 UAM 상용화 위해 속도…내년 기체 도입">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194950" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] SKT, ‘혈맹' 조비와 국내 최초 UAM 상용화 위해 속도…내년 기체 도입
</a>
</h2>
<p class="description">
2025년엔 서울 하늘을 날아다니는 UAM(도심항공교통)을 볼 수 있을까. SK텔레콤이 ‘혈맹’ 조비에비에이션(조비)과 국내 첫 UAM 상용화를 위해 본격 시동을 건다. UAM은 수직이착륙이 가능한 도심형 항공 모빌리티 서비스. 하늘을 나는 기체로 승객과 화물을 운송해 교통 혼잡과 탄소 배출 문제를 해결할 수 있을 것으로 기대를 모으고 있다. &nbsp; 지난 20일 서울 중구 SK T타워에서 열린 '한국형 도심항공교통 실증사업(K-UAM 그랜드챌린지) 및 상용화를 위한 협력 계약식'에서 하민용 SKT CDO(왼쪽)와 에릭 앨리슨 조비 부사장이 기념 촬영하고 있다. 사진 SK텔레콤 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; &nbsp; SKT는 지난 20일 미국의 UAM 기체 제조사 조비와&nbsp;‘한국형 도심항공교통 실증사업(K-UAM 그랜드챌린지’ 및&nbsp;상용화를 위한 협력 계약을 체결했다고 24일 밝혔다. 서울 중구 SK T타워에서 열린 체결식에는 국토교통부(국토부), 한국항공우주연구원, 항공안전기술원 등 기관도 참석해 상용화 일정과 정책 협력 방안을 함께 논의했다. SK텔레콤은 2025년 UAM 상용화를 목표로 하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해&nbsp;&nbsp; &nbsp; 앞서 SKT는 지난 6월 조비에 1억 달러(약1300억원)를 투자하며 약 2% 지분을 확보했다. 이를 통해 조비가 개발한 기체를 국내에서 독점적으로 사용할 수 있게 돼, 국내 UAM 경쟁에서 주도권을 확보했다. SKT 관계자는 “국내 UAM 상용화를 위해서는 미국 연방항공청(FAA)이나 유럽항공안전청(EASA) 같은 글로벌 기관의 인증을 통과한 기체 확보가 필요하다”며 “이번 협약은 2025년 국내 최초 상용화를 위해 안정적인 기체 확보 계획을 구체화했다는 점에서 의미가 있다”고 말했다. SKT에 따르면 조비는 FAA 기체 인증 절차 중 3단계 인증 계획의 70% 이상을 완료했고, 6월 양산형 기체를 공개하는 등 빠른 인증 속도를 보이고 있다. &nbsp; 유영상 SK텔레콤 사장이 조비 에비에이션의 UAM 기체에 탑승한 모습. 사진 SK텔레콤 &nbsp;━&nbsp; 양사 협력 내용은 &nbsp; 국토부가 주최하는 K-UAM 그랜드챌린지는 2025년 UAM 상용화에 앞서 운항의 핵심 요소를 도심과 비도심 지역에서 종합적으로 검증하기 위한 실증사업이다. SKT는 지난 2월 한국공항공사, 한화시스템, 티맵모빌리티와 컨소시엄을 구성하고 그랜드챌린지 실증사업 참여 협약을 체결했다. SKT는 내년에 조비 기체를 국내에 들여올 계획. 내년 전남 고흥 국가종합비행성능시험장에서 진행되는 실증사업 1단계에서 SKT는 조비가 제작한 ‘S4’ 기체로 소음 측정, 충돌 관리 등 비행 시나리오별 운항 검증에 나선다. 이와 함께 SKT가 구축한 LTE·5G 기반 UAM 특화 상공망으로 300~600m 상공에서 통신품질도 테스트할 예정. 이를 위해 조비는 기술 인력 등을 한국에 파견하기로 했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; UAM에 뛰어드는 통신사, 이유는 &nbsp; 궁극적으로 자율주행이 목표인 UAM는 네트워크 기술의 비중이 높아 기술력과 인프라를 갖춘 통신사의 역할이 중요하다. 이 때문에 KT와 LG유플러스도 각각 컨소시엄을 구성하고 일찌감치 UAM 사업에 뛰어들었다. KT는 현대차와 현대건설, 대한항공, 인천국제공항공사 등과 손을 잡았다. UAM 통신 인프라와 데이터 플랫폼 개발 등을 추진해 온 KT는 지난해 10월 UAM 전용 5G 항공망 구축을 마무리하고 성능 검증을 끝냈다. LG유플러스는 영국의 버티컬 에어로스페이스, 카카오모빌리티, GS칼텍스, 제주항공 등과 컨소시엄을 구성했다. 지난해 7월 부산시와 UAM 생태계 조성을 위한 MOU(업무협약)를 체결하는 등 지역 거점을 확보했다. &nbsp; '6일 경기도 고양시 킨텍스에서 열린 2023 월드 스마트시티 엑스포에서 도심항공교통(UAM) 항공기가 전시되어 있다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; SKT의 구상은 &nbsp; ‘AI(인공지능) 컴퍼니’ 비전을 발표한 SKT는 모빌리티 분야의 AI 전환을 이루기 위해 UAM을 활용한다는 전략이다. 상용화 초기에는 조종사가 있는 유인 비행으로 시작하지만, 지상 교통과 연계한 개인화 서비스와 무인 자율 비행을 가능하게 하려면 AI를 기반으로 UAM 생태계를 통합하는 과정이 필요하다는 것이 SKT의 설명이다. 하민용 SKT CDO(최고사업개발책임자)는 “세계 최고 수준 UAM 기체를 내년에 도입해 안전한 운항 역량을 검증할 계획”이라며 “UAM을 AI 기술과 접목해 AI 모빌리티 시대를 열어가겠다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 관련기사 SKT, UAM ‘조비’에 1300억 투자 “AI 접목해 초격차 만들겠다” 도심 하늘길 다투는 7개 컨소시엄...누가 먼저 UAM 띄울까 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.24 16:58</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25194950" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뇌 운동도 스포츠? 아시안게임 데뷔 e스포츠, '金' 7개 걸렸다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25194875</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25194875"/>
        <updated>2023-09-24T07:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194875" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/24/6185b8ad-7d07-47cc-9cb8-3caaaf23b894.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/24/6185b8ad-7d07-47cc-9cb8-3caaaf23b894.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/24/6185b8ad-7d07-47cc-9cb8-3caaaf23b894.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="뇌 운동도 스포츠? 아시안게임 데뷔 e스포츠, '金' 7개 걸렸다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194875" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
뇌 운동도 스포츠? 아시안게임 데뷔 e스포츠, '金' 7개 걸렸다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
한국e스포츠협회는 지난 11~12일 광명 아이벡스 스튜디오에서 대한민국 리그 오브 레전드(이하 LoL) 국가대표팀 평가전을 개최했다. 사진 한국e스포츠협회 e스포츠도 진짜 스포츠로 대접받을 수 있을까. 항저우 아시안게임이 그 시험대가 될 전망이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 23일 개막한 항저우 아시안 게임에서 e스포츠 경기가 처음으로 정식 종목으로 치러진다. 24일 FC온라인(옛 피파 온라인4) 예선전 등을 시작으로 리그오브레전드(롤), 배틀그라운드 모바일(배그) 스트리트파이터5 등 총 7개 종목의 경기가 열린다. 금메달 수는 총 7개. 한국은 4개 종목에서 15명의 선수가 출전한다. &nbsp; e스포츠는 항저우 아시안게임 정식종목으로 채택됐다. 사진 항저우 아시안게임 홈페이지 캡처 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 스포츠 범주에 바둑·체스 처럼 정신력으로 승부하는 ‘마인드 스포츠’를 포함시킬 수 있는지는 오랜 논란거리였다. 한 편에선 “대(大)근육을 써야 스포츠”라 주장하고, 다른 한 편에선 “뇌는 신체에서 가장 큰 근육”이라고 반박한다. e스포츠도 직접적인 신체 운동과는 거리가 있기 때문에 정통 스포츠로 분류하기는 애매한 상황. 그런 가운데 아시아 올림픽 평의회(OCA)가 e스포츠의 스포츠화를 적극 추진하고 있다. 2018년 8월 자카르타·팔렘방 아시안게임에서 시범종목으로 선정했고 이번 항저우 아시안게임에선 정식종목으로 지정한 것. 이번에 흥행몰이에 성공한다면 e스포츠의 올림픽 진출 가능성도 없지 않다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 한국e스포츠협회는 지난 28일 ‘항저우 아시안게임 대한민국 e스포츠 국가대표 출정식’을 서울시청에서 열었다. 사진 한국e스포츠협회 &nbsp;━&nbsp; e스포츠의 스포츠화(化) 어떻게 가능 &nbsp; ① “우리도 근육 쓴다” : 모든 비디오 게임이 e스포츠가 될 순 없다. 한국e스포츠협회는 e스포츠 종목 선정에 3가지 기준을 적용한다. 유료 아이템, 캐릭터 레벨 등의 영향 없이 공정하게 승부를 낼 수 있는지, 게임 내 경쟁적 요소가 존재하는지, 인공지능이 아닌 선수 기량에 의해 승패가 결정되는지 등이다. 한국e스포츠협회 관계자는 “신체 능력과 반응 속도에 따라 0.01초 차이의 키보드·마우스 조작에서 승패가 갈리기 때문에 신체 능력은 e스포츠에서도 중요하다”고 말했다. &nbsp; ② 줄어드는 정통 스포츠 팬 : 일부 인기 종목을 제외하고, 올림픽이나 아시안게임의 정통 종목 경기에 대중의 관심은 갈수록 떨어지고 있다. 월스트리트저널(WSJ) 에 따르면 2021년 열린 도쿄올림픽 미국 NBC유니버설 시청률은 역대 최저를 기록했다. 경기가 열린 17일 간 평균 1550만 명이 시청했는데 1988년 NBC가 올림픽 중계를 시작한 이후 최저치다. 2016년 리우데자네이루 올림픽과 비교하면 42%가 줄었다. 반면 e스포츠 시청자 수는 나날이 늘고 있다. 시장조사 업체 뉴주에 따르면, 지난해 전 세계 e스포츠 시청자 수는 5억 3200만 명이었다. 2025년에는 6억 4000만 명을 돌파할 전망이다. 게임 라이브 스트리밍 시장 규모는 올해 약 117억 달러(약 16조원)에서 2027년 174억 달러(약 23조원)로 증가할 전망이다. 더구나 e스포츠 팬은 20~30대가 대부분이다. 이민석 연세대 스포츠 응용산업학과 교수는 “올림픽, 아시안게임 등 메가 스포츠 이벤트의 요즘 고민은 젊은 관객들이 찾지 않는다는 것”이라며 “젊은 층에 인기 있는 e스포츠에 문호를 개방하는 게 좋은 해결책이 될 수 있다”고 설명했다. &nbsp; 김영옥 기자 ③ e스포츠 산업 중심지, 중국 : 중국은 전 세계에서 e스포츠 인기가 가장 높은 나라 중 하나다. 코트라 중국 시안 무역관에 따르면, 지난해 중국 e스포츠 시장 규모는 약 1579억 위안(약 28조원)에 달한다. 이번 아시안게임의 경우, 중국이 자국에서 열리는 글로벌 스포츠 이벤트의 흥행 견인을 위해 e스포츠의 정식 종목 채택을 추진했었다는 해석이 많다. 실제 항저우 아시안게임에서 e스포츠는 최고 인기 종목이다. 경기 관람 티켓은 추첨으로만 살 수 있고, 티켓 가격도 가장 비싼 수준이다. 주최 측은 매 경기 5000여 좌석이 매진 될것으로 기대하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국 ‘국대’는 어떻게 &nbsp; 2018년 자카르타ㆍ팔램방 아시안게임에서 은메달을 딴 페이커(이상혁) 선수. 사진 아시아e스포츠연맹 한국은 이번 아시안게임에 FC온라인, 롤, 배그, 스트리트파이터5 등 4개 종목에 15명의 국가대표 선수를 파견했다. e스포츠가 시범 종목이었던 2018년 자카르타·팔렘방 아시안게임에선 한국은 금메달 1개(스타크래프트2), 은메달 1개(롤)를 획득했다. e스포츠 강국인 만큼 아시안게임에서 전 종목 메달이 기대되는 상황이다. 특히 e스포츠 레전드인 ‘페이커’ 이상혁 선수 등이 출전하는 롤, 국제대회에서 숱하게 우승한 곽준혁 선수가 출전하는 FC온라인 등에서 금메달을 기대하는 전망이 많다. 관련기사 [팩플] 모여봐요 金메달의 숲, 롤·배그·피파 “우리도 국가대표” [팩플] 항저우 아시안게임 출격하는 e스포츠, 금메달의 주인공은? [팩플] “e스포츠 미래도 웹3.0” 젠지가 코인거래소 손잡은 이유박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.24 07:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25194875" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MS, 블리자드와 90조 '세기의 빅딜' 코앞…게임 빅3 올라서나 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25194723</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25194723"/>
        <updated>2023-09-22T11:07:41.459Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194723" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/22/0b942272-b9db-46e2-8802-2f9f60246e76.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/22/0b942272-b9db-46e2-8802-2f9f60246e76.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/22/0b942272-b9db-46e2-8802-2f9f60246e76.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="MS, 블리자드와 90조 '세기의 빅딜' 코앞…게임 빅3 올라서나 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194723" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
MS, 블리자드와 90조 '세기의 빅딜' 코앞…게임 빅3 올라서나 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
마이크로소프트와 액티비전 블리자드. ‘세기의 빅 딜’로 불린, 90조원 규모의 마이크로소프트(MS)와 액티비전 블리자드(액티비전)의 합병이 눈앞으로 다가왔다. 기존에 두 회사의 합병을 불허했던 영국의 감독 당국이 “기존의 우려가 상당 부분 해소됐다”고 발표하면서다. 유럽연합(EU), 미국에 이어 영국까지 두 기업의 합병을 승인하면, 세계 3대 게임사를 노리는 MS의 야심이 실현될 가능성이 커진다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 영국 시장경쟁국(CMA)은 22일(현지시간) 홈페이지에 입장문을 내고 “액티비전이 클라우드 게임의 권리를 유비소프트에 판매하기로 하면서, MS와 액티비전 합병을 둘러싼 기존 우려의 상당 부분이 해소됐고, 거래가 성사될 길이 열렸다”며 “최종 결정 전 구제책에 대한 협의를 진행 중”이라고 발표했다. CMA는 다음 달 6일까지 합병 승인 여부를 최종 검토할 계획이다. &nbsp; CMA가 지난 4월 두 회사의 합병을 불허하는 결정을 내린 지 약 5개월 만에 기존의 입장에서 선회할 가능성이 커졌다. 앞서 지난해 1월 MS와 액티비전은 687억 달러(약 91조7800억원) 규모의 대형 인수합병 계약을 맺었지만, CMA는 “성장하는 클라우드 게임 시장의 미래를 바꿀 수 있고, 영국 게임 이용자의 선택 폭이 줄어들 것”이라고 발표하며 인수를 승인해달라는 MS의 신청을 거절했다. 클라우드 게임은 게임을 콘솔 기기나 PC 등에 내려받지 않고, 인터넷 스트리밍 형태로 즐기는 서비스다. &nbsp; MS는 지난달 22일(현지시간) CMA에 액티비전 인수 계획서를 수정 제출하며 적극적으로 대응했다. MS가 영국을 비롯해 ‘유럽경제지역(EEA)’에 속하지 않은 지역에서는 액티비전의 클라우드 게임 권리를 포기하고, 이를 경쟁사인 프랑스 유비소프트에 매각하겠다는 게 수정안의 골자다. 또 향후 15년간 출시할 게임의 스트리밍 권리도 매각하기로 했다. &nbsp; 브래드 스미스 MS 부회장 겸 총괄 사장은 이날 입장문을 통해 “CMA의 검토 과정에서 긍정적인 발전이 이뤄진 것에 대해 고무적”이라며 “우리(MS)가 CMA에 제시한 해법이 클라우드 게임 스트리밍 시장을 둘러싼 CMA의 우려를 완전히 해소할 수 있다고 믿고, 인수 합병 기한인 10월 18일까지 인수 승인 결과를 얻기 위해 계속 노력할 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 영국을 움직인 건? &nbsp; CMA 측은 MS가 클라우드 게임 스트리밍 권리를 경쟁사에 판매하기로 하는 등 기존의 인수 계획 방향을 수정하면서 독점 우려가 줄었다고 판단했다. CMA는 양사가 합병한 뒤 MS가 액티비전의 인기 IP(지식재산)인 ‘콜 오브 듀티’ 등을 자사의 클라우드 게임 플랫폼에서만 서비스해 관련 시장을 독점할 가능성을 제기했었다. 그러나 이날 사라 카델 CMA 청장은 입장문을 통해 “MS가 (CMA의) 기존 불허 결정에 따라 인수 계획을 근본적으로 재구성했고, 기존에 제기된 우려에 맞는 필요한 절차들을 진행했다”고 밝혔다. 액티비전 블리자드의 주요 게임 중 하나인 콜 오브 듀티 이미지. 사진 액티비전 블리자드 &nbsp; MS의 수정안대로라면, MS는 앞으로 영국에서 ‘콜 오브 듀티’ 등 액티비전이 보유한 인기 IP를 라우드 게임 플랫폼에서 서비스하려면 유비소프트에 비용을 내고 사용 계약을 맺어야 한다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; MS는 자사의 주요 IP의 클라우드 게임 스트리밍 권리를 경쟁사에 넘겨주고서라도, 영국 감독 당국의 마음을 돌려 합병 승인을 받아내야 했다. 지난 1월 발표 이후, 영국을 제외한 전 세계 41개국(지난달 말 기준) 감독 당국이 두 회사의 합병을 승인했다. 유럽연합(EU) 집행위원회는 지난 5월 합병을 승인했고, 미국에서도 지난 7월 승전보가 날아들었다. MS의 게임 시장 독점을 우려한 연방거래위원회(FTC)가 연방 법원에 두 회사의 합병을 중단하게 해달라고 제기한 가처분 소송에서 MS가 승소한 것, 이런 상황에서 영국은 액티비전 합병을 위한 마지막 퍼즐이나 마찬가지였다.&nbsp; &nbsp; 앞으로도 ‘게임 왕국’을 꿈꾸는 MS의 행보엔 탄력이 붙을 전망이다. MS는 2014년 마인크래프트 개발사인 ‘모장 스튜디오(Mojang·인수가 25억 달러)’ 인수에 이어, 2020년엔 ‘제니맥스(베데스다·인수가 75억 달러)’ 등을 손에 넣으며 게임 산업에 대한 투자를 꾸준히 확대해왔다. 이번 액티비전 합병으로 MS는 중국 텐센트와 일본 소니 이은, 매출 기준 세계 3대 게임사에 올라설 전망이다. 게임 시장조사 업체 뉴주에 따르면, 지난 1분기 말 기준 MS와 액티비전은 각각 4위와 7위였다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.22 19:12</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25194723" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공격 많고 해결사 부족한 사이버 보안, "생성 AI가 해결"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25194715</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25194715"/>
        <updated>2023-09-22T09:09:19.353Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194715" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/22/588f7f73-cb75-4c80-a2cf-dc67a21bd6ce.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/22/588f7f73-cb75-4c80-a2cf-dc67a21bd6ce.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/22/588f7f73-cb75-4c80-a2cf-dc67a21bd6ce.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="공격 많고 해결사 부족한 사이버 보안, &quot;생성 AI가 해결&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194715" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
공격 많고 해결사 부족한 사이버 보안, "생성 AI가 해결"
</a>
</h2>
<p class="description">
사이버 보안 위협 대응 인력이 부족한 상황에서 인공지능(AI)이 구원투수로 나서고 있다. 최근 주목받는 생성AI도 사이버 보안위협 대처에 활용된다. &nbsp; 22일 마크 존스턴 구글 클라우드 아태지역 보안·네트워킹·협업 부문 총괄은 22일 온라인 미디어 브리핑을 열고 사이버 보안 분야에서의 AI의 역할에 대해 강조했다. &nbsp;━&nbsp; 아태 지역, 사이버 공격의 중심? &nbsp; 마크 존스턴 구글 클라우드 아태지역 보안·네트워킹·협업 부문 총괄은 22일 온라인 미디어 브리핑을 열고 사이버 보안 분야에서 AI 역할에 대해 강조했다.&nbsp;구글에 따르면 지난해 전 세계 사이버 공격 중 31%가 아시아태평양(아태) 지역에서 발생했다. 같은 기간 유럽은 28%, 북미는 25%였다. 존스턴 총괄은 “아태 지역 인터넷 사용률이 높아지고, 디지털 경제 규모도 커지고 있기 때문”이라고 말했다. 보안 위협을 탐지하는 속도도 느렸다. 아태지역 ‘드웰 타임’(사이버 공격이 들어와 탐지하기까지 걸리는 시간)은 33일로 전 세계 평균(16일)보다 두배 더 걸렸다. &nbsp; 보안 위협에 대응할 인재는 다른 지역보다 부족한 것으로 나타났다. 존스턴 총괄은 “사이버 보안 분야에서 부족한 인력은 아태 지역에서만 216만명”이라며 “50만명이 부족한 라틴아메리카와 미국, 30만명이 부족한 유럽보다 더 심각하다”고 설명했다. 이어 “이같은 상황에서 AI는 보안 위협을 빠르게 찾으면서도, 노동집약적인 작업을 대체해준다”고 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 생성 AI, 보안을 더 쉽게 만든다 &nbsp; 생성 AI가 등장하면서 보안 분야 AI 활용은 더 활발해지고 있다. 인력 부족에 시달리는 보안 업계에서 생성 AI가 기술의 문턱을 낮출 수 있기 때문이다. 구글은 지난 5월 거대언어모델(LLM) 팜2를 사이버 보안에 특화해 훈련한 LLM ‘세크-팜(sec-PaLM)’과 세크-팜을 탑재한 보안 플랫폼 ‘구글 클라우드 시큐리티 AI 워크벤치’를 출시했다. 세크-팜이 적용된 ‘듀엣AI 포 크로니클’의 경우 위협을 탐지하는 코딩을 AI가 대신 할 수 있다.&nbsp;존스턴 총괄은 “보안 전문가가 아니어도 위협 요소를 신속하게 파악하고 대응할 수 있게 하는 것이 AI 역할”이라며 “전 세계 보안 인력이 부족한 상황에서 AI가 보안 전문성을 AI를 높여줘 일반인도 대응할 수 있게 하는 게 구글의 목표”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스팸 메일도 AI가 거른다 &nbsp; 구글은 지메일, 크롬 브라우저 등에서 보안을 위해 AI를 활용하는 사례를 소개했다. 지메일은 악성 이메일을 막기 위해 AI 머신러닝(기계학습)를 활용한다. 1분당 1000만개, 하루에 150억 개 스팸이 메일함에 들어오기 전에 차단된다. 크롬 브라우저 내에서도 안전하지 않거나 불법적인 웹사이트에 이용자들이 접속하지 않도록 AI를 활용하고 있다. 존스턴 총괄은 “최근에 조정 작업을 통해 공격 차단율을 2.5배 높였고 동시에 사생활 보호 정도는 25% 높아졌다”고 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 빅테크, 보안 AI도 경쟁 &nbsp; 구글, 마이크로소프트(MS), 아마존웹서비스(AWS) 등 글로벌 빅테크들은 보안 AI 분야에서도 경쟁하고 있다. MS는 지난 3월 오픈AI의 GPT-4를 활용한 보안 AI ‘시큐리티 코파일럿’을 발표했다. ‘우리 회사의 모든 사고에 대해 알려줘’라고 입력하면 회사 내 보안 환경을 점검해 알려주는 식이다. 사고 조짐이 보이면 해결법도 제시한다. 글로벌 클라우드 시장 1위인 아마존웹서비스(AWS)도 지난 6월 ‘아마존 코드구루 보안’ 기능을 공개했다. AI를 기반으로 코드 취약성을 식별하고 문제 해결 지침을 제공한다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.22 18:06</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25194715" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “키보드 그만, 말로 합시다”…아마존, 생성 AI 입힌 ‘알렉사’로 반격]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25194348</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25194348"/>
        <updated>2023-09-21T09:09:46.687Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194348" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/21/055f1bd1-b5fc-4a68-8526-1c9e54c51ee0.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/21/055f1bd1-b5fc-4a68-8526-1c9e54c51ee0.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/21/055f1bd1-b5fc-4a68-8526-1c9e54c51ee0.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “키보드 그만, 말로 합시다”…아마존, 생성 AI 입힌 ‘알렉사’로 반격">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194348" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] “키보드 그만, 말로 합시다”…아마존, 생성 AI 입힌 ‘알렉사’로 반격
</a>
</h2>
<p class="description">
아마존이 생성 인공지능(AI)으로 업그레이드한 AI 음성비서 ‘알렉사’를 내놨다. 챗GPT에 밀려 시장에서 잊혀져 가던 AI 음성비서가 생성 AI와 한몸이 돼 화려하게 돌아왔다. &nbsp; 아마존은 20일(현지시간) 신제품 발표회에서 생성 AI를 적용한 알렉사를 공개했다. 사진은 아마존의 AI 스피커 '에코'. AP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 아마존은 20일(현지시간) 버지니아주 알링턴에 위치한 제2 본사에서 신제품 발표회를 열고 새로운 알렉사를 공개했다. 알렉사는 아마존이 2014년 처음 선보인 AI 음성 비서로, 아마존의 스마트스피커 에코 스피커 등에 탑재됐다. 이번 알렉사는 아마존이 개발한 자체 LLM(거대언어모델)인 ‘알렉사 LLM’을 기반으로 만든 생성 AI 음성비서다. 지금까지는 챗GPT, 바드 등에 프롬프트(명령어)를 손으로 타이핑해 입력해야 했다면, 알렉사는 한 단계 더 나아가 손 대신 말(음성)로 입력할 수 있다. 새로운 알렉사는 아마존 AI 스피커 에코8, 스트리밍 기기인 파이어TV 등에 적용됐다. 미국에서 프리뷰(미리보기)로 출시될 예정이나, 출시 시기는 미정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 생성 AI를 입은 알렉사는 오픈AI, MS, 구글에 뒤처진 아마존의 반격이라고 할 수 있다. 아마존은 오픈AI의 챗GPT, 구글 바드보다 늦게 생성 AI 시장에 뛰어들었다. 챗GPT가 나온 이후로 약 5달 만인 지난 4월 LLM 타이탄을 내놓았다. 타이탄을 비롯해 앤스로픽의 클로드2 등 다양한 LLM 서비스를 이용할 수 있는 클라우드 서비스 ‘베드록’도 같이 출시하면서 기업용 AI 시장에 참전했다. 이번에는 지난해 기준 전 세계 7100만 이용자를 보유한 AI 음성비서 알렉사에 생성 AI를 적용하면서 소비자용 AI 시장에서 추격하려는 것이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나랑 무슨 상관이야 &nbsp; 날씨를 물어보거나 음악을 틀어달라는 단순한 명령뿐만 아니라 AI 스피커에게 복잡한 일을 시킬 수 있다. 생성 AI 덕에 기존의 단답형 대화가 아닌 챗GPT와 같이 자연스럽고 복합적인 대화를 나눌 수 있게 된 것이다. 이번에 소개된 알렉사 ‘렛츠 챗’ 기능을 쓰면 이야기 들려주기, 레시피, 데이트 아이디어 등을 알렉사에게 요청할 수 있다. 복잡한 명령도 한 번에 소화할 수 있다는 것이 아마존 측의 설명이다. 가령 “블라인드를 닫고 모든 조명을 끄고 진공 청소기를 켜줘”라고 지시하면 이를 한 번에 수행할 수 있다. 스마트홈 앱과도 연동돼 집안일도 시킬 수 있다. 로봇청소기를 켜달라고 직접적으로 이야기하지 않아도, 알렉사에 “바닥이 더럽다”고 말하면 로봇청소기가 작동하는 식이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 생성 AI, 음성비서에 날개 달까 &nbsp; 정근영 디자이너 앞서 빅테크들은 2011년 애플을 시작으로 AI 음성비서를 잇따라 출시했으나 기술적 한계와 시장의 외면에 사업을 종료하거나 축소했다. 마이크로소프트의 AI 음성비서 코타나는 2021년 서비스를 종료했다. 아마존은 알렉사 사업부의 손실이 수십억 달러로 이어지자 지난해 말 알렉사 관련 업무 인력을 해고했다. 여기에 지난해 11월 챗GPT가 등장하면서 시장의 눈길은 더욱 멀어졌다 &nbsp; 한동안 시장의 관심에서 멀어졌던 AI 음성비서는 생성 AI와 결합하면서 반등의 기회를 엿보게 됐다. 알렉사뿐만 아니라 애플의 시리, 구글의 구글 어시스턴트 등 AI 음성비서들은 생성 AI와 함께 할 채비를 하고 있다. 구글은 구글 어시스턴트를 생성 AI 기반으로 개편하고 있으며, 애플은 생성 AI 개발 도구인 ‘에이잭스(Ajax)’를 이용해 시리에 LLM을 통합할 계획이다. 한국에서도 네이버의 하이퍼클로바X, SK텔레콤의 에이닷 등 LLM이 각사의 AI 스피커와 결합할 가능성이 있다. &nbsp; 장준혁 한양대 융합전자공학부 교수는 “기존 음성비서는 단답형으로만 대화할 수 있어서 기계와 이용자의 상호작용이 어려웠는데, 생성 AI 기술이 적용되면서 더욱 자연스러워졌다”며 “인간에게 가장 자연스러운 인터페이스(상호작용수단)인 음성으로 기계와 인간이 소통하는 패러다임이 시작됐다”고 분석했다. 그러면서 “(생성 AI 음성비서는) 스마트홈은 물론 자율주행차까지 다양한 기기에서 활용할 수 있을 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 아마존이 새 알렉사를 선보인 날 오픈AI도 기존의 달리 모델을 업그레이드한 이미지 생성 AI 모델 달리3를&nbsp;공개했다. 이용자가 이미지 생성을 위한 구체적인 프롬프트를 만들 필요 없이, 챗GPT를 통해 프롬프트를 만들 수 있는 것이 특징이다. 폭력적이거나 선정적인 이미지를 생성하는 기능을 제한하는 조치도 취했다. 내달 유료 서비스인 챗GPT 플러스와 챗GPT 엔터프라이즈에 통합돼 출시될 예정이다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.21 17:22</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25194348" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 정부, 플랫폼 자율규제 법제화 시동…“독과점엔 엄정 대응”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25194001</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25194001"/>
        <updated>2023-09-20T09:09:24.310Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194001" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/20/337279b4-c675-4dbb-9fa5-5f7905ad9af5.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/20/337279b4-c675-4dbb-9fa5-5f7905ad9af5.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/20/337279b4-c675-4dbb-9fa5-5f7905ad9af5.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 정부, 플랫폼 자율규제 법제화 시동…“독과점엔 엄정 대응”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25194001" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] 정부, 플랫폼 자율규제 법제화 시동…“독과점엔 엄정 대응”
</a>
</h2>
<p class="description">
채선주 네이버 ESG-대외 정책 대표(오른쪽)와 홍은택 카카오 대표이사가 지난 5월 열린 서울 중구 포스트타워에서 열린 플랫폼 자율기구 자율규제방안 발표회에서 대화를 나누고 있다. 뉴스1 정부가 네이버, 카카오 등 플랫폼 기업의 자율 규제를 보장하는 입법을 추진한다. 지난해 ‘카카오 먹통’ 사태 이후 플랫폼 규제를 강화해야 한다는 목소리가 커졌지만, 민간 중심 자율 규제를 보장하겠다는 기존 원칙을 분명히 한 것. 입점 업체에 대한 수수료 갑질, 이용자 피해 등 플랫폼 내 고질적 문제도 플랫폼 기업들이 자체 해결할 수 있도록 지원할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 20일 과학기술정보통신부(과기정통부)와 방송통신위원회(방통위)는 플랫폼 자율 규제의 법적 근거를 위해 ‘전기통신사업법’ 일부개정법률안을 마련하고, 오는 21일부터 다음달 31일까지 입법예고 한다고 밝혔다. 과기정통부와 방통위는 이 기간 동안 이해관계자 등의 의견을 수렴해 연내 국회에 개정안을 제출할 계획이다. 이종호 과기정통부 장관은&nbsp;“그간 지적돼온 플랫폼 생태계의 문제들이 지난해 출범한 민간 자율기구를 통해 해소되고 있다”며 “이번 개정안을 토대로 플랫폼 자율규제가 민간에 잘 안착될 수 있도록 지원하겠다”고 말했다. 이동관 방통위원장도&nbsp;“이번 법 개정으로 플랫폼 사업자들이 더 적극적으로 자율규제에 참여해 주길 바란다”며&nbsp;“국정 기조인 플랫폼 자율규제를 지속 추진해 갈 것”이라고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 정근영 디자이너 ① 규제 넘어 혁신으로: 초거대 인공지능(AI)을 둘러싼 패권 경쟁이 심화하는 가운데 토종 플랫폼 기업들은 혁신의 걸림돌 중 하나로 정부 규제를 지적해왔다. 최수연 네이버 대표는 지난달 24일&nbsp;네이버 콘퍼런스 기자간담회에서&nbsp; “생성 AI는 국경을 넘어 벌어지는 싸움”이라며&nbsp;“사전 규제보다는 자율 규제로 전략적 틀을 잡아주고 혁신을 유발하는 방향이 바람직하다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; ② 자율 통한 성장 촉진: 디지털 플랫폼 자율규제는 윤석열 정부가 출범 초기부터 강조해 온 국정과제 중 하나. 기획재정부,&nbsp;과기정통부, 고용노동부, 중소벤처기업부, 공정거래위원회, 방송통신위원회 등은 지난해 7월 ‘범부처 플랫폼 정책협의체’를 구성하고 자율규제를 위한 방안을 모색해왔다.&nbsp;이번 개정안이 국회를 통과하면 플랫폼 기업은 한국인터넷기업협회 같은 민간 기구나 내부 위원회를 통해 각종 분쟁을 자체적으로 처리할 수 있게 된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 주요 내용은 &nbsp; 이번 개정안은 부가통신사업자가 자율 기구나 자체 규율을 통해 건전한 거래 환경을 조성하고 이용자 보호, 혁신 촉진, 상생 협력 등에 관한 활동을 할 수 있도록 명시했다. 또 자율 규제 활동과 관련해 이해관계자와 전문가 등의 의견 수렴을 연 1회 이상 보장하도록 노력해야 한다고 규정했다. 사업자가 관계 법령을 위반했을 경우, 정부는 제재에 앞서 그간의 자율 규제 성과 등을 고려하는 등 자율 규제 활동을 지원·촉진할 수 있는 조항도 포함됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 기업은 뭐래 &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관이 지난 5월 서울 중구 포스트타워에서 열린 2023 플랫폼 자율기구 자율규제방안 발표회에서 인사말을 하고 있다. 연합뉴스 사전 규제를 우려했던 플랫폼 업계는 정부의 이날 입법예고를 적극 환영했다. 박성호 한국인터넷기업협회 회장은 “최근 주요 선진국은 자국 플랫폼 산업을 보호하는 방향으로 나아가고 있다”며&nbsp;“자율 규제 방식의 해법이 주요 선진국의 흐름과 일맥상통한다”고 평가했다. 이와 관련해 네이버, 카카오, 쿠팡, 우아한형제들(배달의민족), 당근 등 주요 플랫폼 기업들은 지난해 8월부터 ‘플랫폼 민간 자율기구’를 구성해 자체 규제 방안과 상생 계획을 준비해왔다. 네이버는 지난 18일 ‘네이버 이용자보호 및 자율규제위원회(가칭)’을 출범하고 이용자 보호와 서비스 개선을 위한 자체 규제 방안을 마련하기로 했다. 업계 최초로 알고리즘 윤리 헌장을 선포했던 카카오는 AI 윤리 정책을 강화하고 전통시장의 디지털 전환 등을 지원할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 모든 게 자율? 독과점은 별개 &nbsp; 이번 개정안과는 별개로 공정위는 온라인 플랫폼 공정화법(온플법)을 준비 중이다. 거래 환경과 이용자 보호 등의 분야에서는 기업에 자율을 부여하되 플랫폼 간 공정 경쟁 환경은 정부가 챙기겠다는 것이다. 앞서 한기정 공정거래위원장은 지난 14일 취임 1주년 기자 간담회에서&nbsp;“플랫폼 독과점 문제에 대해 전문가 태스크포스(TF)를 통해 정책 방향을 논의했다”며&nbsp;“머지 않은 시기에 구체적인 얘기를 할 기회가 있을 것”이라고 말했다. 업계에서는 자율 규제와 사전 규제 원칙이 충돌할 수 있다는 우려도 나온다. 이 때문에 과기정통부·방통위와 공정위가 각각 자율 규제법과 온플법을 발의한 후 국회 차원에서 이를 조율할 가능성도 제기된다. 이와 관련해 과기정통부 관계자는 “자율 규제안은 범정부부처가 참여해 만든 안”이라며&nbsp;“독과점 문제에 대해서는 엄정 대응하되 플랫폼과 입점업체, 소비자 등은 자율규제의 성과를 볼 수 있도록 지원한다는 게 기본 방향”이라고 설명했다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.20 17:33</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25194001" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["레시피 알려줘" 하니 쇼핑까지 주르륵…네이버 AI검색 '큐:' 써봤다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25193973</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25193973"/>
        <updated>2023-09-20T08:11:54.966Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193973" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/20/dd358bd5-8994-4bb8-bb6f-52df919479e3.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/20/dd358bd5-8994-4bb8-bb6f-52df919479e3.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/20/dd358bd5-8994-4bb8-bb6f-52df919479e3.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;레시피 알려줘&quot; 하니 쇼핑까지 주르륵…네이버 AI검색 '큐:' 써봤다 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193973" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
"레시피 알려줘" 하니 쇼핑까지 주르륵…네이버 AI검색 '큐:' 써봤다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
하이퍼클로바X 기반 서비스 큐. 사진 네이버 네이버가 인공지능(AI) 검색 서비스 ‘큐(CUE):’를 20일 내놨다. 베타 테스트로 사용자 피드백을 받은 후 11월부턴 기존 통합 검색에 큐:를 적용한다. 글로벌 검색 시장 1위 구글이 생성 AI를 무기로 국내 검색 시장을 공략하는 가운데, 국내 검색 1위 네이버가 큐:를 통해 수성에 성공할 수 있을지 주목된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 큐:가 뭐야? &nbsp; 큐:는 지난달 24일 네이버가 공개한 거대언어모델(LLM) ‘하이퍼클로바X’ 기반의 AI 검색이다. 말하듯 자연어 문장으로 질문을 입력하면 그에 맞는 답을 찾아준다. 현재는 이용자가 검색창에 키워드를 입력한 후 원하는 정보를 찾을 때까지 수차례 검색과 클릭을 반복해야 한다. 큐:는 출처 없이 검색 결과를 요약해서 보여주는 챗GPT와 달리, 정보의 출처까지 밝힌다. 예를 들어, ‘추석에 만들 호박전 레시피 알려줘. 필요한 재료도 함께 사고 싶어’라고 큐:에 입력하면, 요리법과 함께 현재 구매 가능한 재료 목록도 함께 나온다. 추가 탐색을 할 수도 있다. 답변 내 ‘더보기’를 클릭하면 통합검색 결과로 연동돼 추가 콘텐트를 볼 수 있고, 이어지는 ‘후속 질문’도 할 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 클로바X와 달라?&nbsp; &nbsp; 하이퍼클로바X를 기반으로 한 다른 서비스인 ‘클로바X’와도 차이가 있다. 네이버 관계자는 “클로바X는 문서 작성·창작 등에 특화돼 기업과 개인의 생산성 향상에 주력하는 서비스”라고 설명했다. 반면 큐:는 쇼핑·여행 등 기존의 네이버 서비스와 연계해 포털 검색의 편의를 높이는 데 초점을 뒀다. 최수연 네이버 대표는 지난달 24일 콘퍼런스에서 “너무 많은 선택지는 (이용자의) 정보 탐색과 선택을 어렵게 한다. 이런 경험과 과정을 혁신하려 한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ◦ 검색 공룡의 수성전: 웹사이트 분석업체 인터넷트렌드에 따르면 지난 18일 기준 국내 검색 시장에서 네이버의 점유율은 57.40%. 지난해까지 점유율 60%대였으나 올해 50%대로 내려 앉았다. 그 사이 구글의 점유율은 20%대에서 32%까지 올랐다. 구글도 AI 챗봇 ‘바드’를 확장하며 검색 기능을 강화하는 만큼, 네이버의 전략이 구글의 공세를 막을 수 있을지에 관심이 모인다.&nbsp; &nbsp; ◦ 네이버 생태계 효과는?: 네이버는 큐:에 쇼핑, 페이, 플레이스 등 기존 네이버가 운영하는 서비스를 연계했다. 레시피를 검색하면 ‘네이버 장보기’가 연결되고, ‘추석 선물하기 좋은 한우세트 추천해줘’라는 질문을 입력하면 ‘네이버 쇼핑’으로 이어진다. 큐:가 다른 네이버 서비스로 이용자를 얼마나 유입시킬 수 있을지도 주목된다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나랑 무슨 상관이야 &nbsp; 네이버 생성AI 검색 서비스 큐. 빨간색 박스 안에 있는 버튼을 누르면 베타 테스트에 참가해 큐:를 이용해볼 수 있다. 사진 네이버 캡처 이날 오전 10시부터 네이버 홈페이지에 접속하면 기존 검색창 옆에 ‘큐:’ 버튼이 생겼다. 여기에서 네이버 아이디로 베타 테스트 참여 신청 후 승인을 받아야 큐:를 써볼 수 있다. 현재는 PC에서만 가능하고, 모바일 네이버에선 안 된다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 직접 사용해보니, 레시피 검색이나 쇼핑 등 생활에 밀접한 질문에는 곧잘 대답했다. 다만 ‘된장찌개 레시피와 요리 영상을 보여달라’는 질문에는 레시피와 식재료 쇼핑 목록까지만 제시할 뿐, 관련 영상은 보여주지 않았다. 또 ‘네이버 주가와 관련한 최신 기사를 보여줘’라는 질문에는 생성 AI의 할루시네이션(환각) 현상에 관련한 답변을 내놨다. 직전 질문에서 할루시네이션에 대해 물어 오류가 난 것으로 보인다. 네이버 관계자는 “베타 서비스 기간 동안 할루시네이션 등 서비스 품질 개선과 기능 고도화를 할 것”이라고 설명했다. &nbsp; 네이버 큐:가 네이버 주가 질문에 답변한 내용. 직전 검색 내용인 '할루시네이션'에 대해 답하는 오류가 있었다. 사진 네이버 큐: 캡처 &nbsp; 관련기사 [팩플] AI 대중화·수익화 나선 네이버…'생태계' 키우고 '환각'도 해결할까 [팩플] 韓사투리 강하지만 수학엔 오답…클로바X, 11월 기능 고도화 [단독] "쉿! 유출 안돼" 삼성, 반도체 개발에 '네이버 AI' 쓴다 | 팩플권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.20 16:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25193973" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“바드, 파리 항공편 찾고 맛집도 알려줘” 'AI 비서' 경쟁에 불붙이는 구글 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25193698</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25193698"/>
        <updated>2023-09-19T10:09:43.718Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193698" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/19/335da764-94f5-46c9-a068-5951ad8e7d16.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/19/335da764-94f5-46c9-a068-5951ad8e7d16.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/19/335da764-94f5-46c9-a068-5951ad8e7d16.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="“바드, 파리 항공편 찾고 맛집도 알려줘” 'AI 비서' 경쟁에 불붙이는 구글 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193698" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
“바드, 파리 항공편 찾고 맛집도 알려줘” 'AI 비서' 경쟁에 불붙이는 구글 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
구글의 인공지능(AI) 챗봇 ‘바드’가 한 단계 더 진화한다. 묻는 질문에만 답하는 게 아니라, 일정에 맞는 항공·숙박 예약 정보를 제안하고, 필요할 법한 유튜브 영상을 보여주는 등 ‘AI 개인 비서’에 가까워진다. 글로벌 빅테크들의 AI 전쟁이 기술 개발에서 서비스로 확장되고 있는 양상이다. &nbsp; 시시 샤오 구글 어시스턴트 부문 부사장이 지난 5월 10일(현지시간) 미국 캘리포니아주 마운틴뷰 쇼어라인 엠피시어터에서 열린 ‘구글 연례 개발자 회의 ’에서 인공지능 챗봇 바드의 한국어 지원을 소개하고 있다. 바드에는 코딩도 가능하고, 수학문제도 풀 수 있는 새로운 대형 언어모델 이 적용됐다. 김인경 기자 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 구글은 19일 바드의 ‘확장’ 등 새로운 기능을 대거 출시했다. 확장은 바드가 구글 맵, 유튜브, 쇼핑, 항공, 숙박 등에서 제공되는 실시간 정보와 연동해 답하는 기능이다. 영어를 시작으로 추후 한국어 지원도 될 예정이다. 예를 들어 바드에 “파리행 항공편을 찾아줘”라고 프롬프트(명령어)를 입력하면 예약 가능한 항공편이 나열되는 식이다. 바드는 사용자가 구글 워크스페이스나 드라이브에 저장해둔 정보와 인터넷 상의 실시간 정보도 답변에 활용한다. 두 가지 이상의 서비스를 동시에 쓸 수도 있다. 가령 바드에 “내 ‘서울 맛집’ 문서에 있는 장소들을 구글 지도에서 보여줘”라고 입력하면 바드가 구글 문서와 구글 지도를 결합한 화면을 보여주는 식이다. &nbsp; 구글의 확장 기능은 인공지능(AI) 챗봇 바드가 구글이 제공하는 서비스의 실시간 정보와 연동해 답변할 수 있게 한 기능이다. “해당 날짜의 피닉스행 항공편과 그랜드캐년 국립공원 입구 근처에 있는 호텔을 알려줘”라는 프롬프트(명령어)를 입력하자 바드가 예약 가능한 항공편 리스트를 답변하고 있다. 사진 구글. &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 글로벌 빅테크들이 거대언어모델(LLM)을 활용해 일상 서비스 경쟁에 돌입했다. 오픈AI가 ‘챗GPT’에&nbsp;플러그인(외부 기능 추가)을 통해 익스피디아(호텔‧항공권 예약), 클라나 쇼핑(쇼핑) 등을 연결해 소비자의 체감 AI 서비스를 늘렸듯, 구글도 유튜브·구글 드라이브 등 보유한 기존 서비스에 바드를 붙여 바드 생태계를 넓혔다. AI가 사전에 LLM으로 학습한 정보에 국한되지 않는다. 특히 구글 바드는 사용자의 개인 클라우드도 활용해 맞춤형 정보를 제공하는 게 특징. 네이버도 지난달AI 챗봇 ‘클로바X’을 발표하면서 네이버의 기존 서비스를 연결하는 ‘스킬’ 기능을 선보였다. 사용자가 이 기능을 적용하면 클로바X가 네이버 쇼핑‧여행 서비스와 연동해 장소 예약이나 상품 구매를 도와준다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 나랑 무슨 상관인데 &nbsp; 구글 사용자라면 AI 챗봇 따로, 검색 따로, 내 문서 정보에서 따로 헤맬 것 없이 바드로 한 번에 답을 찾을 수 있다. 수많은 앱과 웹을 탐색할 피로를 줄이고 필요한 기능만 AI 비서가 찾아주는 것이다. 다만 검색으로 일일이 찾던 게 익숙한 사용자들이 이런 서비스에 실제로 어떻게 반응할지는 지켜봐야 한다. 오픈AI가 지난 5월 챗GPT 플러그인을 내놨지만, 이용자 수는 6월부터 감소세를 보이고 있다. &nbsp; 개인 행태 정보가 들어간 데이터를 AI가 학습하는 것에 대한 우려도 있다. 구글 문서 등 클라우드에 있는 정보가 바드에 쓰이면, AI 학습될 가능성이 있기 때문이다. 이와 관련해 구글 측은 “개인 클라우드의 데이터는 바드 모델을 학습하는 데 사용되지 않는다”며 “클라우드 데이터 활용 기능을 원치 않으면 사용자가 비활성화할 수 있다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 기능도 있나 &nbsp; ① 더블체크: 이번 구글 업데이트에서는 바드의 대답을 이용자가 구글 검색으로 즉시 검증할 수 있는 기능도 추가됐다. 바드 답변 아래에 있는 ‘G’ 버튼을 누르면 바드가 생성한 대답이 구글 검색 결과와 비교할 수 있다. &nbsp; ② 대화 공유:&nbsp;다른 사람이 바드와 먼저 나눈 대화를 공유 받고, 후속 대화를 이어가는 기능도 있다. 아마르 수브라만야 구글 바드 엔지니어링 부사장은 지난 15일 온라인 미디어 간담회에서 “대화가 중단했던 부분에서 시작해서, 그 주제에 대해 추가적인 질문을 하거나 자신만의 아이디어를 위한 출발점으로 사용할 수 있도록 했다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; LLM 기반의 서비스 생태계를 선점하기 위한 경쟁이 치열해질 것으로 보인다. 하정우 네이버클라우드 AI이노베이션 센터장은 “백화점에 좋은 점포가 많아야 손님이 많아지듯이, AI에 다양하고 양질의 앱이 붙어 있느냐가 경쟁의 관건이 될 것으로 보인다”고 말했다. 이어 “AI 자체의 기술력은 물론 문화에 대한 맥락, 이용자 개인에 대한 이해도, 제공할 수 있는 서비스의 다양성 등이 AI 서비스의 경쟁력을 좌우할 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 구글과 오픈AI의 LLM 고도화 경쟁은 계속되고 있다. 로이터 등 외신에 따르면 구글은 일부 기업에 멀티모달 모델 ‘제미니’의 초기 버전을 제공하고 테스트에 들어갔다. 멀티모달 모델은 텍스트뿐만 아니라 이미지, 음성 등 여러 종류의 데이터를 이해할 수 있는 AI 모델이다. 구글은 제미니를 오픈AI의 GPT-4의 대항마로 개발하고 있다. &nbsp; 이에 맞서 오픈AI는 새로운 멀티모달 모델을 내놓을 것으로 보인다. 미국 IT 매체 디인포메이션에 따르면 오픈AI는 ‘GPT-비전’으로 알려진 이미지 인식 기능을 출시할 준비를 하고 있다. 코드명 ‘고비’로 불리는 또다른 멀티모달 모델도 준비하고 있다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.19 19:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25193698" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 배민 김봉진 또 창업한다 "알찬 중소기업 여러개 만들 것"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25193495</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25193495"/>
        <updated>2023-09-19T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193495" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/19/1a7cd724-034b-423b-b05e-4ec1b631e3ac.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/19/1a7cd724-034b-423b-b05e-4ec1b631e3ac.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/19/1a7cd724-034b-423b-b05e-4ec1b631e3ac.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[단독] 배민 김봉진 또 창업한다 &quot;알찬 중소기업 여러개 만들 것&quot;">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193495" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[단독] 배민 김봉진 또 창업한다 "알찬 중소기업 여러개 만들 것"
</a>
</h2>
<p class="description">
김봉진 우아한형제들(배달의민족 운영사) 창업자가 인공지능(AI) 서비스와 소셜 커뮤니티 서비스 관련 창업팀을 육성하고 있다. 이를 위한 회사도 설립했다. 이름은 그란데클립. 일상을 바꿀 아이디어를 실험하고 제품화하는 회사다. 김 창업자는 지난 16일 예비 창업자, 스타트업 관계자 등 200여명이 모인 자리에서 새로운 창업 소식을 공개했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 정태영 현대카드 부회장(왼쪽)과 김봉진 우아한형제들 창업자가 지난 16일 서울시 용산구 현대카드 라이브러리에서 열린 토크쇼에서 이야기를 나누고 있다. 사진 현대카드 김봉진 창업자는 이날 서울시 용산구 현대카드 라이브러리에서 열린 정태영 현대카드 부회장과의 토크쇼에서 ‘그란데클립’(grandeclip) 창업 사실을 공개 석상에서 처음 밝혔다. 김 창업자는 “일단 모여서 리서치(연구)를 하고 있다. 배달의민족 처럼 큰 사업보다는 알찬 중소기업 여러 개를 만들고 싶다”고 말했다. 이번 토크쇼는 현대카드 문화 행사인 ‘다빈치 모텔’의 둘째 날 일정으로 ‘브랜딩하는 CEO VS 경영하는 디자이너’란 주제로 진행됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 한국 모바일 시장에서 성공 신화를 쓴 김봉진의 연쇄 창업으로, 국내 스타트업 업계에선 상징적인 행보다. 김 창업자는 2010년 서비스를 시작한 배달의민족 플랫폼을 지난 2020년 12월 글로벌 배달서비스 딜리버리히어로(DH)에 40억 달러(당시 환율 기준 4조8000억원)에 매각했다. 한국 유니콘(기업가치 10억달러 이상의 비상장사) 창업자가 글로벌 기업에 매각하는 방식으로 엑시트(exit, 투자금 회수)에 성공한 첫 사례였다. 김 창업자는 지난 2월 우아한형제들 대표이사에서 물러난 데 이어, 7월엔 우아DH아시아 의장직도 사임하며 새 출발을 예고했다. 회사를 완전히 떠나겠다고 선언한 7월 그는 직원들에게 보낸 이메일에서 ”이제 ‘경영하는 ‘디자이너’가 진짜 좋아했던 디자인이라는 일에 대한 새로운 도전을 해보고 싶다”며 디자인 분야 창업과 스타트업 투자 계획을 밝힌 바 있다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그란데클립, 어떤 회사야 &nbsp; 그란데클립 홈페이지 캡쳐 이날 김 창업자는 “회사를 작게 하나 만들어 제 통장에서 월급을 주고 있다. 그란데클립이란 이름의 회사”라며 “작은 클립을 크게 만들어보자는 취지로 구체적으로 뭘 할지는 아직 정하지 않았다”고 말했다. 이어 “예전에 일한 친구들과 다시 모여 리서치를 하고 있다. 디자이너, 엔지니어, 투자 관련 이들이다. 배민처럼 큰 사업보다 알찬 중소기업을 여러 개 만들어보고 싶다”고 했다. 이에 정 부회장이 “외부에 처음 공개하는 것”이라며 “싱가포르는 안 가냐”고 묻자 김 창업자는 “싱가포르에도 팀이 있다. 한국팀과 싱가포르팀이 협업하고 있다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 정 부회장이 새로운 회사의 수익모델을 묻자 김 창업자는 “1년 정도 리서치를 할 생각이다. 브랜딩과 디자인에 관심이 많아서 좋은 생각과 아이디어가 많다”고 했다. 그란데클립 홈페이지에 따르면 이 회사는 ‘사소한 것을 위대하게’를 모토로 “클립처럼 사소하고 평범한 것들에서 가치를 찾아 의미있고 위대하게 만들기 위해 모인 팀”이다. 홈페이지에는 “그란데클립은 사람들의 일상을 바꿀 아이디어들을 실험하고 제품화하고 있는 단계”라고 소개돼 있다. 소셜 커뮤니티 서비스와 AI를 활용한 신규 서비스를 진행할 프로덕트 엔지니어, 디자이너, 기획자 등을 뽑는다는 채용 공고가 올라와 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정태영·김봉진은&nbsp;무슨 얘기 나눴나 &nbsp; &nbsp; 정 부회장과 김 창업자는 브랜딩과 마케팅에 관해 대담했다. 정 부회장이 “주변에 브랜딩과 마케팅을 배우고 싶다는 이들에게 어떤 말을 해주냐”고 묻자 김 창업자는 “브랜딩은 철학을, 마케팅은 전략을 붙인다는 점이 다르다”고 답했다. 이어 “철학은 내가 누구고 어떻게 살아가는지를 바라보는 것으로, 브랜드는 자기 정체성을 찾아가는 일”이라면서 “반대로 마케팅은 전략이고 전쟁이다. 전략은 상대방을 속이는 기술로, 마케팅은 상대방이 꼭 필요하다(고 답한다)”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; 김봉진 우아한형제들 창업자. 사진 현대카드 두 사람은 ‘서체 마케팅’에 대한 상반된 의견으로 눈길을 끌었다. 배민은 글씨체를 만들어 무료로 배포하지만, 현대카드는 서체 배포에 부정적이다. 김 창업자가 “(기업 서체를) 카피하는 이들이 많다는 건 성공의 척도”라고 말하자 정 부회장은 “배민은 구글스러운 접근이고 나는 애플스러운 접근”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 이날 행사에 참석한 IT업계 관계자는 “국내에서 가장 성공한 모바일 기반 온라인 플랫폼을 만든 김봉진 전 의장이 연쇄 창업자로 나서는 건 창업 생태계에서는 반가운 일”이라며 “아시아에서 쌓은 경험과 네트워크를 바탕으로 후배 창업자들에게 귀감이 되는 모습을 보여주길 기대한다”고 말했다. 관련기사 흙수저 창업신화 13년…김봉진, 배민 이어 DH도 떠난다 [팩플] 김봉진 물러난다…'배민 창업' 12년 만에 대표직 사임 [팩플] 배민다움은 한마디로 ‘이·따·떠’…“연봉·근무환경 자신있다” 네카라쿠배 성장의 비밀⑤여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.19 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25193495" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[中알리페이, 토스페이먼츠 2대 주주됐다…토스 해외결제 탄력 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25193353</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25193353"/>
        <updated>2023-09-18T10:10:04.459Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193353" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/18/0c41b859-0e00-4ce5-b506-c3338947c5d0.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/18/0c41b859-0e00-4ce5-b506-c3338947c5d0.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/18/0c41b859-0e00-4ce5-b506-c3338947c5d0.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="中알리페이, 토스페이먼츠 2대 주주됐다…토스 해외결제 탄력 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193353" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
中알리페이, 토스페이먼츠 2대 주주됐다…토스 해외결제 탄력 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
토스 사무실 금융 플랫폼 토스(운영사 비바리퍼블리카)가 중국 알리바바 그룹의 핀테크 계열사인 앤트 그룹과 손잡았다. 간편결제 ‘알리페이’로 유명한 앤트 그룹이&nbsp;전자지급결제대행(PG) 사업을 하는 비바리퍼블리카의 자회사 토스페이먼츠에 1000억원대 지분 투자를 하면서다. 향후 토스페이먼츠의 해외 결제 서비스 확대에 속도가 붙을 전망이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; &nbsp; 18일 정보기술(IT)업계에 따르면 최근 중국의 앤트 그룹은 토스페이먼츠에 대한 1000억원대 투자로 이 회사 2대 주주에 올랐다. 토스페이먼츠 이사회 이사 5명 중 2명이 앤트 그룹 측의 인사로 선임됐다. 토스 관계자는 “정확한 지분투자 규모 등의 세부사항은 확인이 어렵다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; PG 사업은 온라인 쇼핑몰 등을 운영하는 사업자와 쇼핑몰 소비자들에게 ‘온라인 계산대’ 같은 결제 도구를 제공한다.&nbsp;토스는 2019년 말 LG유플러스의 PG 사업부를 인수해 이듬해 토스페이먼츠를 설립했다. 최근엔 해외로도 사업을 확장하고 있다. 앤트 그룹과의 전략적 협력이 토스페이먼츠의 해외 사업에 얼마나 영향을 미칠지 주목된다.&nbsp; &nbsp; 앤트 그룹의 알리페이는 2019년 기준 전 세계 12억명의 가입자, 200개국 이상에 결제 망을 보유했다. 앤트 그룹과 협력한다면 향후 토스페이먼츠도 앤트 그룹이 보유한 해외 가맹점과 온라인 결제 등의 제휴를 맺을 가능성이 크다. 이럴 경우 해외 온라인 쇼핑몰을 자주 쓰는 ‘해외직구’ 이용자를 토스의 다양한 결제·금융 서비스로 끌어오는 데 유리할 수 있다. 익명을 원한 대형 핀테크업체 관계자는 “해외 결제 서비스가 확대된다고 해서 토스페이먼츠의 수수료 수익이 급격히 커질 가능성은 낮지만, 이용자를 모아 플랫폼 내 다른 금융 서비스로 매출을 유도할 수 있다는 점이 중요하다”고 말했다. &nbsp; 토스페이먼츠는 지난해 8월 글로벌 핀테크 피델리티내셔널서비스(FIS)와도 전략적 파트너십을 맺고, FIS가 보유한 핀테크 솔루션 ‘월드페이’ 가맹점에 토스페이먼츠의 서비스를 제공하기 시작했다. 한국 진출을 원하는 글로벌 기업에게 온라인 결제 서비스를 제공하려는 목적이다.&nbsp;&nbsp; 앤트 그룹의 간편결제 서비스 알리페이는 2019년 기준 전 세계 12억명의 가입자, 200개국 이상에 결제 망을 보유했다. 연합뉴스=신화통신 &nbsp;━&nbsp; 관전 포인트는 &nbsp; ◦ 토스 실적 개선 효과&nbsp;: 앤트 그룹과의 협력으로 토스페이먼츠의 매출 등의 재무 지표가 좋아지면, 올해 흑자전환을 노리고 있는 모회사 토스의 재무상황 개선도 기대해볼 수 있다. 지난 4월초 공시한 지난해 토스 사업보고서에 따르면, 회사는 2022년 연결 매출 1조 1888억원, 영업손실 2472억원을 기록했다. 토스 매출 중 60% 이상은 PG 사업을 하는 토스페이먼츠(7362억원·영업수익 기준)에서 나왔다. 토스페이먼츠의 국내외 가맹점과 거래액이 늘어날 수록, 토스의 재무 개선 효과도 커지는 구조다.&nbsp; &nbsp; ◦ 앤트 그룹의 전략적 투자 : 앤트 그룹은 이미 카카오 그룹의 핀테크 계열사인 카카오페이의 2대 주주이기도 하다. 지난 6월말 기준 앤트그룹의 지분은 34.33%. 지분 투자를 통해 관계를 다진 양사는 협력을 통해 알리페이와 카카오페이의 해외 가맹점을 빠르게 확대했다. 카카오페이의 경우, 알리페이의 중국 내 소매 가맹점에서 카카오페이 결제를 지원하는 방식으로, 카카오페이 사용자들의 해외 현지에서 간편결제를 지원하고 있다. 카카오페이에 따르면, 해외 결제 서비스가 확대되면서 올해 1분기 해외 결제액은 직전 분기보다 2배 이상 늘었다(결제액은 비공개). &nbsp; ◦ 해외 진출 경쟁 : 국내 핀테크 기업들의 해외 진출 경쟁도 더 치열해질 전망이다. 앞서 네이버페이는 지난 7일 글로벌 결제사업자인 유니온페이, BC카드와 협약을 맺고 중국과 일본 내 유니온페이 가맹점에서 네이버페이 앱을 통한 QR코드 결제 서비스를 시작했다.&nbsp; &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.18 19:03</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25193353" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[글로벌 압박 끝에 넷플릭스, 망사용료 냈나…SK텔레콤과 전격 합의 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25193320</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25193320"/>
        <updated>2023-09-18T09:09:49.526Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193320" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/18/2689699e-5c93-451b-9c6f-5128a9e2d350.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/18/2689699e-5c93-451b-9c6f-5128a9e2d350.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/18/2689699e-5c93-451b-9c6f-5128a9e2d350.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="글로벌 압박 끝에 넷플릭스, 망사용료 냈나…SK텔레콤과 전격 합의 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193320" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
글로벌 압박 끝에 넷플릭스, 망사용료 냈나…SK텔레콤과 전격 합의 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
지난 2021년 넷플릭스에 망 이용대가 청구를 위한 반소를 제기하기 위해 서울고등법원으로 향하는 SK브로드밴드 측 소송인단. 사진 SK브로드밴드 SK브로드밴드와 넷플릭스가 망사용료 관련 쌍방간 소송을 취하하기로 합의했다. 2020년 4월 넷플릭스의 소 제기 이후 3년 6개월 만이다. 인터넷 망을 구축한 통신사와 이를 이용하는 콘텐트 사업자(CP) 간 이용대가 논란은 전 세계 정보기술(IT) 업계가 고민 중인 공통 과제다. 이번 합의가 구글 등 빅테크의 행보에도 영향을 미칠지 관심이 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; SK텔레콤과 SK브로드밴드, 넷플릭스는 18일 서울 종로구 넷플릭스코리아에서 고객 편의를 위한 전략적 제휴를 맺었다고 발표했다. 이를 계기로 SK브로드밴드와 넷플릭스 간 모든 분쟁을 종결한다. 양사가 상호 제기한 부당이득 반환·채무부존재 확인 소송을 취하하기로 한 것. 구체적인 합의 내용은 공개하지 않았다. SK브로드밴드 모회사인 SK텔레콤의 최환석 경영전략담당은&nbsp;“고객들을 위한 대승적 합의의 결과물”이라며&nbsp;“국내외 다양한 플레이어와 상호 협력을 위해 지속적으로 노력하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 지난 6월 테드 서랜도스 넷플릭스 공동 최고 경영책임자(CEO)가 22일 오전 서울 종로구 포시즌스호텔에서 '넷플릭스와 한국 콘텐츠 이야기' 간담회 후 취재진의 질문에 답하고 있다. 뉴스1 SK브로드밴드와 넷플릭스의 소송전은 글로벌 통신업계도 관심있게 지켜본&nbsp;사안이다. 국내 소송에서 SK브로드밴드가 승소할 경우, 대규모 트래픽을 유발하는 콘텐트 사업자에게 법적 책임을 물을 수 있는 근거가 될 수 있어서다. 앞서 법원은 지난 2021년 6월 1심에서 넷플릭스에 ‘망사용료를 지급하라’는 판결을 내렸다. 현재 한국을 비롯해 미국, 유럽연합(EU), 인도, 베트남 등은 구글, 넷플릭스 등 콘텐트 사업자가 망 투자에 기여하도록 하는 내용의 법안을 준비 중이다. 통신업계 관계자는&nbsp;“두 회사 간 소송은 망 구축·유지를 위한 대규모 투자에서&nbsp;글로벌 콘텐트 사업자의 책임을 환기했다는 의미가 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 합의 배경은 &nbsp; 두 회사 모두 3년 넘게 이어진 법적 공방에 피로감이 커졌다. SK브로드밴드의 경우 장기간 소송에 대응하며 회사 역량을 소모하는 것에 부담을 느껴왔다고 한다. 인터넷(IP)TV에서는 넷플릭스를 서비스하지 않다보니 KT·LG유플러스와의 경쟁에서 불리했기 때문. 넷플릭스 입장에서는 1심에 이어 2·3심에서도 패소해 판례가 굳어지는 것에 대한 부담이 컸던 것으로 보인다. 이 때문에 통신업계는 넷플릭스가 망 사용료에 상응하는 비용을 SK브로드밴드에 지불하기로 합의한 것으로 추정한다. 이미 넷플릭스는 버라이즌, AT&amp;T 등 미국·유럽 일부 통신사에 망 사용료를 내고 있다. 이와 별개로, SK브로드밴드는 넷플릭스가 개발한 오픈 커넥트 어플라이언스(OCA) 기술도 적용할 것으로 보인다. OCA는 인터넷 대역폭과 사용 기기에 따라 데이터를 압축 전송해 트래픽 과부하를 방지하는 기술이다. 넷플릭스는 OCA 기술을 적용하면 영상 전송에 따른 통신망 부담을 줄일 수 있다고 주장해왔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭐가 달라지나 &nbsp; SK브로드밴드뿐 아니라 SK텔레콤까지 넷플릭스의 결합 상품을 본격적으로 출시할 계획이다. 내년 상반기부터는 SK브로드밴드의 IPTV, SK텔레콤의 요금제뿐 아니라 구독상품인&nbsp;‘T우주’에도 넷플릭스가 포함된다. 넷플릭스가 최근 출시한 광고형 요금제 관련 상품도 내놓을 예정. 상품 구성 외에 기술 개발에도 협력한다. SK텔레콤과 SK브로드밴드가 축적한 대화형 사용자 경험(UX), 맞춤형 개인화 서비스 등 인공지능(AI) 기술을 넷플릭스에 적용할 수 있도록 협력하기로 했다. 토니 자메츠코프스키 넷플릭스 아시아태평양 사업개발 부문 부사장은&nbsp;“더욱 많은 한국 회원들에게 편리한 시청 환경을 선사할 수 있게 됐다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘망 이용=유료’ 정착될까 &nbsp; 미국 캘리포니아 마운틴뷰에 위치한 구글 본사. 로이터=연합뉴스 통신업계의 시선은 구글을 향하는 중. 현재 국내에서 가장 많은 트래픽을 유발하는 건 유튜브를 운영하는 구글(약 30%)이다. 구글의 트래픽 점유율은 2위인 넷플릭스(약 10%)의 3배에 이른다. 현재 국회에는 망 이용대가 관련 전기통신사업법 개정안이 다수 발의돼 있다. 네이버·카카오 등 국내 콘텐트 사업자는 이미 통신사들에 망사용료를 내고 있기 때문에 사실상 해외 빅테크를 겨냥한 법안이다. 내달 열리는 국회 과학기술정보방송통신위원회(과방위) 국정 감사에서도 이와 관련한 논의가 이어질 전망이다. 과방위 간사인 조승래 더불어민주당 의원은 이날 “SK브로드밴드와 넷플릭스의 원만한 문제 해결을 환영한다”며&nbsp;“미국, EU 등 글로벌 동향에 발맞춰 제도 정비가 제대로 이뤄질 수 있도록 계속 살피겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 해외는 어때 &nbsp; 글로벌 통신업계 역시 대형 콘텐트 사업자를 상대로 망 이용 대가를 받아내기 위해 법제화를 추진하고 있다. 통신망은 구축 후에도 지속적으로 유지·보수가 필요하므로 이를 통해 수익을 내는 콘텐트 사업자들도 관련 비용을 내야 한다는 것.&nbsp;리사 퍼 유럽통신사업자협회(ETNO) 사무총장은 지난 8일 서울에서 열린 기자 간담회에서 “전 세계 인터넷 트래픽의 절반을 소수 빅테크가 차지하고 있다”며 “대규모 트래픽을 유발하며 수익을 창출하는 기업들이 적정한 대가를 지불해야 한다”고 주장했다. 콘텐트 사업자들이 망에 투자하는 통신사가 재원을 마련할 수 있도록 ‘기여’해야 한다는 입장이다.&nbsp;이상학 한국통신사업자연합회(KTOA)는&nbsp;“빅테크가 가진 시장 영향력이 크다보니 이용대가를 받아내기 어려운 측면이 있다”며 “망사용료 법제화를 통해 빅테크를 협상 테이블에 앉히는 것만으로도 의미가 있다”고 말했다.&nbsp; 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.18 17:18</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25193320" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뜻밖 인종차별·표절 논란...美상장 앞 '참교육' 당한 네이버웹툰 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25193166</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25193166"/>
        <updated>2023-09-18T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193166" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/18/eee7bff8-167c-4930-aee0-0be48bc8ee53.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/18/eee7bff8-167c-4930-aee0-0be48bc8ee53.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/18/eee7bff8-167c-4930-aee0-0be48bc8ee53.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="뜻밖 인종차별·표절 논란...美상장 앞 '참교육' 당한 네이버웹툰 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25193166" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
뜻밖 인종차별·표절 논란...美상장 앞 '참교육' 당한 네이버웹툰 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
인종차별 논란을 일으킨 네이버웹툰 참교육은 국내에서 연재 중단에 들어갔다. 사진 네이버웹툰 캡처 내년 미국 증시 상장(기업공개·IPO)을 준비 중인 네이버웹툰이 콘텐트 내 인종차별적인 표현과 표절 논란에 휩싸였다. 네이버웹툰은 논란 이후 즉시 해당 웹툰의 게재를 중단했지만 글로벌 콘텐트 플랫폼에 걸맞은 관리 능력가 필요하다는 지적이 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버웹툰은 “북미에서 서비스 중이던 웹툰 ‘참교육’(영어명 Get Schooled)의 모든 회차를 지난 15일 삭제했다”고 17일 밝혔다. 지난 11일 국내에 공개된 이 웹툰의 최신 회차(125회)에서 인종차별적 표현과 흑인을 비하하는 영어 단어가 나와 영어권 이용자를 중심으로 비판이 거세졌기 때문이다. 소셜네트워크서비스(SNS)에선 “웹툰이 극도로 인종차별적”라는 지적이 쏟아졌다. 네이버는 한국 독자 대상으로 서비스한 125화도 삭제하고 국내에서도 장기 휴재에 들어갔다. &nbsp; 인종차별 논란을 일으킨 네이버웹툰 참교육에 나온 장면을 비판하는 SNS 게시물. X(구 트위터) 캡처 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 네이버웹툰은 '팀 네이버'의 글로벌 진출 선두주자다. 2014년 북미 영어권을 중심으로 글로벌 진출을 본격화했고 현재 영어, 프랑스어, 일본어 등 10개 언어권에 서비스 중이다. 월간활성이용자 수(MAU)는 1억 8000만 명. 국내 웹툰 시장에서 검증된 지식재산(IP)을 활용해 초기 독자를 플랫폼에 모으고, 각 언어권의 지역 작가를 키워 생태계를 만드는 전략이 주효했다. &nbsp; 하지만 이번에 영어권 독자들에게 특히 더 민감할 수 있는 인종차별적인 표현을 그대로 담은 한국 웹툰이 공개되면서 거센 역풍을 맞았다. 내년 미국 상장을 준비하고 있는 네이버웹툰 입장에선 돌발 변수가 불거진 셈이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버웹툰의 해명은 &nbsp; 웹툰 참교육은 2020년 11월 네이버웹툰 연재를 시작해 장기간 국내 월요웹툰 인기순위 1위를 차지한 작품이다. 체벌금지법 도입 이후 교권 붕괴의 심각성을 느낀 교육부가 교권보호국을 설립해 문제 학교의 사건들을 해결해 나가는 이야기를 다루고 있다. 논란이&nbsp;된 참교육의 해당 회차는 국내에서 미리보기(유료)를 통해 지난 11일 공개됐다. 영어 번역이나 현지 독자에 맞는 내용 보완 등 현지화 작업을 마무리해 북미 플랫폼에도 두 달 뒤쯤 공개될 예정이었다.&nbsp; &nbsp; 문제는 이를 한국에서 미리보기한 이들이 불법으로 화면을 캡처해 영어로 내용을 번역한 후 SNS상에 유통하면서 불거졌다. 정식 현지화 이전 불법 유통된 번역본이 원작의 흑인 비하 욕설을 여과 없이 노출해 논란이 커진 것. &nbsp; 하지만 그렇다고 해도 플랫폼을 운영하는 네이버웹툰의 책임이 무겁다는 지적이 많다. 국내 서비스 단계부터 위험 요소를 선제적으로 걸러내지 못한 게 문제를 키웠다는 것.&nbsp;웹툰 공개 전 사전 검수(모니터링)에서 해당 내용을 잡아내지 못했다. 국내에서도 해당 웹툰 댓글에 “한국에 사는 흑인 혼혈 아이들이 상처받을거라 생각 안하냐” “이런 부끄러운 작품을 왜 북미에 수출한 거냐” 등 비판이 나왔다. 네이버웹툰 측은 “현재 작품을 번역할 때 해당 언어 사용 국가의 정서를 고려해 현지화(로컬라이즈)하고 있다”며 “향후 글로벌 플랫폼으로서 보완책을 검토할 계획”이라고 말했다. 박경민 기자 웹툰 작가들은 공식적으로 사과했다. 채용택(글), 한가람(그림) 작가는 SNS 계정에 “한국 다문화, 이민 가정이 직면한 차별을 밝히고 해결하는 내용을 다루는 과정에서 더 크고 보편적인 차별의 범위를 간과했다”며 “동질적 사회에서 나고 자라다 보니 인종차별에 대해 무지한 탓에 해로운 표현을 쓰게 된 점 사과드린다”고 밝혔다. 참교육은 다음 달 17일부터 미국에서 출판 만화로 판매할 예정이었지만 타격이 불가피할 전망이다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 일본작품 표절 논란도 &nbsp; 최근 네이버웹툰의 일부 작품은 표절 논란으로 잇달아 서비스가 중단됐다. 지난 15일엔 일요웹툰 ‘고백 취소도 되나?’의 연재가 중단했다. 해당 웹툰의 대사 등이 일본 만화 ‘네 곁의 나’와 유사해서다. 지난 7일에는 금요웹툰 ‘여자를 사귀고 싶다’도 서비스를 중지했다. 역시 일본 만화 ‘카구야 님은 고백받고 싶어’와 유사하다는 판단에 따른 것이다. 이달 들어서만 2건이나 일본만화 표절 논란으로 서비스 중단 절차를 밟았다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 상장 앞둔 네이버웹툰, 준비는? &nbsp; 프랑스 어메이징 페스티벌의 네이버 웹툰 부스 [네이버 웹툰 제공] 네이버웹툰은 내년 미국 상장을 준비 중이다. 김남선 네이버 최고재무책임자(CFO)는 지난 8월 네이버 2분기 실적발표 콘퍼런스콜에서 웹툰의 미국 상장에 대한 질문을 받고 “계획대로 진행 중”이라며 “내년 중에 상장할 수 있게 준비는 완료할 계획”이라고 말했다. IT 업계 안팎에선 상장을 준비하는 만큼 글로벌 플랫폼 수준에 맞는 콘텐트 관리 능력 고도화가 필요하다는 지적이 나온다. 인종차별, 표절 등의 논란을 사전에 잡아내 플랫폼을 안정적으로 운영할 수 있는 역량을 입증해야 한다는 의미.&nbsp;웹툰 업계의 한 관계자는 “글로벌 플랫폼엔 다양한 국가 이용자가 많은 만큼 사전 검수 과정에도 더 공을 들여야 한다”며 “팬덤 비즈니스인 만큼 긴장을 늦춰선 안된다”고 말했다. 관련기사 ‘99씹 1읽씹’ 당한 김준구…美웹툰 뚫은 ‘첨부파일 1개’ 악플도 2000만 대박도 터졌다…네이버웹툰·AI ‘사랑과 전쟁’박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.18 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25193166" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이통3사 만난 이동관 "단말기 값·통신료 체계 전면 재검토" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25192796</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25192796"/>
        <updated>2023-09-15T09:09:04.990Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192796" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/17/136d6d8f-a2d3-436d-adaf-82ed9c98fb31.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/17/136d6d8f-a2d3-436d-adaf-82ed9c98fb31.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/17/136d6d8f-a2d3-436d-adaf-82ed9c98fb31.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="이통3사 만난 이동관 &quot;단말기 값·통신료 체계 전면 재검토&quot; [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192796" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
이통3사 만난 이동관 "단말기 값·통신료 체계 전면 재검토" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“단말기 가격, 통신 요금 체계를 전면 재검토해 국민 부담을 줄일 수 있는 방법을 함께 모색했으면 한다.” &nbsp; 이동관 방송통신위원장은 15일 이동통신 3사 대표들을 만난 자리에서 이같이 말했다. 가계 통신비를 고물가 주범으로 보고 통신 요금 인하에 집중한 정부가 해마다 급증하는 단말기 가격 부담도 완화할 수 있을지도 주목된다.&nbsp; &nbsp; 이동관 방송통신위원장이 15일 오후 정부과천청사에서 진행된 이동통신 3사 대표이사와 첫 회동에서 기념촬영을 하고 있다. 왼쪽부터 유영상 SK텔레콤 대표, 이 위원장, 김영섭 KT 대표, 황현식 LG유플러스 대표. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 이 위원장은 이날 오후 정부과천청사에서 유영상 SK텔레콤 대표, 김영섭 KT 대표, 황현식 LG유플러스 대표와 간담회를 열었다. 이 자리는 이 위원장 취임 이후 첫 회동으로, 향후 통신 정책의 방향성을 가늠할 수 있다는 점에서 통신업계의 이목이 쏠렸다. 이 위원장은 통신 3사 대표들에게 고통 분담과 상생, 이용자 불편 해소를 강조하며 가계 통신비 인하, 알뜰폰 등과의 상생, 불법 스팸 근절을 위한 노력 등을 주문했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 얘기 오갔나 &nbsp; ◦ 가계통신비 인하: 이 위원장은 “국민들이 저렴한 요금으로 통신 서비스를 이용할 수 있어야 할 것”이라며 요금 인하 필요성을 가장 먼저 강조했다. 지난해부터 통신사들은 5G 중간요금제, 청년·시니어 요금제 등을 출시하며 정부의 통신비 인하 정책에 부응했다. 하지만 이 위원장은 “서민들 입장에서는 높은 가계 통신비가 부담되어 온 것이 사실이다. 일각에서는 ‘이권 카르텔’이라는 지적도 있다”면서&nbsp;“고가 요금제·고가 단말기 위주 판매 정책으로 인해 우리나라 통신비가 국제적 수준에 비춰 저렴하다고 볼 수 없다는 의견도 있다”고 지적했다. 방통위 관계자는 “통신 인프라 투자 여력 확보와 가계 통신비 부담 사이 균형이 있어야 한다는 이야기가 나왔다”며 “통신 요금 인하가 이뤄질 수 있도록 방통위와 통신사가 함께 노력하기로 했다”고 전했다.&nbsp;&nbsp; 이동관 방송통신위원장이 15일 오후 정부과천청사에서 진행된 이동통신 3사 대표이사와 첫 회동에서 발언하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; ◦ 단말기 가격 부담: 통신업계는 “정부 정책으로 통신 요금은 인상 폭이 제한되고 있지만, 단말기 가격은 매년 큰 폭으로 오르고 있다”며 단말기와 통신서비스 요금 간 분리 고지, 단말 가격 인하 필요성을 주장한다. 이날 이 위원장은 고가 요금제뿐만 아니라 고가 단말기 위주의 판매 정책도 꼬집었다. “단말기 가격과 통신서비스 요금체계를 전면적으로 재검토해 국민의 부담을 실질적으로 줄일 수 있는 방안을 함께 모색하자”고 주문한 것. 지난달 18일 국회 인사청문회 당시 이 위원장이 “스마트폰 가격이 굉장히 비싸다며. 단통법(이동통신 단말장치 유통구조 개선에 관한 법률) 개정으로 이를 개선해야 한다”고 밝힌 만큼 관련 법 개정에 속도가 붙을 것으로 보인다. &nbsp; ◦ 불법 스팸 문제: 불법 스팸과 보이스 피싱 차단을 위해 앞장서달라는 주문도 있었다.&nbsp;통계청에 따르면 스팸 문자·메신저를 통한 스미싱 피해 규모는 2019년 200억원, 2020년 587억원, 2021년 1265억원으로 매년 2배 이상 늘고 있다. 일각에서는 대형 통신사가 연간 수천억 규모의 매출을 올리기 위해 스팸 문자 차단 노력을 소홀히 하는 것 아니냐는 지적도 나온다. 이 위원장은 “불법 스팸 발송자가 개통할 수 있는 전화 회선 수를 제한하고 블랙리스트 사업자를 차단하는 등 사전적인 조치를 강화하는 한편 인공지능을 활용해 스팸 필터링 기술을 혁신하는 등 근본적인 개선 대책을 마련해야 한다”고 주문했다. &nbsp; 지난 2월 서울 용산의 한 휴대폰 매장에 통신 3사의 로고가 붙어 있다. 연합뉴스 ◦ 공정위 조사: 현재 공정거래위원회는 통신 3사가 휴대폰 판매 장려금을 30만원 이하로 유지하려 한 담합 혐의에 대해 조사 중이다. 이에 대해 통신업계는 “보조금을 과도하게 지급할 경우 불법 보조금으로 이용자를 차별할 수 있다는 방통위 판단을 고려해 30만원을 판매 장려금 가이드라인으로 운영해왔다”며 방통위와 공정위의 정책이 상호 모순이다는 입장이다. 방통위 관계자는 “공정위 조사가 방통위의 차별 금지 목적에 반한다는 사업자들의 문제 제기가 있었다. 정책 혼선이 없도록 방통위도 관계 부처와 면밀히 협의하겠다는 것에 의견을 모았고, 14일에 공정위에 관련 의견을 전달했다”고 말했다. &nbsp; 이날 회동에선 지상파와 종합편성채널 등 유료 방송에 통신사가 지급하는 콘텐트 사용료(재송신료) 문제도 다뤄졌다. 현재 통신사 IPTV와 케이블TV 같은 유료 방송은 방송사가 만든 뉴스, 드라마, 예능 등 콘텐트를 가입자에게 제공하고, 이들 가입자 1명당 일정 수준의 콘텐츠 사용료(재송신료)를 방송사들에 지급하고 있다. 이때 지상파 방송사들이 받는 콘텐트 사용료가 종편보다 더 많다. 방통위 관계자는 “이 위원장이 지상파와 종편의 콘텐트 사용료가 공정하게 지급되지 않는 부분에 대한 얘기를 꺼냈다”며 “합리적인 기준에 따라 적절한 사용료 지급이 필요하며, 필요할 경우 방통위가 조정 및 중재 역할을 맡겠다고도 했다”고 전했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; &nbsp; 이 위원장은 “인공지능, 빅데이터, 메타버스 등 디지털 대전환 시대의 새로운 먹거리 창출을 위한 통신 3사의 노력을 높게 평가한다”며 “국민, 다른 사회구성원과 함께 고통을 분담하고 상생하며, 생활 속 이용자 불편을 해소하는 데 함께 해달라”고 요청했다. 이 위원장은 앞으로 통신사뿐 아니라 플랫폼 업계와도 만나 방송, 통신, 인터넷 분야 이용자 보호와 공정 경쟁을 위한 정책 협의를 지속할 계획이다. 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.15 17:23</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25192796" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[카카오 이번엔 ‘코인 먹튀’ 논란...전현직 임원들 횡령 고발됐다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25192362</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25192362"/>
        <updated>2023-09-14T05:01:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192362" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/14/a2922c74-f4d5-4af7-bd1f-5983e1212fde.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/14/a2922c74-f4d5-4af7-bd1f-5983e1212fde.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/14/a2922c74-f4d5-4af7-bd1f-5983e1212fde.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="카카오 이번엔 ‘코인 먹튀’ 논란...전현직 임원들 횡령 고발됐다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192362" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
카카오 이번엔 ‘코인 먹튀’ 논란...전현직 임원들 횡령 고발됐다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
김범수 카카오 창업자와 주요 전현직 임원들이 가상자산 ‘클레이’를 통한 횡령·배임 등 혐의로 고발됐다. 내달 국정감사를 앞둔 김 창업자의 사법 리스크가 불고 있는 상황이다. 김범수 카카오 창업자가 지난해 10월 서울 여의도 국회에서 열린 과학기술정보방송통신위원회의 과학기술정보통신부 등에 대한 종합감사에 출석해 의원 질의에 답하고 있다. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 시민단체 경제민주주의21은 13일 가상자산 클레이를 이용한 배임·횡령 등의 혐의로 김범수 창업자와 크러스트 유니버스(크러스트), 그라운드X, 클레이튼 재단 등 핵심 관계자들을 가상자산범죄 합동수사단이 있는 서울남부지검에 고발했다. 김 창업자 등이 특정경제범죄 가중처벌 등에 관한 법률(횡령‧배임)과 자본시장법을 위반했다는 주장이다.&nbsp; &nbsp; 단체 측은 클레이 상장 전 프라이빗 세일(비공개 사전 판매) 과정에서 횡령이 있었다고 주장했다. 1500억~3000억원이 모집됐으나 관련 사업에 사용된 흔적이 없다는 것이다. 이들은 카카오 내부자들이 투자·보상·용역비 등 각종 명목으로 클레이를 나눠 가진 후 현금화한 의혹도 제기했다. 가상화폐를 현금화해 얻은 부당이익이 수천억원에 달한다는 게 경제민주주의21의 주장이다. &nbsp; 클레이튼 재단은 “근거 없는 일방적 주장”이라고 반박했다. 카카오는 이와 관련해 별다른 입장을 밝히지 않았다. &nbsp; 김경율 경제민주주의 대표가 13일 가상자산 클레이(KLAY) 관련 횡령·배임 부정거래 혐의로 카카오 김범수 전 의장 등을 고발하기 위해 양천구 서울남부지방검찰청에 들어서며 입장을 발표하고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 잇따른 논란에 카카오의 리더십이 계속 상처를 입고 있다. 고발 대상이 된 크러스트 관계자들은 카카오의 핵심 임원을 지낸 김범수 창업자의 복심으로 통한다. 블록체인 플랫폼 클레이튼 사업을 운영하던 크러스트의 초대 대표는 송지호 전 카카오 공동체성장센터장이었다. 강준열 전 최고서비스책임자(CSO), 신정환 전 최고기술책임자(CTO), 정주환 전 카카오 부사장 등 ‘김범수 라인’이 크러스트를 이끌었다. 카카오는 이번 고발 사건 전에도 핵심 임원들이 도덕적 해이로 구설에 올라 문제가 됐다. 가장 최근에는 카카오의 최고재무책임자인 김모 부사장이 법인카드로 1억원 상당의 게임 아이템을 결제했다가 징계를 받은 사실이 뒤늦게 알려졌다. &nbsp; 김 창업자의 사법 리스크도 커지고 있다. 금융감독원과 검찰이 카카오의 SM엔터테인먼트 지분 매입 과정에서 시세조종을 했다는 의혹과 관련해 김 창업자를 조준하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 클레이튼은 뭔데 &nbsp; 클레이튼은 한때 카카오의 미래 먹거리로 꼽힌, 카카오표 블록체인 브랜드였다. 메인넷(블록체인 프로젝트를 할 수 있는 플랫폼)을 개발하고 가상자산인 클레이를 발행하고, 다수의 블록체인 프로젝트에 투자했다. 김 창업자가 싱가포르를 오가며 블록체인 사업을 챙기고, 처음 클레이튼을 개발‧운영하던 자회사 그라운드X의 한재선 전 대표도 직접 영입한 것으로 알려졌다. 클레이튼을 성장시키려는 경영진들의 의지도 강했다. 지난해 3월 주주총회에서 당시 여민수 카카오 공동대표는 “클레이튼은 올해 본격적으로 메타버스 특화 블록체인으로 진화해 웹3.0 시대의 글로벌 톱티어 블록체인 플랫폼이 되고자 한다”고 밝힌 바 있다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 아니 땐 굴뚝에 연기 날까 &nbsp; 카카오 클레이튼은 투자 집행 실패, 자회사들의 불투명한 경영 등으로도 논란이 됐다. 클레이튼 성장펀드(KGF)가 투자한 디파이(탈중앙화 금융) 프로젝트 ‘크로노스 다오’는 약 80억원의 예치금을 횡령했다는&nbsp;의혹을 받았다. 크러스트의 사내 벤처(CIC)로 시작해 분사한 ‘크래커랩스’는 자금세탁 의혹에 휩싸이기도 했다. 클레이튼 운영도 안정적이지 못했다클레이튼은 카카오의 자회사인 그라운드X가 2019년부터 2년여 간 운영하다가, 크러스트로 사업이 이관됐다. 다시 지난 3월 카카오와 독립된 클레이튼 재단으로 사업이 넘어가면서 카카오와는 더 멀어졌다. 카카오 측은 “클레이튼에서&nbsp;손을 뗐다"는 입장이다. &nbsp; 정근영 디자이너 클레이튼 사업이 카카오와 분리되자 클레이튼 생태계 참여자와 클레이 코인 구매자들 사이에선&nbsp;“무책임하다”는 비판 여론이 일었다. 카카오 브랜드를 믿고 클레이튼에 참여했는데, 카카오가 슬며시 손을 털었다는 것이다.&nbsp;고발에 나선 경제민주주의21도 “클레이튼을 회생불가 상태로 만들어 놓고, 책임을 피하고자 클레이튼 재단으로 모든 업무를 이관했다”고 지적했다. 한때 5000원을 돌파했던 클레이의 시세는 13일 현재 160원대로 추락한 상황이다. 한 가상자산 업계 관계자는 “미비한 운영 끝에 결국 카카오가 클레이튼에서 손을 뗀 것이 책임감 있는 자세는 아니다”면서도 “도덕적 문제와 별개로 법적으로 책임질 문제가 무엇인지는 아직 명확하지 않아 보인다”고 말했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.14 05:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25192362" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“마블 팬픽 쓰고 돈까지 번다” IP 권력자 방시혁 꽂힌 회사]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25192169</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25192169"/>
        <updated>2023-09-13T20:08:39.044Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192169" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/14/38b2c8f4-3302-4eda-89a6-ef21b01d8fdf.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/14/38b2c8f4-3302-4eda-89a6-ef21b01d8fdf.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/14/38b2c8f4-3302-4eda-89a6-ef21b01d8fdf.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="“마블 팬픽 쓰고 돈까지 번다” IP 권력자 방시혁 꽂힌 회사">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192169" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
“마블 팬픽 쓰고 돈까지 번다” IP 권력자 방시혁 꽂힌 회사
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s InterviewIP 규칙을 새로 짜면&nbsp;콘텐트 권력이 바뀐다제이슨 자오 스토리 프로토콜 공동창업자 &nbsp; ‘덕후’의 해피 엔딩은 ‘성덕’(성공한 덕후)이다. 좋아하는 가수·배우를 위해 만든 글·그림 등의 팬아트를 아티스트가 ‘잘 봤다’고 언급해 준다면 그날은 이른바 ‘덕후의 계 탄 날’이다. 물론 대다수의 덕후는 ‘현타’의 새드 엔딩을 맞는다. 닿지도 않을 곳에 왜 시간과 정성, 창의성까지 쏟아부었나 하는 ‘현실 자각’이다. &nbsp; 그런데 만약 내가 쓴 팬픽이 아티스트의 세계관에 채택되고, 내가 만들어낸 조연이 히어로 영화 후속편에 등장한다면 어떨까. 게다가 이 모든 창작 활동이 ‘팬심으로 한 봉사’에 그치지 않고 수익으로도 돌아온다면? &nbsp; 블록체인 기술로 이걸 실현하겠다며 나온 스타트업에 실리콘밸리 유명 벤처투자사인 안드리센호로위츠(a16z)가 700억원을 꽂았고, 삼성전자·해시드, 방시혁·김창한 등도 투자자로 나섰다. 26세에 웹소설 플랫폼 래디쉬를 창업해 31세에 엑싯(카카오가 5000억원에 인수)한 이승윤(33) 대표가 구글 딥마인드·아마존 출신들과 창업한 1년 차 스타트업, 스토리 프로토콜(Story Protocol)이다. &nbsp; 지난 5일 서울 중구에서 제이슨 자오 스토리프로토콜 공동창업자 겸 프로토콜 총괄을 만났다. 그는 “인터넷에서 창작물이 퍼지는 속도는 빠르지만 창작자에게 보상이 돌아가는 속도는 느린데, 생성AI로 이 현상은 더 심해질 것”이라며 “지금 같은 방어적인 지식재산권(IP) 구조가 아니라 인터넷의 힘을 활용하는 IP 구조가 필요하다”고 말했다. 한호정 디자이너, 사진 우상조 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘IP 장터’가 아닌, ‘IP 규칙’을 만든다 &nbsp; 스토리 ‘플랫폼’이 아니라 스토리 ‘프로토콜’이다. 무슨 차이인가? &nbsp; “우리가 만드는 건 개별 플랫폼이 아니라 다양한 플랫폼에서 작동하며 플랫폼끼리 소통이 가능하게 하는 규칙이다. 예를 들어, 구글의 지메일(gmail)과 마이크로소프트의 핫메일(hotmail)은 동일한 e메일 전송 프로토콜을 사용하기에 지메일에서 핫메일로 메일을 보낼 수 있다. 스토리 프로토콜은 서로 다른 플랫폼의 서로 다른 IP들이 원활한 방식으로 오갈 수 있게 하는 표준, 혹은 인프라가 되려 한다.” &nbsp; 소니뮤직같이 콘텐트 기업이 블록체인 기술로 자사 IP를 관리하는 사례가 이미 있다. 스토리 프로토콜은 뭐가 다른가? &nbsp; “블록체인으로 IP 관리를 더 쉽고 편리하게 할 수 있는 기본 인프라가 되려고 한다. 개별 기업은 기술을 고민할 필요 없이 최고의 콘텐트만 고민하면 된다. 라이선스 관리 방법이나 프로세스는 우리가 처리하겠다.” &nbsp; 스토리 프로토콜을 적용하면 기업은 자체 메인넷을 만들 필요가 없다는 얘기인가? “그렇다. 우리는 IP들을 원활하게 블록체인상에 올릴 수 있도록(on-chain) 데이터 구조와 표준을 구축한다. IP가 블록체인에 올라가면 모든 플랫폼에 통용되는 IP 저장소의 일부가 되며 라이선싱, 수익 공유, 모금 등 모든 접근이 블록체인으로 이뤄진다.” &nbsp; 그 기술로 콘텐트 시장의 어떤 문제를 해결할 수 있나?&nbsp;&nbsp;&nbsp; “첫째는 기존 콘텐트 플랫폼의 활용도를 높일 수 있다. 유튜브나 왓패드처럼 콘텐트가 대량 생산되는 플랫폼의 뒷단에서 스토리 프로토콜이 작동하면 사람들이 자기 작품에 대한 소유권을 더 확실히 행사하고 관리할 수 있게 된다. 두 번째는 우리 인프라를 기반으로 개발자나 창업자들이 새로운 콘텐트 비즈니스를 구축할 수 있다.” &nbsp; 어떤 이가 그 생태계의 파트너가 될 것으로 기대하나? &nbsp; “할리우드의 신예 크리에이터들, 주류 미디어, 생성 AI를 사용하는 기업들과 대화하고 있다. 현재 AI로 생성된 콘텐트가 폭증하는데, 이들 중 대다수는 보상도 지불하지 않고 인간 창작자의 IP를 사용하고 있어 큰 문제다. 이런 생성AI 사례에 대해 요즘 많은 파트너와 논의 중이다.” 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘물 새는 양동이’를 바꿔라 &nbsp; 스토리 프로토콜은 회사 소개에서 현재의 IP 관리 시스템을 인터넷상의 콘텐트와 그 가치를 &nbsp;제대로 담아낼 수 없는 ‘물 새는 양동이(leaky bucket)라고 표현했다. 자오 COO는 “인터넷에서 공동 창작이 빠르게 일어나지만, 참여자 중 누구도 제값을 받지 못하고 있다”고 말했다. &nbsp; 그 해법으로는 ‘스토리 콘텐트의 복잡성을 반영하는 IP 구조’를 제시했다. “스토리를 캐릭터∙관계∙스토리 라인 등으로 레고처럼 쪼개 각 저작권을 블록체인 시스템에 등록하고, 팬이나 2차 창작자들은 속편 등을 만들어 자신의 IP로 추가 등록할 수 있으며, 이걸로 상업적 창작물을 만들면 그 수익을 배분한다”는 것. 창작자는 자신의 ‘레고’를 활용하려는 사람과 만나 계약서를 쓸 필요 없이, 라이선스 조건만 투명하게 설정해 놓으면 된다. &nbsp; 그걸 어떻게 구현할 수 있나? &nbsp; “블록체인 기반 스마트 계약에 존재하는 일련의 표준 데이터 구조를 구축하는 것이다. 캐릭터와 스토리는 원자(atom)에 해당되고, 블록체인의 합성 가능성을 활용해 원자로부터 분자(2차 창작물)를 만들어 내고 이를 하나로 모아 관리하는 도구를 제공하는 거다. 사람들은 프로토콜을 사용해 한 이야기에서 다른 이야기로 쉽게 캐릭터를 가져갈 수 있다. 이 작업은 소프트웨어 개발의 오픈소스와 비슷하다. 스토리 프로토콜이 IP를 위한 깃(Git)이 될 수 있다.” &nbsp; *깃(Git) : 소스 코드 저장소 *깃허브(Github) : 깃을 쉽게 사용하도록 지원하는 웹 호스팅 서비스 &nbsp; 깃허브(Github)가 아닌 깃(Git)에 비유하는 이유는? &nbsp; “깃과 깃허브의 측면이 모두 있다. IP에 대한 정보를 블록체인으로 담은 글로벌 IP 저장소라는 점에선 깃과 같다. 특정인이 운영하지 않고 조작할 수도 없으므로 누구나 사용하되 신뢰할 수 있다. IP가 이 데이터 구조 안에 저장되면 그 위에 ‘개별 허가가 필요 없는 자동 라이선싱’ 같은 모듈(기능별 소형 묶음)을 만들 수 있다. 데이터 구조가 좋으면 사람들이 쉽게 접근하고 코드를 저장할 수 있는 것과 같다. 깃 위에 깃허브가 구축되듯 IP 저장소 위에 모듈이 구축되는 거다.” 스토리프로토콜 창업자 제이슨 자오가 5일 서울 중구 스페이스에이드에서 중앙일보와 인터뷰했다. 우상조 기자 &nbsp; 방대한 스토리는 엄청나게 많은 ‘레고’들로 구성된다. 그 모든 걸 스토리 프로토콜에 등록하는 것 자체가 엄청난 작업일 텐데? &nbsp; “창작자가 선택할 수 있다. 예를 들어 조지 R. R. 마틴이 ‘왕좌의 게임’을 온체인하고 싶다면 대너리스(주인공) 캐릭터 하나만 먼저 저장하고, 다른 캐릭터는 차차 추가할 수도 있다. 꼭 기존 IP를 등록할 필요도 없다. 새로 만든 IP를 처음부터 블록체인에 올려 ‘인터넷 네이티브’ 방식으로 시작한다면 더 강력할 수 있다.” &nbsp; 예를 들어 마블 IP가 등록된다면, 팬이 ‘엔드 게임’의 새로운 결말을 써서 스토리 프로토콜에 등록하고, 마블이 그걸로 새 영화를 제작할 수도 있겠다. “현재는 팬픽션넷 같은 웹사이트에서 팬픽션을 써도 원작과는 상관없이 유통된다. 하지만 스토리 프로토콜에서는 팬픽을 원작 스토리의 일부로 채택할 수 있고, 추후 수익도 자동 배분된다. 개방과 참여가 가능한 인터넷의 구조를 IP 개발에도 반영하는 거다.” &nbsp; 창작자가 원하지 않는 방식으로 재창조되면 어떻게 하나. 예를 들어 다크 나이트가 트럼프 편에서 일한다든지 하는 정치적인 외전 말이다. “창작자들은 자기 IP를 얼마나 개방할지 완벽하게 제어할 수 있다. 혐오 발언이나 음란물, 정치적 논평 등을 스토리 프로토콜에 계약 조건으로 반영할 수 있다. 우리는 블록체인으로 저작권을 대체하려는 게 아니다. 기존의 시스템을 업데이트하고 법이 좀 더 블록체인처럼 작동하게 하려는 거다.” &nbsp; &nbsp;━&nbsp; IP와 플랫폼, 권력을 뒤집어라 &nbsp; &nbsp; 콘텐트 산업은 필연적으로 팬덤과 함께 간다. 팬은 콘텐트 소비에 그치지 않고 홍보하고, 해석하고, 의미 부여를 하며 즐긴다. K팝 등은 아티스트를 물심양면 지원하는 두터운 팬층에 힘입어 성장했다. 그러나 이들은 이익을 나눠 갖는 이해관계자(stakeholder)가 아니다. 소수의 엔터 기획사가 다수의 팬에게 콘텐트를 설계⋅창작⋅배포하는 일대다의 콘텐트 지배구조(governance)다. 스토리 프로토콜의 설계는 이 구조를 건드린다. &nbsp; &nbsp; 이번 스토리 프로토콜 투자에는 이 지배구조의 정점에 있거나 있었던 창업자들이 개인투자자로 이름을 올렸다. 방시혁 하이브 의장, 김창한 크래프톤 대표, 앨런 라우왓패드 창업자, 김창원 타파스 창업자, 정경인 블랙레이블(YG엔터테인먼트 관계사) 대표 등이다. &nbsp; 대형 스튜디오나 엔터 회사는 이미 다수의 인기 IP와 문화권력을 지녔다. 이들이 굳이 스토리 프로토콜의 방식을 채택할까? “그들은 우리를 통해 팬들에게 더 많은 동기를 부여하고 이들의 힘을 끌어들일 수 있다. 예를 들어 해리포터를 좋아해 굿즈로 스카프를 만들던 사람이 저작권 침해로 문을 닫았다 치자. 그런데 사실 그런 팬아트가 해리포터 IP에 피해를 주는 건 아니지 않나? 스토리 프로토콜을 통해 팬과 프랜차이즈의 관계를 ‘협력’으로 재정의할 수 있다. 열성 팬들에게 IP 개발에 참여할 기회와 실제적인 인센티브를 제공한다면 그들은 더 열정적인 전파자가 될 뿐만 아니라 콘텐트에 창의성을 더해줄 거다. 회사와 프랜차이즈를 위해 무엇이 옳은 길인지 생각해야 한다.” &nbsp; 엔터 산업과 게임 산업이 스토리 프로토콜과 연계될 거라고 보나? &nbsp; “가까운 미래에 그럴 거다. 게임은 오래전부터 이런 트렌드로 움직였다. 커뮤니티 사람들이 추가한 기능(모드·MOD)이 인기를 얻거나 그 자체가 새 게임이 되는데, 리그오브레전드(LoL) 같은 인기 게임도 그 영향을 받았다. 로블록스와 마인크래프트는 이미 이용자들이 그 안에서 다양한 서버와 캐릭터를 창작하는 플랫폼이 됐다. 우리는 이런 창작활동을 강화하고 창작자들에게 인센티브를 주려고 한다. ‘엄청난 팬이어서’라는 건 창작의 좋은 이유지만, 자신의 기여분에 대한 소유권을 갖는 건 또 다른 얘기다.” &nbsp; *모드(MOD) : 수정(modification)의 줄임말로, 기존 게임의 등장 요소나 작동 방식을 게이머가 수정하는 것을 의미한다. 게임사들은 모드를 적극 활용해 신작 게임을 내놓기도 한다. &nbsp; 스토리프로토콜 창업자 제이슨 자오가 5일 서울 중구 스페이스에이드에서 중앙일보와 인터뷰했다. 우상조 기자 &nbsp; 메타버스에도 영향을 줄 수 있겠다. 지금의 메타버스는 ‘동기부여’가 빠져 있으니까. “지금은 ‘울타리 쳐진 메타버스’다. 페이스북의 메타버스, 애플의 메타버스가 나뉘어 있고 이를 넘나드는 소통은 불가능하다. 스토리 프로토콜은 창작자의 IP를 이 메타버스에서 다른 메타버스로 가져올 수 있게 하려 한다. IP의 소유자는 창작자이지 플랫폼이 아니니까. 모든 게임과 모든 메타버스가 동일한 인프라를 사용한다면 개인과 창작자들이 힘을 갖게 된다. 그게 우리의 비전이다.” &nbsp; 특정 플랫폼에 록인(lock-in)될 필요가 없다는 건가. “바로 그거다. 당신이 창작한 것으로 뭘 할 수 있는지 없는지에 대한 규칙을, 지금은 플랫폼이 정한다. 우리는 그럴 필요가 없는 기반 인프라를 만들 거다.” &nbsp; 그런 인프라 구축에는 얼마나 많은 시간과 인력이 필요할까? “현재는 내부 버전을 몇몇 파트너와 시범 운영하고 있다. 프로토콜의 확장 가능성과 활용도를 확인하기 위해 2024년 상반기에 공개 버전을 출시할 계획이다. 회사, 개발자, 개인 창작자도 테스트해 볼 수 있게 하겠다.” &nbsp; &nbsp; 그 다음 목표는? &nbsp; “생태계 구축이다. 우리는 애플리케이션 만드는 사업자가 아니라 다른 기업가나 개발자가 애플리케이션을 구축할 수 있게끔 하는 인프라 사업자다. 개발자에게 응용소프트웨어(API)와 개발도구(SDK)를 제공하는 것, 인센티브 설계 등을 논의하고 있다.” &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 블록체인은 거들 뿐 &nbsp; 지금 크립토는 겨울을 넘어 암흑기다. 코인 가격 하락 외에도 글로벌 가상화폐 거래소 FTX의 파산, 테라-루나 사태 등으로 업계 전반의 신뢰 하락이라는 위기를 만났다. ‘탈중앙화’와 ‘참여’라는 웹3의 정신 자체는 알려지고 있지만 가장 성공한 웹3 플랫폼인 이더리움도 대중은 ‘암호화폐로 재산 증식하기’ 수준에서 관심을 갖는 것이 현실이다. 스토리프로토콜 창업자 제이슨 자오가 5일 서울 중구 스페이스에이드에서 중앙일보와 인터뷰했다. 우상조 기자 &nbsp; 웹3 위에 크리에이터 경제를 구현하겠다는 이상이 왜 이제껏 성공적으로 구현되지 못했다고 생각하나? &nbsp; “웹3는 성공하지 못했다기보다 아직 성장할 여지가 많다. USD 코인 채택 같은 새로운 지불 방식의 측면에서 성공하기도 했고. 더 나은 블록체인 기술을 구축하면 적절한 응용프로그램과 용도가 마법같이 나타날 거라고 믿는 이들이 많은 것 같은데, 나는 동의하지 않는다. 우리는 기존 엔터 사업의 작동 방식을 존중하면서 웹3를 도입하려 한다. 블록체인에 관심 없는 사람도 자연스럽게 블록체인 기술을 사용하게 될 때 블록체인은 주류로 받아들여질 거다.” &nbsp; 웹3가 과대평가돼 있다고 보는 이도 적지 않다. 이런 의심을 어떻게 극복할 텐가? “우리는 기능 중심이다. 현재 웹3의 많은 부분이 의도했든 아니든 토큰 가치와 가격 상승에 집중돼 있는데, 그 자체가 문제는 아니지만 본질에 집중하지 못하게 하는 면은 있다. 예를 들어 넷플릭스의 많은 AI 개발자들이 AI 기반 영상 추천 기능을 연구하고 있다. 하지만 시청자는 ‘와, AI 기술이다’라고 하지 않고 ‘다음 추천은 뭐지?’라고 할 뿐이다. 블록체인도 이래야 한다. 토큰의 가치보다 사용 사례에 집중하자는 게 우리의 핵심 신념이다. 사람들에게 ‘블록체인의 작동 원리’를 이해시키려는 게 아니다.”&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp; 현재의 광고 기반 수익모델에서는 창작자들이 ‘바이럴’될 만한 콘텐트를 만들어야 돈을 번다. 블록체인 기술이 이 구조를 바꾸면 콘텐트의 성격도 달라질까? &nbsp; “공동창작과 협업이 늘고, 콘텐트 소비자와 창작자의 구분이 모호해질 거다. 다음 단계는 ‘칸막이 쳐진 IP(siloed IP)’에서 ‘연결된 IP(networked IP)’로의 전환이다. 창작자는 다른 창작자에게 자기 IP를 공개하고 라이선스를 부여해 경제적 이득을 얻을 뿐만 아니라 다른 창작자의 참여로 자기 IP 프랜차이즈를 확장하는 거다.” &nbsp; AI는 콘텐트 산업에는 어떤 영향을 미칠까? &nbsp; “인터넷에서는 모든 사람이 창작자가 될 수 있는데, 생성 AI는 이 트렌드를 강화한다. 과거 팬픽션을 쓰던 사람들은 이제 생성 AI에 프롬프트(지시어) 입력만으로 영상을 만들 수 있다. 고품질 콘텐트조차 제작 비용은 제로(0)에 수렴하는 거다. 이렇게 인터넷에 콘텐트는 풍부해지는데, AI가 누구의 IP를 사용했는지 추적이 안 되고 보상받을 길도 없다. 그저 찾아내서 (유튜브, 틱톡에서) 내리라고 할 뿐이지만, 그것도 점점 어려워질 거다.&nbsp;AI를 활용해 창작자가 자기 IP를 원하는 방식으로 컨트롤하고, 더 많은 수익을 올릴 수도 있다. IP의 전체 생명주기와 유통, 진화를 추적하고 IP 사용에 대한 보상을 제공하는 투명한 데이터베이스를 만들면 된다. 예를 들어 지난 4월 가수 드레이크와 위켄드의 목소리로 AI가 부른 노래가 틱톡에 퍼졌고, 드레이크의 요청으로 해당 콘텐트는 삭제됐다. 그런데 AI 리믹스 콘텐트가 벌어들이는 수익의 일부를 드레이크와 위켄드가 가져가도록 설계하면 어떨까. 많은 팬을 보유한 창작자는 혼자 할 때보다 더 많은 노래를 만들고, 자신을 네트워크로 확장할 수 있다. 즉, 인터넷과 싸우려고 하지 말고 인터넷을 활용해야 한다는 거다.” &nbsp; 콘텐트 산업에서 생성AI가 가져올 수 있는 위험을 제거한다는 건가. &nbsp; “우리 앞엔 정반대의 두 길이 있다. 하나는 생성AI가 창작자의 자리를 빼앗는 것인데, 우리가 가려는 길이 아니다. 다른 하나는 생성 AI가 창작자의 IP를 확장하고 완전히 새로운 가치의 세계를 열어 주는 도구가 되는 거다. 이것은 강력한 비전이다.” &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 새로운 세상의 ‘설계자’ &nbsp; 자오 공동창업자는스탠퍼드대학에서 정치철학을 전공했고, 석사학위는 컴퓨터공학으로 받았다. 미디어에 관심이 많아 대학 시절 인문·기술 잡지를 창간했는데, 유급 직원 30명까지 성장하니 글쓰기보다는 자금 조달이 중요해졌고 ‘창작자가 창작에 집중하기 어려운 구조’에 대한 문제의식을 갖게 됐다고. 공동창업자인 이승윤 대표도 옥스퍼드대 재학 시절 ‘바이라인’이라는 후원 기반의 탐사보도 매체를 운영하다 접은 경험이 있다. 둘은 ‘스토리텔링의 새로운 경제학을 만들고 싶다’며 의기투합하게 됐다고. 영미권 웹소설 플랫폼 래디쉬를 창업했다가 카카오에 매각한 뒤 스토리 프로토콜을 창업한 이승윤 대표. 사진 스토리프로토콜 &nbsp; 유명한 투자자가 많은데, 어떤 점이 그들을 매료시켰나? &nbsp; “a16z가 좋은 투자자들을 많이 모아줬고, 우리 팀의 창업 경험에 높은 평가를 받은 점도 있다. 래디쉬 창업자 승윤 외에도 하모니의 부사장, 구글의 최초 웹3 특허 출원자 등이 모였다.” &nbsp; &nbsp; 요새 가장 주목받는 딥마인드를 그만두고 새 회사를 창업한 이유는? &nbsp; “딥마인드에서 2년간 제품 관리자로 일했다. 매우 똑똑한 딥마인드 연구소의 박사들이 해낸 매우 추상적인 연구를, 소비자가 매우 구체적이고 간단하게 즐길 수 있는 제품으로 바꿔내는 일을 했다. 즐거웠고, 스토리 프로토콜의 본질과도 같다. 지금은 AI보다 초기 기술인 블록체인으로 그걸 하고 있다. &nbsp; AI에서 크립토로 이동한 셈인데. “이유는 두 가지다. 첫째로 연구부터 생산까지 걸리는 기간, 즉 추상적 아이디어가 실제 제품으로 발전하는 일이 암호화폐에서 훨씬 빠르고 공개적으로 일어나고 있다. 둘째로 크립토는 ‘정치적 거울’이라서 흥미롭다. 비트코인이나 이더리움 같은 초기 암호화폐 프로젝트는 정부로부터의 자유를 원하는 자유주의자들이 시작했고, 업계에는 DAO(탈중앙화 자율 조직)와 토큰을 플랫폼과 노동의 연계 수단으로 여기는 공동체주의자도, 암호화폐 글로벌 시장에 주목하는 순수 자본주의자도 있다. 전혀 다른 사람들이 제각각 ‘이 기술로 내 정치적 신념을 실현할 수 있다’고 여기는 것이 철학적으로 흥미롭다.” &nbsp; 철학과 컴퓨터 과학의 조합은 당신에게 어떤 영향을 줬나? &nbsp; “매우 드문 조합인데, 크립토 업계에 와 보니 이런 조합의 사람이 많더라. 크리스 딕슨(a16z크립토 투자 총괄)도 철학과 과학을 전공했다. 암호화폐는 첨단 기술인 동시에 비전을 공유하며 대규모로 사람을 조율하는 기술이다. 프로토콜 설계는 마치 국가의 헌법 설계와 같다. 사람들이 할 수 있는 일과 할 수 없는 일에 대한 규칙을 만드는 것이니까. 프로토콜 설계는 더 빠르고 확장 가능한 것을 만드는 컴퓨터 과학이기도 하지만, 제대로 작동하는 생태계를 설계한다는 점에서 정치 철학이다.” &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.13 16:34</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25192169" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “AI 가장 잘 활용하는 국가로”…‘AI 일상화 계획’, 성공 조건은]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25192152</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25192152"/>
        <updated>2023-09-13T07:08:42.934Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192152" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/20/991c9ac3-30ed-493c-ba87-2ad1e98d538d.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/20/991c9ac3-30ed-493c-ba87-2ad1e98d538d.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/20/991c9ac3-30ed-493c-ba87-2ad1e98d538d.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “AI 가장 잘 활용하는 국가로”…‘AI 일상화 계획’, 성공 조건은">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192152" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
[팩플] “AI 가장 잘 활용하는 국가로”…‘AI 일상화 계획’, 성공 조건은
</a>
</h2>
<p class="description">
윤석열 대통령이 13일 청와대 영빈관에서 제20차 비상경제민생회의 겸 대한민국 초거대 AI 도약 회의를 주재하며 모두발언을 하고 있다. 사진 대통령실 정부가 전 세계에서 인공지능(AI)을 가장 잘 활용하는 국가를 목표로&nbsp;‘전국민 AI 일상화 실행 계획’을 추진한다.&nbsp;지난해 9월 발표한 윤석열 대통령의 ‘뉴욕 구상’과 ‘대한민국 디지털 전략’의 후속 대책이다. 챗GPT발 AI 패권 경쟁에서 살아남기 위해 국가 AI 경쟁력을 탄탄히 다지겠다는 취지다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 윤 대통령은 13일 청와대 영빈관에서 제20차 비상경제민생회의 겸 ‘대한민국 초거대 AI 도약’&nbsp;회의를 주재했다. 국내 기업들의 초거대 AI 개발을 기념하고, 민관이 함께 AI 경쟁력 강화 방안을 논의하기 위해 마련된 자리다. 과학기술정보통신부(과기정통부), 교육부, 보건복지부, 여성가족부 등 관계 부처는 복지·건강·교육·문화 등 국민 일상과 농어촌을 비롯한 산업 현장, 공공 서비스 등 정부 행정에 AI를 적극 활용하겠다는 구상을 내놨다. 이를 위해 9090억원의 예산이 투입된다. &nbsp; 이날 한국소프트웨어산업협회와 네이버, LG AI연구원, 카카오, KT, SK텔레콤, 코난테크놀로지, 스캐터랩, 퓨리오사AI 는 산업계를 대표해 글로벌 시장 진출을 다짐하는 출정식도 열었다. 이종호 과기정통부 장관은 행사 후 열린 기자 브리핑에서 “AI 기술·산업 경쟁력과 사회적 수용성을 함께 높여가는 것이 중요하다”며&nbsp;“AI 혜택을 국민과 공유하며 AI 일상화를 추진하는 한편 AI 윤리·신뢰성 강화, 디지털 권리장전 수립을 통해 새로운 디지털 규범과 질서를 주도해가겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 윤석열 대통령이 13일 청와대 영빈관에서 제20차 비상경제민생회의 겸 대한민국 초거대 AI 도약 회의에 앞서 국내 기업 부스를 방문해 초거대 AI 서비스를 살펴보고 있다. 사진 대통령실 이번 계획은 사회 각 분야의 AI 기본기를 다지고 국가 AI 경쟁력을 키우기 위한 첫 단추다. 미국, 중국, 유럽연합(EU) 등 주요국들이 AI 시장 선점에 분주하자 정부도 산업 경쟁력 제고에 나선 것. 챗GPT를 만든 오픈AI를 비롯해 마이크로소프트(MS), 구글, 메타 등 글로벌 기업과 경쟁할 수 있도록 국내 초거대 AI 기업에 대한 지원도 본격화할 예정이다. 윤 대통령은 이날 회의에서&nbsp;“초거대 AI는 전후방 산업뿐 아니라 국가 안보에도 막대한 영향을 끼친다”며&nbsp;“정부의 지원은 기업의 과감한 투자와 도전의 마중물이 될 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 정부 계획 뜯어보니 &nbsp; 이종호 과학기술정보통신부 장관이 13일 오후 서울 종로구 세종대로 정부서울청사에서 대한민국 인공지능 도약방안을 발표하고 있다. 뉴스1 ① 일상 속 AI 접목:&nbsp;정부는 독거노인, 보호아동, 장애인 등 돌봄이 필요한 사회적 약자를 위해 AI 기기와 솔루션을 활용할 계획이다. 특히, 감염병 확산 예측 AI 모델, 공공병원 진료보조 AI 등 의료·복지 분야에서 활용도를 높인다. 초·중·고 학생들을 대상으로 맞춤형 학습 콘텐트를 제공하는 AI 디지털 교과서를 개발하고, 공공 어린이집에 AI 돌보미 로봇도 보급한다. &nbsp; ② AI로 산업 대전환:&nbsp;법률·의료&nbsp;등 민간 전문분야에서 활용할 수 있는 초거대 AI 응용 서비스도 개발한다. 변호사, 의사 등 전문가뿐 아니라 일반 국민이 이용할 수 있는 AI 심리상담 서비스 등을 발굴할 예정. 농어민을 위한 AI 농작업 서비스, 소상공인용 서빙 로봇 등을 지원하고 제조·물류·철강·화학 등 산업별 AI 솔루션·플랫폼을 구축할 계획도 세웠다. &nbsp; ③ 정부 행정에 AI 도입:&nbsp;사건 신고, 재난 대응, 행정 문의 등 대국민 공공 서비스에도 AI 기술을 활용한다. 지자체 CCTV를 AI 기반 관제로 전환하고 AI 예측 시스템을 도입하는 등 정확도를 높이는 것. 특허·통관·통계 등 행정 기관 내부 업무에도 AI를 적용해 효율성을 높일 예정이다. &nbsp; ④ AI 교육 강화:&nbsp;국민들이 AI를 원활히 활용할 수 있도록 AI 문해력과 윤리 교육도 병행한다. 초등·중학생의 정보(AI, 소프트웨어) 수업 시수를 늘리고 대학생과 고령층, 직장인 등 성인을 위한 AI 교육 활동을 지원하는 방식이다. 초거대 AI의 거짓 답변(할루시네이션), 편향성 등을 극복할 수 있는 기술 개발을 추진하고 지켜야할 AI 윤리 표준지침도 만든다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 거창한 계획, 성공하려면 &nbsp; 전문가들은 AI 활성화 정책의 방향성에는 공감하면서도, 보여주기식 단기 대책이 되지는 않을까 우려했다. 장기적인 관점에서 산업별 AI 전략을 수립할 필요가 있다는 것. 산업별 AI 융합 전문가를 육성해 장기적 관점에서 AI 활용 방안을 고민하고 초중고 교육 과정뿐 아니라 대학 전공과목과 공무원 선발 과정에도 AI 과목을 추가하는 등 AI 기반 교육을 확대해야한다는 조언이다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.13 15:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25192152" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] '택시대란' 없애려 요금 올렸더니, 기사·손님 다 내쫓았다 | 팩플]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25192034</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25192034"/>
        <updated>2023-09-13T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192034" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/13/d5771631-bfb7-4f4e-a64f-88df33280aa1.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/13/d5771631-bfb7-4f4e-a64f-88df33280aa1.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/13/d5771631-bfb7-4f4e-a64f-88df33280aa1.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[단독] '택시대란' 없애려 요금 올렸더니, 기사·손님 다 내쫓았다 | 팩플">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192034" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
[단독] '택시대란' 없애려 요금 올렸더니, 기사·손님 다 내쫓았다 | 팩플
</a>
</h2>
<p class="description">
택시요금 심야할증 조정이 시행된 지난해 12월 1일 오후 서울 시내에서 운행 중인 택시 모습. 연합뉴스 서울시 택시 승객이 크게 줄어든 것으로 확인됐다. 정부와 서울시가 지난해 심야 택시대란 대책의 하나로 급격하게 요금을 올리자, 택시 수요가 크게 위축된 영향이다. 수요를 억제해 대란을 해소하다보니 택시 업계도, 소비자도 불만이 커지고 있다. &nbsp; 12일 국회 국토교통위원회 소속 최인호 더불어민주당 의원이 서울시로부터 제출받은 자료에 따르면, 올 1~7월사이 서울시 택시 이용건수는 1억 5622만여건으로 집계됐다. 이는 지난해 같은 기간(1억 6628만여건)보다 6% 줄어든 것으로 나타났다. 2월 한 달을 제외한 모든 기간에 월별 이용 건수가 전년 대비 줄었다. 코로나19 확산 전인 2019년과 비교하면 29% 감소했고, 최근 5년간을 놓고봐도 2021년을 제외하고는 올해가 가장 적었다.&nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 택시 떠난 승객은 어디로? &nbsp; &nbsp; 반면 지하철과 버스 승객은 크게 늘었다. 올 7월까지 서울시 지하철 이용건수는 15억 2870만 여건으로 지난해 같은 기간(13억 3430만여건) 대비 14% 증가했다. 시내버스 이용건수는 7억 6537만 여건으로 전년 대비 8% 늘었다. &nbsp; 모빌리티 업계 안팎에선 급격한 요금 인상의 여파로 택시를 타던 승객들이 버스·지하철로 이동했다는 분석이 많다. 정부와 서울시는 지난해 심야시간 ‘택시대란’ 대책 일환으로 택시 요금을 인상했다. 지난해 12월 심야 할증을 기존 자정보다 2시간 당긴 오후 10시부터 적용하고, 할증률도 20%에서 최대 40%로 조정했다. 올 2월부터는 기본요금을 1000원 인상하고 주행기본거리도 400m 줄였다. 잇따른 요금 인상에 부담을 느낀 시민들이 택시 대신 버스·지하철을 택하게 됐다는 것. 국내 모빌리티 스타트업 한 관계자는 “(교통 요금은) 절묘하게 올려야 하는데 심야시간에 두 배 가까이 요금이 오르다보니 ‘택시를 타면 안되겠구나’ 하며 수요가 위축됐다”며 “요금은 올랐지만 요금 인상 효과는 보지 못해, 산업 전체가 어려운 상황”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 정부와 서울시의 심야시간 택시 대란 해소 대책이 사실상 실패했다. 택시 대란 자체는 해소됐지만, 수요가 줄어서 해결된 측면이 크기 때문이다. 물론 개인택시 부제 해소 등으로 심야시간대 택시 공급이 늘기도 했다. 하지만 자의 반 타의 반 택시를 안 타게 된 소비자들도 그만큼 많았다. 최인호 더불어민주당 의원은 “(택시) 요금은 인상됐지만, 전체 이용 고객이 줄어 택시업계, 택시기사, 소비자 중 누구 하나 수혜자가 없는 상황이 돼 버렸다”며 “정부가 미시적 관점에서 땜질식 처방만 내놓지 말고, 시민 편익과 택시업계 안정을 위해 거시적 관점의 청사진을 내놔야 한다”고 말했다. &nbsp; 김영옥 기자 &nbsp;━&nbsp; 플랫폼 직영택시도 휘청 &nbsp; 서울시 택시 기사 수도 계속 줄고 있다. 지난해 말 6만 9728명에서 지난 7월엔 6만 9266명으로 약 300명이 줄었다. 요금 인상으로 택시기사 처우를 개선하고 택시 공급을 늘리려 했던 정부 전략도 먹히지 않은 것이다. 인력 기반이 흔들리다 보니 모빌리티 플랫폼 택시 회사들도 줄줄이 타격을 입고 있다. 카카오모빌리티는 지난 4월 직영택시 회사인 진화택시, KM2의 휴업을 결정했다. 회사 관계자는 “법인택시 업계의 기사 구인난과 택시 수요감소로 택시 가동률이 떨어지면서 경영난이 극심한 상황”이라며 “고정비를 마련하기도 어렵다보니 손실 규모가 큰 두 곳을 일시 휴업하기로 했다”고 설명했다. 한때 플랫폼 가맹택시 2위였던 마카롱택시의 자회사인 마카롱T1과 마카롱T2는 지난 7월과 4월 각각 법원에서 파산 선고됐다. &nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 소비자 편익은 어디로 &nbsp; 심야택시난을 해결하려 했다면 소비자가 수용할 수 있는 한도 내에서 정교하게 요금을 조정했어야 한다는 지적도 나온다. 실제로 요금을 내린 후 택시 승객이 늘어난 사례도 나온다. 대형택시 운영사인 타다는 지난달 탄력요금 할증률을 조정해 최대 5000원 가량 요금을 인하했다. 그러자 평일 및 주말 포함 시간당 평균 매출이 12.1% 증가했다. 또 주당 호출 이용자 수는 13% 늘었고 주당 이용자 재방문율도 17.2% 증가했다. 정지연 한국소비자연맹 사무총장은 “소비자의 심리적 저항선을 넘어 과도하게 요금을 올렸다”며 “택시 잡기가 수월해진것처럼 보이지만 소비자의 불편함, 상권과 소비심리, 경기에 미치는 영향 등을 고려하면 요금 인상이 누구를 위한 것이었는지 모르겠다”고 말했다. &nbsp; 지난 2월 서울 중형택시 기본요금이 3천800원에서 4천800원으로 올랐다. 서울역 인근에서 손님을 기다리는 택시에 붙은 요금인상 안내문. 연합뉴스 근본적으로 모빌리티 산업 자체를 육성하려는 정부 방침과 실제 정책 실행의 온도차를 지적하는 목소리도 나온다. 정부는 2020년 3월 여객자동차법 개정 후 모빌리티 산업을 타입1(택시 외 서비스), 타입2(가맹), 타입3(중개)으로 구분했다. 렌터카 기반 호출 서비스였던 타다 베이직을 금지하면서 타다와 같은 형태인 허가제 타입1을 그만큼 키우겠다고 선언하기도 했다.&nbsp; &nbsp; 하지만 타입1 서비스는 코액터스(100대), 레인포컴퍼니(220대), 파파모빌리티(현재 100대, 조건부로 연말까지 100대 증차) 등 3개사를 다 합쳐도 최대 520대에 불과하다. 25만대 가까운 택시의 경쟁자가 되기에 턱없이 부족한 규모다. 익명을 요구한 모빌리티 회사 관계자는 “요금은 잔뜩 올렸는데 서비스는 크게 달라진게 없으니 요즘 택시가 소비자들로부터 외면 받는 것”이라며 “그런 택시를 자극해 경쟁할 서비스도 없으니 정부가 의도한 정책이 효과를 보지 못한다”고 지적했다. 관련기사 택시요금, 외환위기 이후 최대폭 상승…택시·시외버스·시내버스 순 "기사님께 마음 전해요" 당연해질까…카카오T '택시 팁' 논란 [팩플] "회식 짧게 1차만, 이게 국룰"…'밤의 경제'는 회복되지 않았다박민제 기자 letmein@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.13 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25192034" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["통신비 인상 주범은 비싼 스마트폰…OTT 구독료도 한몫" [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25192033</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25192033"/>
        <updated>2023-09-13T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192033" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/13/4ba34e73-06ec-4e76-afcf-a3feb08cee99.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/13/4ba34e73-06ec-4e76-afcf-a3feb08cee99.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202309/13/4ba34e73-06ec-4e76-afcf-a3feb08cee99.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;통신비 인상 주범은 비싼 스마트폰…OTT 구독료도 한몫&quot; [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25192033" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
"통신비 인상 주범은 비싼 스마트폰…OTT 구독료도 한몫" [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
“가계 통신비 인상 주범은 통신 요금이 아니라, 고가의 스마트폰.” 12일 통신업계 관계자는 “정부 정책으로 통신 요금은 인상 폭이 제한되고 있지만, 휴대폰 가격은 매년 큰 폭으로 오르고 있다”면서 이렇게 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp;&nbsp; &nbsp; 지난 7월 서울 마포구 삼성스토어 홍대에서 시민들이 삼성전자의 새로운 폴더블폰 갤럭시 Z플립5를 체험하고 있다. 뉴스1 정부가 고물가 주범으로 가계 통신비를 지목한 뒤 통신사들은 5G 요금제 최저가 수준을 낮추고, 중간 수준의 요금제를 내놓는 등 정부 요구에 부응하고 있다. 이런 가운데 가계 통신비 부담의 주 원인이 통신비보다는 고가 스마트폰이라는 목소리가 커지고 있다. 이에 더해 온라인동영상서비스(OTT), 주문형 비디오(VOD) 이용료까지 통신 요금에 통합 청구되며, 소비자들의 체감 통신비는 계속 증가하는 추세다. 15일 이동관 방송통신위원장과 이동통신 3사 대표이사들의 첫 회동에서 실효성 있는 가계 통신비 대책이 논의될지 주목된다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 문제는 단말기 가격? &nbsp; 국회 과학기술방송통신위원회 소속 박완주 의원(무소속)에 따르면 올해 7월 기준 국내 휴대폰 단말기 평균 가격은 약 87만3000원으로 9년 전인 2014년(약 62만원)보다 41% 증가했다. 박완주 의원실이 금융감독원으로부터 제출받은 ‘이동통신 단말기 할부신용보험 지급 건수와 보험금 지급금액’ 자료를 분석한 결과다. 이 기간동안 소비자의 단말기구매 비용은 연평균 4%씩 늘어, 지난 10년간 소비자물가 평균 상승률(1.62%) 보다 월등히 높다. 애플이 12일(현지시간) 공개할 아이폰15의 경우 국내 출시 가격은 기종에 따라 130만~260만원 수준으로 예상된다. 전작인 아이폰14의 최고가 모델의 출고가는 250만원 선이었다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 11일 국회 의원회관에서 국민의힘 김영식 의원실 주최로 열린 '우리나라 통신요금 수준 바로알기: 현황과 제언' 토론회. 연합뉴스 11일 국회 의원회관에서 열린 ‘우리나라 통신 요금 수준 바로 알기’ 토론회(국민의힘 김영식 의원실 주최)에서 김도훈 경희대 경영학과 교수는 “한국의 가계 통신비가 높다는 인식은 단말기 가격이 (통신비에) 반영되기 때문”이라며 “통신 요금의 공정한 비교를 위해선 단말기와 통신서비스를 분리해서 접근하는 정책이 필요하다”고 말했다.&nbsp;김경만 과학기술정보통신부 통신정책관은 “단말기 가격이 요금 상승률과 경제에 미치는 영향을 보고 있고, 업체들과 계속 협의 중”이라면서 “중고 단말기 시장도 활성화되도록 하겠다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘스트림플레이션’도 영향 &nbsp; &nbsp; 잇따라 오르고 있는 OTT 구독료도 ‘스트림플레이션’(streamflation, 스트리밍+인플레이션)을 유발해 소비자 부담을 키운다. OTT 구독료는 통계청이 집계하는 가계 통신비 항목에 포함되지 않지만, 소비자들이 통신비로 인식하는 편이다. 국내에서 ‘가성비’ 좋은&nbsp;OTT로 통하던 디즈니플러스는 오는 11월부터 기존 멤버십 가격(월9900원)에서 4000원 인상한다고 밝혔다. 대신 화질·동시 접속 기기 수가 제한된 하위 등급 멤버십을 추가한다. 넷플릭스는 2021년 11월 스탠다드 요금제를 1만2000원에서 1만3500원으로, 프리미엄 요금제를 1만4500원에서 1만7000원으로 인상한 바 있다.&nbsp; 김영희 디자이너 방통위에 따르면 국내 OTT 이용률은 2020년 66.3%에서 2022년 72%로 상승했다. 유료 결제 이용자 비율도 55.9%에 달한다. 이 가운데 통신사의 OTT 결합 상품을 이용하거나 통신사의 통합 요금 청구서를 통해 OTT 요금을 내는 소비자들이 OTT 구독료 인상을 통신비 부담으로 느낀다는 것이 통신업계의 설명이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서 통신업계 주장은?&nbsp;&nbsp; &nbsp; 통신사들은 통신 요금과 그외 부담액을 분리해 달라는 입장이다. 익명을 요구한 통신업계 관계자는 “고가의 단말기 할부금이 통신비와 함께 청구되고, OTT 이용료 인상도 소비자들은 체감 통신비 인상으로 느낀다”며 “단말기 가격과 통신 요금의 분리, 단말기 가격 인상 문제 논의가 함께 이뤄져야 한다”고 말했다. 또한 통계청의 분기별 통신서비스 지출 통계에 휴대전화 수리비가 포함되는데, 이를 통신 장비 지출로 분류해 공시해야 한다는 주장도 있다. 단말기가 비싸질수록 수리비 부담도 커지니, 현재의 통계 분류 방식이 통신서비스 비용을 부풀린다는 이유에서다.&nbsp; &nbsp; 이동관 방송통신위원회 위원장이 11일 오전 서울 중구 롯데호텔에서 열린 2023 방송통신위원회 방송대상 시상식에 참석해 환영사를 하고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 오는 15일 이동관 방송통신위원장과 통신 3사 대표 간 첫 회동에서는 가계 통신비 인하와 이동통신 단말장치 유통구조 개선에 관한 법률(단통법) 개정 등이 논의될 전망이다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; 이성엽 고려대 기술경영대학원 교수는 “통신 요금과 단말기 할부금을 분리하는 방법이나 단말기 가격 인상으로 인한 오해, 단통법 관련 논의를 할 수 있다”면서 “구체적으로 자급제 단말기 시장 활성화, 중저가폰 저변 확대 등 고가의 단말기 구매로 커진 소비자들의 부담을 줄일 수 있는 구체적인 방법을 논의할 필요가 있다”고 덧붙였다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.09.13 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25192033" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>