<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2022-05-02T06:16:11.992Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “올 것이 왔다”…尹 인수위 5G 중간요금제에 통신3사 긴장]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25068024</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25068024"/>
        <updated>2022-05-02T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 2020년 서울시내 한 통신사 매장 앞으로 시민이 지나가고 있다. [연합뉴스] 10일 출범할 윤석열 정부에서 ‘5G 이동통신 요금제 개편’ 이 이뤄질 가능성이 커졌다. 대통령직인수위원회가 ‘중간 없는’ 5G 요금제를 바꾸겠다고 밝혔기 때문이다. SK텔레콤·KT·LG유플러스 등 통신 3사는 예상은 했다면서도, 자칫 수익성이 악화할까 노심초사하는 분위기다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난달 28일 인수위는 5G 중간요금제 도입을 추진하겠다고 밝혔다. 남기태 인수위 과학기술교육분과 인수위원은 “데이터 이용량은 급증하는데 (통신업체들의) 제한적인 요금제 운영으로 이용자 선택 폭이 넓지 않다”며 “평균 5G 데이터 사용량을 고려해 5G 요금제를 다양화하고, 이용자의 서비스 선택권을 확대하겠다”고 밝혔다.&nbsp; 남기태 제20대 대통령직인수위원회 과학기술교육분과 인수위원이 28일 서울 종로구 통의동 인수위 기자회견장에서 '바이오 대전환을 위한 디지털 바이오 육성'과 '차세대 네트워크 구축 전략 마련'에 대한 브리핑을 하고 있다. [인수위사진기자단] &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 중간 요금제는 해묵은 문제다. 2019년 5G 상용화 이후 소비자단체와 정치권에서 지속적으로 도입을 요구해왔다. 통신 3사의 5G 요금제가 월 12GB 이하 또는 110GB 이상의 데이터를 제공하는 것으로 양분돼 있어서다. 반면, 과기정통부와 소비자연맹에 따르면 5G 폰 사용자 1명이 한 달 사용하는 데이터양은 평균 26~31GB 수준이다. 소비자가 원하는 만큼의 데이터를 쓰려면 비싼 요금제에 가입해 불필요한 비용을 더 내야 하는 구조다. 인수위 남기태 위원이 “우리나라는 세계 최고 수준의 네트워크 경쟁력을 확보했지만 5G 서비스에 대한 선택권 제한은 국민 눈높이에 맞지 않는다”고 말한 이유다. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 얼마나 저렴해지나 &nbsp; 중간 요금제가 신설될 구간은 통신 3사 데이터 제공량으로 10GB(월 5만5000원)와 110GB(월 6만9000원) 사이가 될 전망이다. 이를 기준으로 월 30GB를 쓰는 소비자 A씨를 위해 사용한 데이터만큼 요금을 내는 ‘맞춤형 요금제’가 나온다고 가정하면, 단순 비례 계산으로 A씨는 월 5만7800원을 내게 된다. 어쩔 수 없이 110GB 요금제를 쓰는 현재보다 월1만1200원을 절약하는 셈이다. 다만 요금제 구간 범위를 어떻게 설정하느냐에 따라 실제 요금 절감액은 차이가 날 수 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신 3사는 뭐래 &nbsp; ●“올 것이 왔다” : 통신 3사는 “인수위 취지에 공감하며 이용자 편의와 선택권을 넓힐 수 있는 요금제를 검토하겠다”고 입을 모은다. 오랫동안 중간 요금제 도입 요구를 받았고, 지난해 국정감사에서도 3사가 데이터 사용량을 기준으로 하는 맞춤형 요금제 신설을 검토하겠다고 밝힌 터라 거부할 명분이 약하다. 현 정부에서 해결되지 못한 5G 3.5㎓ 주파수 추가할당에서 새 정부 의사가 중요한 만큼, 새 정부 요구를 무시하기도 어렵다. 한 통신업계 관계자는 “예상보다 조금 이르긴 하지만 ‘올 것이 왔다’고 생각한다”고 말했다. 이동통신 3사 로고. [연합뉴스] ● 매출 줄어들까 걱정 : 통신사들은 수익 감소를 걱정한다. 고가 요금제 이용자가 중간요금제로 이동할 경우 가입자당평균매출(ARPU)이 줄기 때문이다. 김준섭 KB증권 연구원은 “한국소비자연맹에 따르면 월 10~50GB 데이터를 사용하는 이용자는 약 33%”라며 “이들이 6만9000원대(100GB 이상 제공) 요금제에서 7000원 낮은 중간 요금제를 쓴다고 가정하면 통신 3사의 매출액은 분기당 약 1500억원 감소할 것”이라고 분석했다. 이 때문에 업계에선 “5G 수익모델이 아직 뚜렷하지 않고 투자비용만 느는 상황에서 요금제 개편은 너무 이르다”란 볼멘소리가 나온다. 한 통신업계 관계자는 “약 30GB라는 월 평균 데이터 사용량도 50GB 이상 사용하는 10~15%인 헤비 유저 때문이지 실제 정규 분포는 다르다”고 말했다. 또 다른 통신업계 관계자는 “중간요금제가 도입될 10GB와 110GB 사이의 요금 차이가 1만4000원밖에 안돼 요금제 설계가 쉽지 않다”고 말했다. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr ●요금 직접 인하는 피했다 : 통신사들은 그러면서도 큰불은 피했다며 안도한다. 인수위가 이전 정부들이 추진한 요금 직접 인하(기본료 인하·선택 약정할인율 상향 등) 식의 ‘강수(强手)’를 꺼내 들지 않아서다. 요금제가 다양화되면 주춤했던 5G 가입자 증가세가 개선될 것이란 기대도 한다. 김홍식 하나금융투자 연구원은 “국내 5G 보급률이 곧 50%에 달할 전망이라 요금 지급 능력이 떨어지는 가입자 유입을 위해 (통신사도) 중저가 요금제가 필요했다”며 “6만원대 초반 요금제가 출시된다면 3G·LTE 가입자의 5G 이동이 늘어날 수 있다”고 평가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; '중저가 요금제' 담당 알뜰폰 입장은? &nbsp; 알뜰폰 업계는 중간요금제 파급효과를 주시하고 있다. 익명을 요구한 한 알뜰폰 업체 관계자는 “알뜰폰의 주력 상품은 LTE라 당장은 큰 영향이 없을 것”이라고 말했다. 지난 2월 기준 전체 5G 이용자 중 알뜰폰 가입 비중은 0.3%에 불과했다. 하지만 향후 5G 중저가 요금제가 출시된다면 알뜰폰 LTE 가입자들이 5G 중저가요금제로 이동할 가능성이 있다. 또 다른 알뜰폰 업계 관계자는 “현재로선 우리가 다양한 5G 중간요금제를 내고 싶어도 타산이 안 맞는다”며 “통신3사에 (알뜰폰 업체가) 내는 데이터 도매대가를 더 인하해야 한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 인수위는 큰 틀에서 방향성만 제시했을 뿐 실제 요금 설계는 통신사 의지가 관건이란 입장이다. 남기태 인수위원은 “(중간요금제는) 과기정통부·통신 3사 등과 결정할 것”이라며 “이통사와 협조해 실행안이 만들어지는 게 중요하다”고 말했다. 반면 수익성 악화를 꺼리는 통신사는 먼저 나서지는 않겠다는 입장이다. 한 통신사 관계자는 “준비는 하겠지만, 요금제 출시 여부와 시기 등은 새 정부 정책을 살피며 정할 것”이라고 말했다. 결국 중간요금제 도입은 10일 출범하는 새 정부의 정책 의지에 달릴 가능성이 크다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 논란의 알뜰폰 규제…SK텔레콤 vs KTㆍLG유플 입장, 왜 다를까[팩플] 경쟁하던 통신3사, 400억 들여 ESG 펀드 띄우는 이유[팩플] 공은 차기 정부로...'공회전' 끝 무산된 5G 주파수 경매[팩플] KT 영업이익 42% 늘었다…통신3사, 영업이익 4조 시대[팩플] 5G 주파수 '쩐의 전쟁' 통신3사…소비자랑 무슨 상관이죠?이승호·권유진 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] '검수완벽' 플랫폼에 몰린다…가성·가심비 다 찾는 '앰비슈머']]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25067066</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25067066"/>
        <updated>2022-04-28T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[리셀 플랫폼이 다루는 카테고리는 여러 산업군으로 확장되고 있다. 사진 스톡엑스 SNS(소셜네트워크)에서 시작된 C2C(개인간 거래) 시장이 커지고 있다. 플랫폼들의 거래 규모가 빠르게 커지는 가운데, 정품 여부를 검증하는 검수 역량이 플랫폼 경쟁력의 핵심 변수로 떠올랐다. 특히 스니커즈 거래 시장서 경쟁하던 네이버 크림과 무신사 간 에센셜 티셔츠 가품 논란 이후, 진짜와 가짜를 구분할 수 있는 기술력에 대한 소비자 관심도 커졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; C2C 시장은 가성비를 중시하는 ‘중고 거래(resell)’와 취향에 맞는 고가품을 재거래하며 재테크까지 노리는 ‘리셀(resale)’로 나뉜다. 특히, 그 둘을 모두 추구하는 ‘앰비슈머’(ambivalent consumer)가 C2C 시장의 핵심 소비층이다. 앰비슈머는 평소엔 가성비를 따지다가도, 본인이 중시하는 가치에는 주저 없이 지갑을 여는 이중적 소비자를 뜻한다. 미국 중고의류 플랫폼 스레드업에 따르면 중고와 리셀의 글로벌 시장규모는 지난해 370억 달러에서 2025년 770억 달러로 2배 이상 커질 전망이다. &nbsp; 커지는 중고 &amp; 리셀 시장. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp; ■ 관련기사👉[팩플] “단순 짝퉁논란 아니다” 무신사vs크림이 띄운 ‘검수 커머스’&nbsp;「 네이버 크림 vs 무신사 가품 논쟁은 단순한 ‘짝퉁 논란’이나 ‘무신사의 문제’로만 볼 게 아니다. ‘플랫폼이 파는 물건, 정품 맞는지 확인했느냐’는 소비자 질문이 시작된 것. 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 최근 벌어진 크림 vs 무신사 가품 논쟁을 계기로, 소비자들은 플랫폼은 거래 중개자 역할 뿐 아니라 정품 보증 역량을 더 눈여겨보기 시작했다. ① 물건 대신 ‘신뢰’ 파는 C2C 플랫폼 : 기업과 소비자간 거래(B2C) 시장에 비해 C2C는 아직 안전 장치가 부족한 편이다. 그나마 중고 거래 플랫폼인 당근마켓과 번개장터는 각각 ‘직거래’와 ‘안전결제’로 신뢰의 문제를 일부 해소하고 있지만, 가품의 역사가 긴 고가의 명품 리셀에는 안 통하는 방식. 특히 리셀은 스니커즈 뿐만 아니라, IT기기, 의류, 아트토이 등 취급 상품의 범주가 확대되는 중. 리셀 플랫폼과 개인 병행수입업자들이 판매자로 참여하는 명품 플랫폼에 검수력이 중요해진 이유다. &nbsp; ② 검수 기술, 플랫폼 경쟁력과 직결 : 플랫폼들도 검수력 확보에 사활을 걸고 있다. 지속 성장하고 사용자 유입을 늘리려면 물건 품질과 관련한 잡음을 없애야 하기 때문. 크림 vs 무신사 가품 논쟁을 두고 업계에서 ‘멸망전’(한쪽이 죽을 때까지 하는 게임)으로 부르는 이유도 그만큼 가품 판매 이력은 검수 신뢰도에 큰 타격을 주기 때문. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 리셀 &amp; 명품, 어떻게 검수하나 &nbsp; 플랫폼마다 검수 방식과 역량에 차이가 있다. 기술 기반으로 정⋅가품 문제를 해결하려는 곳이 있는가 하면 전문가의 육안 확인에 중점을 둔 플랫폼들로 나뉜다. 전반적으로는 기술력을 강화하는 중. &nbsp; 네이버 크림은 “현재 정⋅가품 감정하는 곳 중 최대 규모”라 주장하는 검수 센터를 운영 중이다. 그동안 축적한 데이터를 바탕으로 검수팀이 하는 육안 검사 뿐 UV라이트 검사⋅CT 촬영⋅인공지능(AI) 검수도 병행한다. 실물을 반드시 확인하는 이유에 대해 크림 관계자는 “영수증이나 보증서 등 서류까지 위조한 가품이 활발하게 유통되기 때문”이라고 설명했다. &nbsp; 미국 리셀 플랫폼 스톡엑스의 홍콩 검수센터에서 스니커즈 검수가 이뤄지고 있다. 사진 스톡엑스 &nbsp; 현재 육안 검사만을 하고 있는 플랫폼들도 기술 기반 검수 시스템을 구축 중이다. 사람의 안목이나 경험의 자리를 기술이 대체하고 있는 것. 명품 검수 전문가 인력 풀이 좁은 탓에 이제까지는 검수의 상당 부분을 개별 브랜드를 좋아하는 마니아들이 담당해왔다. 업계 관계자는 “검수를 할 수 있는 인력이 한정적이기 때문에 물밑 인력 쟁탈전도 심한 편”이라고 말했다. &nbsp; 한 차례 홍역을 치른 무신사는 상반기 중 서울에 제2검수센터를 열고 기술 기반 검수 시스템을 준비 중이다. 무신사 관계자는 “구체적인 방식은 정해지지는 않았지만, 기술 기반 검수 시스템을 구축할 예정”이라며 “현재 관련 개발자를 채용하고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ‘디지털 인증서’로 꼽히는 NFT(대체불가능토큰)이 가품 논란을 해결할 대안으로 부상하고 있다. 브랜드·유통사·플랫폼 모두 NFT를 주목한다. 일단 브랜드가 1차 제조 단계부터 NFT를 적용하는 게 가장 확실한 정품 인증 방법이다. 또는 유통사가 공식 판매처나 신뢰도 높은 부티크에서 제품을 들여오면서 NFT를 발행할 수도 있다. 이럴 경우 유통 과정의 투명성도 높아진다. SSG닷컴은 지난해 8월부터 NFT 기술을 적용한 명품 디지털 보증서 ‘SSG개런티’를 도입했다. &nbsp; C2C로 인해 물류와 금융에도 새로운 움직임이 나오고 있다. ‘돈 안되는 물류’ 취급 받던 C2C 택배 시장이 커질 수 있다. 리셀 플랫폼에선 제품 하나당 판매자→플랫폼, 플랫폼→구매자로 두 번의 택배 수요가 생기기 때문. 금융 시장도 C2C에 관심이 크다. 블록체인 기술 스타트업 블록오디세이는 올 하반기 출시를 목표로 금융사와 유통 업체들이 참여하는 NFT 인증 시스템을 준비 중이다. 연창학 블록오디세이 대표는 “NFT 인증을 통해 제품의 신뢰성이 담보된다면 진품의 자산 가치를 인정받을 수 있다”며 “검수 역량이 확실한 플랫폼이나 구매자&nbsp;개인에게는 대출 문턱이 낮아지고, 결제도 간소화 되는 등 금융 시장까지 혁신이 이어질 것”이라고 말했다. &nbsp; 👉이 기사는 팩플레터 229호의 요약본입니다. 검수 커머스에 대해 더 자세히 알고 싶으시면 풀버전인 ‘[팩플] 찐의 전쟁, 누가 검수완벽을 해낼까’를 참고해주세요. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr, 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 故김정주 이어 넥슨 총수된 유정현 측 “매각 가능성 없다”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25066927</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25066927"/>
        <updated>2022-04-27T10:12:16.410Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[경기도 성남시 분당구 넥슨 사옥. 자산 11조 2610억원 규모의 대기업집단 넥슨 총수에 고(故) 김정주 창업자의 배우자 유정현 NXC 감사가 지정됐다. 공정거래위원회는 27일 넥슨 그룹의 새 동일인(총수)에 유 감사를 지정했다고 밝혔다. 김재신 공정위 부위원장은 "김정주와 공동경영을 해온 아내 유정현 감사가 넥슨 창립이나 회사 경영에 관여한 점, 넥슨의 최상위 회사인 NXC의 유일한 개인 최대 출자자(지분 29.4%)라는 점을 고려했다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; 김정주 창업자의 갑작스런 사망으로 위기를 맞은 넥슨 그룹이 경영 불확실성을 덜고 유정현 총수 중심으로 안정을 되찾는 모양새다. 넥슨 그룹의 지주사인 NXC의 이재교 대표는 팩플팀과 통화에서 “유정현 감사는 고(故) 김정주 회장과 공동 창업을 했고 함께 경영에 참여해 오신 분”이라며 “총수로 지정된 유 감사를 중심으로 이제까지와 동일한 체제와 기조가 이어질 것”이라고 말했다. 유정현 총수와 NXC 지주사, 도쿄증시에 상장된 ㈜넥슨, ㈜넥슨의 한국자회사인 넥슨코리아가 현재의 전문경영인 체제를 유지할 것이라는 의미다. 넥슨 매각이나 지분 매각 가능성에 대해서도 이 대표는 “처음부터 매각은 전혀 고려하지 않았다”고 못 박았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 추측 오간 두 달 &nbsp; ● 고(故) 김정주 창업자 사후 두 달간 넥슨의 미래를 두고 크게 세 가지 가능성이 거론됐다. ① 유 감사와 2002년생, 2004년생인 두 자녀의&nbsp;경영 경험이 적어 넥슨이 매각될 가능성 ② 최대 6조원에 달하는 상속세 마련을 위해 유 감사가 보유 지분을 팔고 대주주 지위를 포기할 가능성 ③ 최근 ㈜넥슨 지분 9.14%를 확보한 사우디 국부펀드(PIF)와 텐센트 등의 컨소시엄이 인수합병을 시도할 가능성 등이다. 특히 고(故) 김정주 창업자가 2019년 넥슨 매각을 추진한 바 있어 이런 추측이 더 커졌다. &nbsp; ● 최근엔 고(故) 김정주 창업자가 주도해 설립한 NXC의 블록체인 금융 자회사 아퀴스가 청산됐다. 이를 계기로 NXC의 사업 재편과 가상화폐 거래소 코빗(지분 48% 보유)의 매각설도 제기됐다. 이에 대해 NXC 측은 “아퀴스 사업 종료는 창업주 별세 전 이미 결정됐던 사안”이라며 “매각이나 상속문제와는 전혀 무관하다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp; NXC 감사보고서에 나온 넥슨 그룹 구조도. [사진 NXC 감사보고서] &nbsp;━&nbsp; NXC와 넥슨의 입장 &nbsp; ● 유 감사의 총수 지정 : NXC와 넥슨코리아 모두 예상했던 결과다. NXC 관계자는 “공정위의 총수 지정은 행정 절차상의 일이고, NXC는 전문경영인 체제로 운영된지 오래라 (총수 지정으로 인한)변화는 없다”고 밝혔다. 넥슨코리아 관계자도 “경영 전반에 달라지는 건 없을 것”이라고 말했다. &nbsp; ● 유 감사의 경영 참여 : 당장은 가능성이 작다. NXC 측은 “(유 감사가) 주주로서 주주총회 의결권 등은 행사하겠지만, 본격적은 경영 참여는 고려하지 않고 있고 계획된 것도 없다”고 했다. 그렇다고 가능성이 전혀 없지는 않다. 유 감사는 1994년 넥슨 창업을 함께한 공동창업자로서 넥슨의 경영지원 본부장, 넥슨네트웍스 대표이사, 넥슨 이사, NXC 이사 등을 20년간 역임했기 때문. 넥슨 관계자는 “공정위가 유 감사의 공동경영 경험이나 넥슨 근무 이력 등을 종합적으로 검토해 총수로 지정했다는 점을 고려해 달라”고 강조했다. 일각에서 제기된 경영 경험 부족 논란을 우회적으로 반박한 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 넥슨의 앞날은 &nbsp; ● 유정현 대주주를 중심으로 오웬 마호니 ㈜넥슨 대표, 이정헌 넥슨코리아 대표, NXC 이재교 대표의 삼각 전문경영인 체제가 당분간 유지될 전망이다. 고(故) 김정주 창업자의 보유지분 69.49%에 대한 상속세 신고 기간이 오는 9월 초라, 그전에 최대 6조원에 달하는 상속세 재원을 마련하는 게 숙제다. “넥슨 매각은 없다”고 못 박은 만큼 다른 방식으로 상속세 재원을 마련해야 한다. 일부 계열사 지분을 매각하거나 감자(減資)를 통해 상속세를 낮출 가능성도 일각에서 제기된다. 감자는 주식 금액을 낮추거나 주식 수를 줄여 자본금을 줄임으로써 상속세도 낮추는 방법. 주주 지분은 유지된다. &nbsp; ● 넥슨은 본업인 게임 사업에 집중할 예정이다. 3월 국내에 출시한 던전앤파이터 모바일이 흥행을 이어가고 있어, 2017년 판호를 받아두고도 무기한 출시 연기 중인 중국 진출도 다시 모색하는 분위기다. 던파 모바일은 중국 내 사전 예약자만 6000만명을 기록할 정도의 기대작으로 꼽힌다. 던전앤파이터(2005년 출시)가 글로벌 누적 이용자 8억5000만 명, 누적 매출 180억 달러(약 21조원)를 기록하며 지금의 넥슨을 만든 1등 공신 IP(지식재산)이기에, 던파 모바일에 대한 기대도 높다. 최근 펄어비스가 검은사막 모바일을 중국에 출시해 앱 마켓 1위를 기록하는 등 한한령이 풀리고 있다는 점도 넥슨으로선 반가운 소식이다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 김정주 없는 넥슨의 미래, '던파 모바일'에 쏠리는 눈넥슨에도 1조, NC에도 1조···'600조 사우디머니' 韓게임 꽂혔다[팩플] 상속세만 최소 6조원...공동창업자 부인에 넥슨 미래 달렸다[팩플] 한국 IT를 글로벌로...벤처 1세대 5인의 기쁨과 슬픔정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “e스포츠 미래도 웹3.0” 젠지가 코인거래소 손잡은 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25066900</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25066900"/>
        <updated>2022-04-27T09:11:32.136Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[젠지 이스포츠는 지난해 12월 드링크 음료 제조사 몬스터에너지와 함께 '몬스터 팬 데이(Monster Fan Day)'행사를 서울 송파구 올림픽공원 올림픽홀 뮤즈라이브에서 진행했다. [사진 젠지 이스포츠] &nbsp; e스포츠는 빠르게 성장하는 산업이다. 시장조사업체 스태티스타에 따르면 글로벌 시청자 수는 2019년 3억 9780만명에서 지난해 4억7400만명으로 크게 늘었다. e스포츠 챔피언십 시청자 중 62%가 34세 이하(2019년)로 젊다. 오는 9월 열리는 중국 항저우 아시안게임에 정식종목으로 채택되는 등 정통 스포츠화(化)화에도 속도가 붙은 상황이다.&nbsp; &nbsp; 2017년 설립된 '젠지 이스포츠'는 이런 e스포츠 산업에서도 특히 주목받는 곳이다. 현재 리그 오브 레전드(LOL), 배틀그라운드 등 주요 종목에서 7개 팀을 운영하고 있다. 설립 3년만인 2020년 미국 포브스 발표 ‘e스포츠 구단 순위’에서 6위에 올랐다. 당시 추정 구단가치는 1억 8500만 달러(2341억원)였다. 회사에 따르면, 올해 1분기 확정된 매출이 지난해 연 매출을 넘어설 만큼 성장세도 가파르다.&nbsp;중앙일보는 지난달 14일 이 회사의 아놀드 허 대표를 화상 인터뷰로 만났다. 허 대표는 구글, 보스턴 컨설팅 등에서 투자 업무를 담당하다 2019년 젠지 한국 지사장으로 합류, 지난해 말 대표이사에 선임됐다. &nbsp; 젠지 이스포츠는 지난해 말 아놀드 허 한국 지사장을 대표로 선임했다. [사진 젠지 이스포츠] 코로나19로 e스포츠 기업들이 어려움을 겪었다. 젠지 이스포츠는 어땠나. “오프라인 이벤트를 하기 어려웠지만 우리는 새로운 돌파구들을 많이 찾았다. 글로벌 e스포츠 시청자는 계속 늘었났기 때문에 다양한 회사들과 새로운 협력 사업을 발굴할 수 있었다. 지난해 8월 힙합 레이블 AOMG와 협업해 e스포츠 주제 음원을 발표했고 퓨마, 크록스,, 에너지 드링크 제조사 몬스터에너지 등과 파트너십을 맺었다. e스포츠 기업 젠지의 브랜드 가치를 키워 새로운 사업을 만들어내는 시도였다.” &nbsp; 대회 중계권, 스폰서십 등으로도 돈을 많이 벌지 않나. 새로운 시도를 하는 이유는. "e스포츠가 주목받으면서 선수들 연봉이 상상을 초월할 정도로 올랐다. 인기 종목의 최고 선수 연봉은 수백만 달러 수준이다. 미국, 중국의 구단들이 경쟁하다보니 그렇다. 그래서 기존 비즈니스 모델에 머물러 있어선 안된다는 생각을 했다. ‘왕좌의 게임’에 나오는 ‘겨울이 오고 있다’(Winter is coming)는 말을 주변에 자주 한다. e스포츠가 빠르게 성장하고 있지만 비즈니스 모델 측면에선 성장에 한계가 있다. 우리도 변해야 한다." 글로벌 e스포츠 시청자 수. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp; 어떤 변화를 생각하고 있나. &nbsp; “웹3.0(플랫폼에 데이터와 부가 집중되는 웹2.0 인터넷을 넘어, 참여자도 보상을 받는 탈중앙화된 인터넷)과 플레이 투 언(P2E·돈을 벌 수 있는 게임)이 e스포츠에도 기회가 될거라 생각하고 있다. 이미 전통 스포츠에서도 이런 변화가 진행 중이다. 미국 프로농구 NBA만 봐도 경기 명장면을 NFT(대체불가능토큰)로 판매하는 사업을 하고 있다. 한국에서도 이런 변화가 확산되는 건 시간 문제다. 우린 e스포츠 쪽에서 여러가지 시도를 하려고 한다.” &nbsp; P2E는 e스포츠에 어떤 기회가 될까.&nbsp;&nbsp; “e스포츠를 좋아하는 사람들 입장에서 보면 게임 이용자 중 정말 0.001%만 프로선수가 될 수 있다. 최고의 선수들만 연봉을 받을 수 있다. 나머지는 그냥 게임 이용자일 뿐이다. 하지만 P2E 방식이 접목되면 상위 0.1%, 혹은 1% 정도 실력의 플레이어도 프로 선수처럼 게임을 통해 연봉을 받을 수 있다. 게임을 통해 밥벌이 할 수 있는 저변을 넓힐 수 있다.” &nbsp; 많은 P2E게임이 나온다. 출시 초기엔 화제를 모으지만 지속가능성에 회의적인 시선이 많다. “단도직입적으로 말하자면 사실 대부분의 P2E게임은 형편없다. 경쟁이라는 e스포츠의 매력을 살릴 수 있는 환경이 아니다. 하지만 트랜드가 바뀌고 있고 대단한 인재들이 이 분야에 들어오고 있다. 지금 수준이 1이라면 내년엔 10, 내후년엔 100이 되는 게임이 계속 나올 거라 본다. e스포츠와 웹3.0, P2E의 가능성이 연결돼 큰 시장이 생길 것이라 본다. 지난 1월 가상자산 거래소 빗썸과 파트너십을 맺은 것도 그런 기회들을 함께 찾아보자는 취지다.” &nbsp; 관련기사[팩플] 모여봐요 金메달의 숲, 롤·배그·피파 “우리도 국가대표”[팩플] 항저우 아시안게임 출격하는 e스포츠, 금메달의 주인공은?[팩플] 게임으로 돈 벌면 돼, 안돼?…법정으로 간 P2E 게임, 미래는[팩플] ‘쌀먹’의 시대 흔들리나…P2E 게임에 닥친 2가지 위기 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[머스크의 55조 베팅…트위터 품자 테슬라 주가 떨어진 이유 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25066515</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25066515"/>
        <updated>2022-04-26T08:13:19.606Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“세계 최고 부자가 소셜미디어(SNS) 통제권을 갖게 됐다.” 트위터가 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO) 품에 안기자 월스트리트저널(WSJ)은 이런 평가를 내놨다. 트윗 하나로 뉴욕증시와 암호화폐 시장을 들썩이게 했던 ‘파워 트위터리안’이 그 플랫폼의 주인이 돼버렸다. 그는 테슬라·스페이스X 주식 등&nbsp;총 2190억달러(274조 6200억원) 규모의 자산을 보유, 포브스 기준 세계 1위 부자다. 시장에선 기대와 우려가 동시에 나온다. [AFP=연합뉴스] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 트위터는 25일(현지시간) 머스크가 주당 54.2달러, 총 440억 달러(약 55조원) 트위터 지분 100%를 인수하는 데 합의했다고 발표했다. 머스크가 트위터 인수 의사를 공개한 지 11일 만이다. 주당 54.2달러는 머스크가 트위터 지분 9.2% 보유 사실을 공개하기 직전 거래일 기준 종가보다 38% 높은 금액이다. 머스크는 지분 인수가 완료되면 트위터를 비상장 회사로 전환한다. 상장 기업을 비상장사로 바꾸는 경우론 20년 내 최대 규모다. 인수는 주주 표결, 규제 당국 승인 등을 거쳐 올해 안에 마무리될 전망이다. 트위터 매각 금액 및 주가 추이. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 트위터,&nbsp;콘텐트 관리 포기하나 : 머스크는 2억 1700만명이 쓰는 SNS 트위터를 대대적으로 뜯어고칠 생각이다. 비상장사가 되면 주주 간섭을 신경쓸 필요 없다. 그가 당장 바꾸려는 건 트위터의 콘텐트 관리(content moderation) 정책. 그동안 트위터는 가짜뉴스와 혐오 게시물 삭제, 관련 계정 차단에 앞장섰지만 머스크는 이에 비판적이었다. 지난 14일에도 “트윗 게시물의 위법을 판단하기 애매하다면 그대로 놔두는 편이 낫다”며 플랫폼의 개입을 줄이고 ‘표현의 자유’를 지켜야 한다고 주장했다. 이런 머스크의 입장이 트위터 내 허위 정보 확산과 갈등을 부추길 것이란 우려가 나온다. 그러나 머스크는 ‘투명성’으로 맞서고 있다. 플랫폼이 제멋대로 게시물을 통제하기 보다는, 트윗 게시 알고리즘을 오픈소스로 만들어 외부에 공개하겠다는 것. 이른바 스팸봇(불필요한 내용을 자동으로 올리는 계정)도 없애 신뢰와 투명성을 모두 확보하겠다고 주장한다.&nbsp; &nbsp; ● 머독·베조스에 이어,&nbsp;억만장자의 미디어 인수 :&nbsp;로이터통신은 “루퍼트 머독이 2007년 WSJ를, 제프 베이조스 아마존 창업자가 2013년 워싱턴포스트(WP)를 사들인 것처럼 억만장자가 영향력 있는 플랫폼을 장악하는 전통을 머스크가 이어갔다”고 전했다. 시장에선 신문 판매 부수와 광고 감소로 위기에 처한 WP에 기술을 접목해 수익성을 높인 베이조스의 사례가 트위터에 적용될지 기대한다. 1세대 SNS로서 신규 성장 모델을 찾지 못한 트위터 역시 혁신이 절실한 상황이라서다. 머스크는 일단 광고 기반인 트위터의 수익모델을 구독 모델로 전환하겠다고 선언했다. 사용자들에게 매달 2달러 수준의 사용료를 받겠다는 것. 머스크는 지난해 시작한 프리미엄 구독 서비스 ‘트위터 블루’의 월 구독료를 인하하는 대신 1년 선결제 상품을 강화해야 한다고 주장해왔다. 트위터 연간 수익 변화. 그래픽=김영옥 기자 yesok@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 머스크의 트위터에, 웃는 자 누구 &nbsp; ● 미 보수진영 : 머스크의 트위터 인수를 반기는 건 공화당을 비롯한 미 보수진영이다. 미 정치전문 매체 폴리티코는 “보수 진영에서는 트위터가 보수 메시지를 상대적으로 축소시킨다는 불만을 가져왔다”고 전했다. 트럼프 전 대통령 본인은 부인했지만. 지난해 의회 불법 점거 등 폭력 선동을 이유로 트위터에서 영구 퇴출당했던 그의 트위터 복귀 가능성도 있다. &nbsp; ● 진정한 승자는 엘리엇 : 기관투자사 둘도 조용히 웃는다. 미 IT 전문 매체 디인포메이션은 “(머스크 트위터 인수의) 진정한 승자는 행동주의 펀드 엘리엇과 사모펀드 실버레이크”라며 “지난 2020년 트위터에 투자한 두 회사는 (이번 딜로) 각각 7억 달러와 3억 달러의 투자 수익을 내게 될 것”이라고 전했다. 엘리엇은 투자 당시 창업자이자 CEO인 잭 도시의 불성실과 무능을 문제삼은 바 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 머스크의 트위터에, 불편한 자 누구 &nbsp; ● 플랫폼 책임론자 : 미국과 유럽 정부는 이 상황이 달갑지 않은 기색이다. SNS등 플랫폼 기업에 허위·유해&nbsp;콘텐트 등을 적극 관리하도록 압박 중인데 머스크가 이런 흐름을 거스를 가능성이 크기 때문이다. 실제 유럽연합(EU)은 지난 23일 구글이나 유튜브, 트위터 등이 자사 플랫폼에서 유해 콘텐트를 제거하는 것을 의무화하는 디지털서비스법(DSA)에 합의했다. 이를 어기면 글로벌 매출액의 최대 6%에 달하는 과징금을 거둔다. 젠 사키 미 백악관 대변인도 “누가 트위터를 소유하거나 운영하든 간에 (바이든) 대통령은 대형 SNS의 위력에 대해 오랫동안 우려해 왔다”고 말했다. 여성 인권단체 울트라바이얼릿의 브리짓토드 사무국장은 “플랫폼의 콘텐트 규정을 위반한 이용자를 막을 수단과 관련해 트위터는 다른 SNS에 위험한 선례를 남길 수 있다”고 주장했다. &nbsp; ● 스톡옵션 가진 트위터 직원들 : 트위터 직원들도 변수다. 뉴욕타임스(NYT)는 머스크의 인수로 트위터 직원들이 재정적 타격을 받을 수 있다고 전했다. 트위터 직원들은 전체 보수의 50% 이상을 스톡옵션 등으로 받는데 트위터가 비상장 회사로 전환되면 받는 스톡옵션의 가치가 낮아질 수 있기 때문이다. 또 머스크 색깔이 강해진 트위터의 브랜드에 반대할 직원들의 이탈 가능성도 있다. 반면 잭 도시 트위터 창업자는 “트위터는 공익을 위해야 한다”며 “일론은 내가 믿는 유일한 해결책”이라며 환영의 뜻을 밝혔다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 사는 건 쉬워도 경영은 첩첩산중&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 트위터 경영, 테슬라까지 한묶음 :&nbsp;머스크는 지난 21일 미국 증권거래위원회(SEC)에 인수금액 중 절반 이상인 255억 달러 중 130억 달러는 트위터 지분을 담보로, 125억 달러는 자신의 테슬라 지분을 담보로 마련하겠다는 계획을 밝혔다. 트위터의 경영 상황이 머스크가 소유한 테슬라에도 영향을 줄 수 있다는 얘기다. 더구나 머스크는 나머지 인수금액에 대해선 자기자본으로 조달하겠다고만 하고 구체적 방안을 밝히지 않았다. 블룸버그통신은 "머스크가 보유한 테슬라 주식을 파는 것이 대안 중 하나"라고 전했다. 이런 우려로 인해 25일 트위터 주가가 5.7% 급등한 데 반해 테슬라 주가는 0.7% 하락했다. 트위터의 주 수익원이 여전히 광고인 점도 변수다. 트위터는 지난해 매출의 88.7%(약 45억 달러)를 광고로 벌었다. 플랫폼 관리가 줄어드는 트위터에 광고주들이 호감을 느낄지가 관건이다. 영국 일간 가디언은 “주주들은 오랫동안 트위터의 수익, 더딘 사용자 증가세에 대해 우려해왔다”고 전했다. 미디어 사업엔 초보인 머스크의 경영 능력이 시험대에 오를 전망. &nbsp; ● 선택적 표현의 자유 우려도 : 머스크가 실제 트위터의 언론 자유를 지킬지 알 수 없다는 분석도 있다. 미 CNBC는 “머스크는 자신을 언론 자유론자로 칭해왔지만 자신의 사업에 관한한 기자와 블로거 등의 비판을 통제하려고 애쓴 사례가 반복됐다”고 전했다. 트위터 소유주의 선별적 표현의 자유는 트위터를 세계 최고 부자의 개인 확성기로 전락시킬 수 있다. 같은 맥락에서 머스크의 ‘전적’을 고려할 때 향후 암호화폐 시장이 다시 출렁일 가능성도 제기된다. 그는 지난해 트윗 발언으로 도지코인 등 암호화폐 가격을 출렁이게 한 장본인이었다.&nbsp;&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플]"우군 확보할 것"vs"포이즌필로 방어"…머스크의 트위터 인수전, 성공할까세계 1위 부호도 '은행빚' 낸다…머스크, 주식담보 57조 대출 왜머스크, 결국 트위터 품었다…55조원에 인수 합의'머스크 효과' 트위터 뛰고 도지코인 나는데…홀로 폭락한 회사이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["좋아요도, 필터도 싫다"…Z세대가 만든 프랑스SNS '비리얼' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25066363</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25066363"/>
        <updated>2022-04-26T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[평일 오후 2시, 휴대폰에 갑자기 '비리얼 할 시간(Time to BeReal)'이라는 알림이 뜬다. 주어진 시간은 단 2분. 그 안에 사진을 찍어 비리얼 앱에 올려야 한다. 조금 전까지 마시던 커피잔을 찰칵. 동시에, 촬영 버튼을 누르던 내 민낯도 전면 카메라로 찍혔다. 얼떨결에 셀피와 커피잔 사진을 동시에 업로드 완료. 서비스 이름처럼 리얼하긴 한데, 너무 날 것 그대로의 사진을 올리려니 어색하기도 하다.&nbsp; &nbsp; 이 당황스러운 소셜미디어가 요즘 미국·영국에서 장안의 화제다. 프랑스 소셜미디어 '비리얼(BeReal)'을 만든 비리얼 본사에 서비스의 철학을 물었다. 회사는 e메일로 답변을 보내왔다. 비리얼(BeReal)은 하루에 한 번 뜨는 메시지를 눌러야 사진을 올릴 수 있다. [비리얼] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 비리얼이 뭐야? &nbsp; 90년대생이 이끄는 소셜미디어 혁명이 시작된 걸까. 80년대생들이 만든 소셜미디어 페이스북(마크 저커버그, 1984년생), 인스타그램(케빈 시스트롬, 83년생), 틱톡(장이밍, 83년생)이 이 시장을 지배한 지도 10년이 훌쩍 넘었다. 신생 소셜미디어 '비리얼'은 90년대생 창업자 알렉시스 바레야(27)와 케빈 페레루(31)가 공동 창업해 내놓은 서비스다. ● 소프트웨어 사관학교 출신 90년대생&nbsp;: 바레야와 페레루는 프랑스의 혁신 IT 교육 기관 '에꼴42'에서 함께 소프트웨어를 공부한 학업 동기. 에꼴42는 졸업장, 교수, 학비가 없는 3무(無) 시스템이 특징인데, 졸업생 100%가 모두 취업하거나 창업에 성공하는 것으로 유명하다. 바레야는 에꼴42 졸업 후 고프로에서 미디어 프로덕션 업무를 담당했었다. 두 사람은 2020년 1월 파리에 회사를 설립하고 서비스를 시작했다.&nbsp; ●'젠지'가 좋아하는 뉴소셜&nbsp;: '꾸미지 않은 날 것의 사진들을 하루에 한 번만 올릴 수 있다'는 컨셉에 반응한 건 20대 초중반의 대학생들. 영국 타임지는 21일 비리얼을 '인스타그램의 라이벌'이라며 인기를 분석한 기사에서도 '젠지와 밀레니얼 세대들이 비리얼의 인기의 주축'이라고 분석했다. 좀 더 진실되고, 사진을 덜 올려도 된다는 점이 젊은 층들에게 먹혔다는 것. 모바일 분석업체 데이터ai에 따르면 비리얼의 누적 다운로드 수는 500만건이 넘었다. 이 중 65%, 약 320만건이 올해 발생했다. 지난달 미국·영국·프랑스에선 인스타그램·스냅챗·핀터레스트에 이어 가장 많이 다운로드된 앱 4위에 올랐다. &nbsp; 90년대생이 만든 소셜미디어 ‘비리얼’. 그래픽=김현서 kim.hyeonseo12@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 비리얼은 뭐가 다른데? &nbsp; 시작은 "(창업자인)바레야가 본인의 친구들이랑 연락하고 싶어서"였다. 비리얼 본사는 "실제 생활을 찍어서 올리고, 무언가 만들고 대중들에게 영향을 끼쳐야 한다는 생각에서 자유로운 곳을 만들고 싶었다"고 소개했다. '지인들과 연락하고 지내기 위해'서라는 목적은 페이스북과 다를 바 없어보이지만,&nbsp;비리얼은 기존 소셜미디어의 규칙을 정면으로 거부한다. ● '리얼한' 사용법&nbsp;: 비리얼은 단순한 사용 방식을 추구한다. 카메라로 동시(전·후면)에 촬영한다는 점, 틱톡·인스타그램의 경쟁력인 필터·편집 버튼을 비리얼은 지원하지 않는다. 또 자신의 사진을 올려야 친구들 사진을 볼 수 있다는 점에서 '훔쳐보기'도 금지다. 기존 소셜미디어의 강점을 비리얼은 아예 배제해버렸다. ● "좋아요·필터 원하면 떠나라"&nbsp;: 이렇다보니 비리얼은 이용자들에게 처음부터 경고했다. '비리얼 이용법'에 따르면 ▶비리얼은 당신을 유명하게 만들지 못한다 ▶인플루언서가 되고싶으면 틱톡·인스타그램으로 가라 ▶(바로 찍어올려야 하니) 사고가 날 수도 있다. 비리얼 측은 "팔로워·좋아요 수나 필터에 집중하지 않고, 이용자들을 진정성(authenticity)과 즉흥성(spontaneity)으로 잇고 있다"고 설명했다. 촬영 버튼을 누르면 전면, 후면 카메라로 동시에 촬영을 한다. 사진 두 장이 한꺼번에 올라가는셈. [비리얼] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; SNS가 강조하는 진정성 &nbsp; 비리얼 측은 "친구나 가족들이 진정성 있게, 자연스럽게, 수준 있는 커뮤니케이션하는 데 최적화된 툴"이라는 점을 강조했다.&nbsp;&nbsp; ● '현생' 보여주자는 컨셉&nbsp;: 페이스북은 사회적 지위와 네트워킹을, 인스타그램은 비주얼과 스타일리시함을, 틱톡은 현란한 밈(meme)을 추구하는 이용자들을 불러 모았다. 반면, 비리얼은 진짜 내 친구들이 지금 이 시간에 뭐하는지, 그 실제 모습을 보기 위해서 앱에 들어오라고 한다. ● 인스타·틱톡의 '해독제'&nbsp;: 미국 매체 악시오스는 지난 11일 비리얼에 대해, Z세대의 새로운 '최애'(가장 좋아하는) 앱이라고 소개하며 "젊은이들로 하여금 온라인에서 완벽해 보여야 하고, 새로운 얼굴을 선보여야 한다는 압박감의 '해독제'로 인기를 얻었다"고 소개했다. 틱톡·릴스(인스타그램) 같은 숏폼 비디오에 있는 재능 없는 재능을 죄다 끌어내서 보여줘야 하는 압박감에 사람들이 지쳐있었다는 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알아야 할 것 &nbsp; 비리얼이 '차세대 인스타그램·틱톡'이 될 수 있을까. 실리콘밸리의 벤처 투자업계는 비리얼 자체의 성장 가능성은 높이 평가한다. 비리얼은 지난해 6월 실리콘밸리의 유명 벤처캐피탈(VC) 안드레센 호로위츠 등으로부터 3000만 달러(약 374억원)를 투자 유치했다. &nbsp;&nbsp; 그러나 '넥스트 틱톡'을 꿈꾸는 소셜미디어들이 많다는 점에선 비리얼의 미래도 안갯 속이다. 테크크런치는 23일 포파라치(남이 찍어준 사진만 올릴 수 있는 앱), 디스포(앱을 통해 찍은 사진만 올릴 수 있는 앱) 등 경쟁 서비스를 비리얼과 함께 언급했다. 테크크런치는 비리얼에 대해 "완전히 새로운 컨셉의 소셜미디어는 아니다"라며 "진짜 사람들의 일상 생활의 일부가 될 수 있을지는 더 지켜봐야 한다"고 분석했다. 앱 분석업체 '앱토피아'의 다운로드수 추이. [앱토피아] 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 논란의 알뜰폰 규제…SK텔레콤 vs KTㆍLG유플 입장, 왜 다를까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25066196</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25066196"/>
        <updated>2022-04-25T11:09:28.130Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 2020년 서울 서대문구 서대문역에 위치한 알뜰폰 스퀘어에서 직원들이 핸드폰 진열대를 소독 및 정리하고 있다.[뉴스1] 요즘 통신 시장의 '뜨거운 감자'는 알뜰폰이다. SK텔레콤과 KT, LG유플러스 등 통신 3사가 거느린 알뜰폰 자회사들의 시장 점유율이 절반을 넘었기 때문이다. 중소 알뜰폰 사업자 보호를 위해 통신 3사의 과점을 규제해야 한다는 목소리가 커지는 가운데, 과도한 규제는 소비자 선택권을 제한하고 시장을 침체시킬 것이라는 우려도 나온다. 통신 3사 중에서도 SK와 KT·LG유플러스의&nbsp;계산이 미묘하게 다르다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 지난 2월 기준 통신3사 자회사의 알뜰폰 가입자 수는 343만명으로 전체 1080만명 중 31.8%다. 국회 과학기술정보방송통신위원회 양정숙 의원(무소속)이 과학기술정보통신부(과기정통부)로부터 제출받은 자료 기준. 그러나 이는 사물인터넷(IoT) 회선까지 포함한 수치다. IoT 회선을 제외한 휴대전화 회선만 따지면 통신 자회사의 가입자 수는 631만명 중 321만명이다. 전체의 50.9%에 해당된다.. &nbsp; 알뜰폰 전체 가입자 수 및 시장 점유율(IoT 회선 포함). 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ● 급성장하는 알뜰폰 : 알뜰폰 서비스는 가상이동통신망사업자(MVNO·알뜰폰 사업자)가 기간망사업자(MNO·통신 3사)의 통신망을 도매가격으로 빌려 와 소비자에게 재판매하는 방식으로 운영된다. 통신 3사가 80% 이상 점유하는 통신 시장에 경쟁을 활성화 해 소비자의 통신비 부담을 줄이자는 취지로 2010년 시작됐다. 초기엔 저가 상품으로 큰 주목을 받지 못하다가, 도입 10년이 지난 지금은 젊은 소비자를 중심으로 가성비 좋은 상품으로 인기다. 지난해 11월 알뜰폰 가입자 수는 1000만명을 돌파, 올해 2월 기준 이동전화 전체 가입자(7350만) 중 14%가 알뜰폰을 쓴다. 알뜰폰 전체 가입자 수 및 시장점유율(IoT 회선 제외). 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr ● 여기도 통신 3사가? : 통신 3사도 2012년 SK텔레콤을 시작으로 자회사를 통해 알뜰폰 시장에 들어와 있다. 문제는 통신3사 계열 사업자의 시장 점유율이 높아지면서 알뜰폰 제도의 정책 취지가 퇴색하고 있다는 우려가 나온다는 점이다. 박순장 소비자주권시민회의 소비자감시팀장은 “지난 2월 시장 점유율 통계는 알뜰폰 시장도 통신 3사의 경쟁 구도로 재편되고 있음을 확인해 준 것”이라며 “통신 3사 중심의 경쟁구조를 타개하자는 알뜰폰 도입 취지에 맞게 시장 점유율을 규제해야 한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그러나 독과점은 아니다? &nbsp; 과기정통부는 현재로선 통신 3사가 알뜰폰 시장을 과점하지 않았다고 판단한다. 지난 2014년 과기정통부가 정한 시장 점유율 집계 기준 때문이다. 당시 과기정통부는 중소 알뜰폰 사업자 보호를 위해 대기업의 알뜰폰 시장 점유율을 50%로 제한하는 조건을 걸었다. 다만 점유율은 휴대전화와 IoT 회선을 모두 합산해 내기로 했다. 이 기준대로라면 통신 3사 자회사의 시장점유율은 지난 2월 기준 31.3%다.&nbsp;&nbsp; 임혜숙 과학기술정보통신부 장관이 지난해 11월 24일 서울 종로구 알뜰폰 스퀘어에서 열린 '알뜰폰 1000만 가입자 달성 기념식'에서 격려사를 하고 있다. [연합뉴스] &nbsp;━&nbsp; IoT 회선 넣을까 뺄까, 두 가지 입장 &nbsp; ● “IoT 점유율 거품 걷어내자”는 주장 : 점유율 제한 조건을 걸었던 당시만 해도 IoT 시장 규모가 크지 않았다. 기존 통계 방식으로도 휴대전화 시장 과점 상황을 파악하는 데 문제가 없었다. 하지만 최근 커넥티드 카를 내세운 자동차 회사들이 IoT 회선을 확보하기 위해 대거 알뜰폰 사업자로 변신하면서 상황이 바뀌었다. 지난 2월 전체 알뜰폰 회선의 약 30%가 완성차 업체들이 보유한 IoT 회선이다. IoT를 뺀 휴대전화만의 시장 점유율을 기준으로 보면 통신 3사는 이미 시장을 독과점하고 있으니 규제해야 한다는 주장이 나오는 이유다. ● “통신사 역할 중요하다”는&nbsp;주장 : 시장 규제는 소비자 관점에서 신중하게 접근해야 한다는 주장도 만만치 않다. 통신3사 자회사가 알뜰폰 사업에 뛰어든 덕분에 적자 구조임에도 시장이 유지됐고, 이를 바탕으로 지금의 호황을 맞았는데, 규제가 강화되면 다시 시장이 침체할 수 있다는 것이다. 김용희 숭실대 경제학부 교수는 “통신 3사 계열 알뜰폰 사업자가 들어와 시장을 활성화 시켜놓은 것은 사실” 이라며 “만일 규제가 강화돼 투자가 멈춘다면, 중소알뜰폰 사업자들 만으로 시장을 발전시킬 수 있을 지에 대한 우려가 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신 3사의 동상이몽 &nbsp; 과기정통부도 알뜰폰 시장 점유율 계산 방식에 문제점이 있다는 점을 인식하고 있다. 이에 새로운 계산방식 고안을 위해 통신 3사와 논의에 나서고 있지만, 결론을 내지 못했다. SK텔레콤은 IoT 회선을 제외한 집계 기준으로 시장 점유율을 규제하는 데 크게 반대하지 않는다. 반면, KT와 LG유플러스는 기존 방식 유지를 주장하고, 점유율 규제도 신중해야 한다는 입장이다. 왜 그럴까. 이날 이동통신 3사 로고. [연합뉴스] ● 알뜰폰에선 LG유플이 1등 :&nbsp;알뜰폰 시장은&nbsp;기존 이동통신 시장과 정 반대 상황이다. LG유플러스 계열인 미디어로그와 LG헬로비전의 알뜰폰 시장 합산 점유율은 22.1%로 3사 중 가장 크다. KT 계열인 KT엠모바일과 KT스카이라이프의 합산 점유율은 19.3%로 2위다. 반면 이동통신 업계 1위 SK텔레콤의 자회사 SK텔링크는 9.6% 수준에 그친다. 알뜰폰이 인기를 끌면서 최근 이동통신에서 알뜰폰으로의 갈아타기가 늘고 있는데, 이는 기존 가입자 수가 가장 많은 SK텔레콤에 타격이 크다.&nbsp; ● SKT "알뜰폰 철수하라시면 철수" : 지난해 10월 국회 국정감사에서 당시 강종렬 SK텔레콤 ICT 인프라 담당 사장이 “알뜰폰을 철수해야 한다는 (정부) 결정이 나온다면 따를 의사가 있다”고 답한 이유다. 반면 이통동신 2, 3위 사업자의 한계를 극복하기 위해 알뜰폰 사업자 지원을 이어온 KT와 LG유플러스 입장에선 규제 강화가 달갑지 않다. &nbsp; &nbsp; 통신3사 자회사 알뜰폰시장 점유율(IoT 회선 제외). 그래픽=신재민 기자 shin.jaemin@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 통신 3사의 알뜰폰 시장 점유율을 제한하려는 시도는 국회에서도 추진돼 왔다. 양정숙 의원은 점유율의 산정 기준 변경, 국민의힘 김영식 의원은 통신 3사의 알뜰폰 자회사 수를 제한하는 내용의 법안을 각각 발의했다.&nbsp;하지만 법안 통과 여부는 미지수다. 상임위인 과학기술정보방송통신위원회 법안심사소위 문턱도 넘기지 못한 상황이기 때문이다.&nbsp; &nbsp; 전문가들은 향후 점유율 규제가 이뤄지더라도 알뜰폰 시장 활성화 대책을 마련해야 한다고 말한다. 김용희 교수는 “영업정지 등의 강력한 규제로 과점 상황을 바꾸려 하면 통신 3사가 알뜰폰 사업을 중단하고 다시 이통 시장으로 가입자를 끌어 가려 할 수 있다”며 “중소 알뜰폰 사업자들과의 상생할 수 있게 정부가 나서야 한다”고 말했다.&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 팩플[팩플] 경쟁하던 통신3사, 400억 들여 ESG 펀드 띄우는 이유[팩플] 공은 차기 정부로...'공회전' 끝 무산된 5G 주파수 경매[팩플] 5G 주파수 '쩐의 전쟁' 통신3사…소비자랑 무슨 상관이죠?이승호 기자 wonderman@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버 ”글로벌 매출 5년 내 20%로“…성장세 주춤]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25065296</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25065296"/>
        <updated>2022-04-21T08:14:18.126Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[네이버가 전분기 대비 매출·영업이익 모두 하락한 1분기 성적표를 공개했다. 지난해는 코로나 호재 등으로 사상 최대 실적을 경신했지만, 올해는 엔데믹 등으로 검색 플랫폼·쇼핑 부문 매출이 주춤하는 모양새다. 지난달 취임한 최수연 대표와 김남선 최고재무책임자(CFO)는 이날 실적 컨퍼런스콜에서 네이버의 강점과 앞으로의 계획을 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 21일 네이버가 발표한 지난 1분기 실적을 보면 연결 영업수익(매출)은 1조8452억원, 연결 영업이익은 3018억원. 매출은 전년 동기 대비 23.1% 증가했지만, 전분기와 비교하면 4.3% 줄었다. 영업이익도 전분기 대비 약 14% 감소했다. 증권가 예상치(매출 1조8771억원, 영업이익 3416억원)에도 못 미쳤다. ●&nbsp;사그러드는 코로나 효과&nbsp;: 서치플랫폼 매출은 전분기 대비 4.9% 감소한 8432억원. 커머스는 2.7% 증가(4161억원)했지만, 이는 리셀 플랫폼인 '크림'과 비건 뷰티 제품 자회사 '어뮤즈' 매출을 합친 효과다. 둘을 제외한 커머스 매출은 전분기보다 0.2% 줄었다. 윤예지 하나금융투자 연구원은 “코로나19 수혜가 두드러졌던 서치플랫폼과 커머스의 매출 성장률이 정상화 수순을 밟고 있다”고 분석. ●&nbsp;비용 증가 원인은 인건비&nbsp;: 네이버가 성장 둔화의 가장 큰 원인으로 꼽은 건 인건비다. 김남선 CFO는 "2020년과 2021년에 인재 확보에 우위를 점하기 위해 공격적인 채용을 했고 전체 인원수가 18% 증가했다"며 "올해 인건비를 코로나 이전 수준으로 통제하면 영업이익은 개선될 것"이라고 내다봤다. 올해는 채용 규모에 대해 신중하게 접근하겠다는 입장이다. 최 대표도 "올해부터는 마케팅과 인건비 등 비용 효율화를 진행하겠다"고 강조했다. &nbsp; 네이버 최수연 대표 김남선 CFO가 지난 14일 열린 기자간담회에서 발표하고 있다. [사진 네이버] &nbsp;━&nbsp; 실적 반전 꾀할 수 있을까 &nbsp; 네이버가 기대를 걸고 있는 건 글로벌 사업. 일본·미국을 중심으로 다져놓은 사업 기반들이 순차적으로 재무 성과로 돌아올 것으로 본다. ●&nbsp;해외 매출 비중 20%로↑: 라인을 제외하면 네이버의 해외 매출 비중은 10% 수준. 네이버는 향후 5년 이내에 해외 매출을 20%까지 끌어올린다는 계획이다. 최 대표는 "네이버가 커머스에서 성공한 방식을 일본에서 재현할 것"이라고 강조했다. 네이버와 야후가 공동 개발하는 쇼핑 검색, 쇼핑 광고 등이 새로운 무기다. 일본 커머스 시장이 한국보다 3배 더 크다는 점을 고려하면, 네이버는 일본에서도 한국에 견줄 만큼의 커머스 수익을 창출할 것이라고 기대한다. ●&nbsp;콘텐트 사업&amp;파트너십도 박차 : 검증된&nbsp;네이버웹툰 사업 모델로 일본과 미국에서도 성과를 내겠다는 전략이다. 여기에 글로벌 시장에서 적극적으로 파트너십을 맺을 곳들을 찾아서 사업 모델을 발굴할 예정이다.&nbsp; 한국에서 검증된 네이버 웹툰 사업모델이 미국과 일본에서도 큰 성과로 이어질 수 있을까. 네이버는 1분기 실적 발표에서 "글로벌에서는 웹툰 등의 자체적인 성장 노력과 함께 적극적인 파트너십 기회를 모색해 빠르게 성과를 가시화해나갈 것"이라고 강조했다. [네이버웹툰] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 기업 문화 회복도 과제 &nbsp; 네이버엔 사업 실적만큼이나 중요한 과제가 있다. 조직·기업 문화 개선이다. 구성원들의 신뢰와 로열티를 회복하기 위한 조치다. 네이버는 글로벌 기업 수준에 맞게 조직 문화, 인사(HR) 제도를 대폭 손질할 예정이다. ● '인권 경영' 강화: 직장 내 괴롭힘 문제를 전담하는 조직을 만든다. 네이버는 이사회 산하에 전문 인력으로 구성된 조사 전담 조직을 만들기로 했다. 최 대표는 "장기적으론 인권 경영 역할까지 확대하기 위한 것"이라며 "네이버 구성원, 파트너와 이용자 인권까지도 챙기겠다"고 강조했다. ●&nbsp;"워킹맘이 대표인 기업": 최 대표는 "(나같은) 젊은 워킹맘이 대표직을 맡을 수 있다는 것 자체가 다양성에 대한 네이버의 철학을 보여주는 것"이라며 "배경·나이·분야에 상관없이 능력과 역량으로 인정, 보상받는 문화를 만들어가겠다"고 강조했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플]"우군 확보할 것"vs"포이즌필로 방어"…머스크의 트위터 인수전, 성공할까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25064099</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25064099"/>
        <updated>2022-04-17T09:10:41.331Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[소셜미디어 트위터의 미래를 놓고 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)와 트위터 이사회가 연일 힘겨루기를 하고 있다. 머스크가 지난 4일 트위터 지분(9.2%) 매입 사실을 밝혔을 때만 해도 그는 파라그 아그라왈 CEO 등 현재 트위터 경영진들과 손잡은 것처럼 보였다. 그러나 불과 열흘 만에 머스크가 트위터를 손에 넣겠다는 야심을 드러내며, 트위터는 한 치 앞을 내다볼 수 없는 상황에 놓였다. 테슬라 최고경영자 일론 머스크는 트위터를 최종적으로 인수할 수 있을까. 머스크가 트위터 인수 방안을 놓고 트위터 이사회와 연일 힘겨루기를 하고 있다. AP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야? &nbsp; 트위터 이사회가 15일(현지시각) 머스크의 적대적 인수합병(M&amp;A)을 저지하기 위해 포이즌 필(poison pill)을 동원하기로 결정했다. 포이즌 필은 인수합병 시도자를 제외한 기존 주주들에게 신주를 시가보다 싸게 살 수 있는 콜옵션(매도청구권)을 부여하는 경영권 방어 수단. 트위터 이사회는 머스크의 트위터 지분이 현재 9.2%에서 15% 이상으로 늘어날 경우, 포이즌 필이 바로 발동되도록 했다. 결정은 내년 4월 14일까지 1년간 유지된다. &nbsp; ●&nbsp;싸움도 속전속결: 이사회 결정 하루 전인 14일 머스크는 트위터 지분 100%를 430억 달러(약 52조8600억원, 주당 54.2달러)에 인수하겠다고 제안했다. 그는 "최선이자 최종적인(best and final) 제안"이라며 트위터 이사회를 압박했다. 그러자 트위터는 긴급 이사회를 열고 포이즌 필을 만장일치로 의결해버렸다. &nbsp; ●&nbsp;여론전 나선 머스크&nbsp;: 머스크도 바로 받아쳤다. 그는 16일 인터뷰에서 "잭 도시(트위터 창업자)가 떠난 이후 이사회는 보유한 주식도 거의 없다"고 비판했다. 이사회가 주주들의 이익을 대변하지 못한다는 것. 그는 같은 날 자신의 8000만 트위터 팔로워에게 '트위터를 비상장 회사로 만드는 걸 이사회가 아닌 주주들이 결정해야 한다'는 데 대한 찬반 의견을 묻기도 했다.&nbsp;트위터 인수전을 여론전으로 만들려는 의도. 약 286만 명이 참여한 설문 투표에선 83.5%가 인수를 찬성했다.&nbsp; 트위터 인수놓고 대립하는 머스크와 이사회. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 머스크가 트위터 진짜 살 수 있어? &nbsp; 그가 트위터의 주인이 될 수 있을지는 미지수다. 자금은 어떻게 마련할 것이며, 트위터 이사회의 철벽 방어를 무너뜨릴 수 있을지도 의문. 이 과정에서 사모펀드, 빅테크 기업 등 또다른 '큰 손'들이 등장할 가능성도 있다. &nbsp; ●&nbsp;‘현금 거지’ 머스크, 연합군 찾나: 머스크가 세계 1위 갑부이긴 하지만, 자산 2190억달러(약 265조5400억, 포브스 기준)의 대부분은 테슬라와 스페이스X 주식이다. 그 스스로도 자신을 '현금 거지(cash poor)'라 말하기도 했다. 그가 트위터 인수를 밀어붙인다면, 보유 주식을 일부 매도하거나 대출받을 가능성, 혹은 실버레이크·엘리엇 매니지먼트 등 사모펀드와 손잡을 가능성이 있다. &nbsp; ●&nbsp;6년 전 '인수전' 다시 불붙나: 미국 프로농구(NBA) 댈러스 매버릭스의 구단주이자 억만장자 투자자인 마크 큐반은 자신의 트위터에 "구글, 페이스북 등 주요 테크 기업들은 지금 반(反)독점법 변호사들과 통화하면서 '우리도 트위터 인수할 수 있냐'고 묻는 중"이라며 "트위터도 '누가 우리의 백기사가 될지' 묻고 있을 것"이라고 말했다. 6년 전 트위터가 내리막길을 걷고 있을 때 세일즈포스·구글·디즈니 등이 트위터 인수전에 나서던 때와 비슷한 양상이 재현될 가능성이 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 트위터는 왜 머스크를 반대하나 &nbsp; ‘트위터광’인 머스크는 트위터에 대한 애정과 비판을 서슴없이 드러냈다. 머스크는 자신의 '트위터 이상향'을 구현하려면 트위터가 공개 기업 아닌, 비상장 기업이 돼야 한다고 주장한다. 그러나 트위터 임직원들의 생각은 정반대다. &nbsp; ●&nbsp;머스크의 '마을 광장론': 머스크는 14일 캐나다 밴쿠버에서 열린 테드(TED) 행사에서 "트위터는 마을 광장 같은 곳"이라며 "사람들이 자유롭게 말할 수 있다는 현실, 인식을 가져야 하는데 트위터를 비공개로 해야 더 많은 자유발언을 할 수 있다"고 강조했다. 머스크가 미 증권거래위원회(SEC)에 제출한 서류에서도 그는 "자유 언론과 민주주의를 지켜야 한다"는 대의(大義)를 인수 명분으로 내걸었다. &nbsp; ● 트위터의 ‘플랫폼 역할론’: 반면 트위터는 스팸·폭력·가짜뉴스 등 부정적인 콘텐트에 플랫폼이 적극 개입하는 콘텐트 정책을 고수해왔다. 머스크의 트위터 철학과 정반대다. 여기에, 직원들의 고용 불안도 추가됐다. 미 IT 매체 더버지는 "임직원들은 플랫폼의 미래는 물론 정리해고 가능성까지 우려하는 상황"이라고 전했다. &nbsp; 일론 머스크 테슬라 CEO는 15일 '트위터를 주당 54.2달러(약 6만6600원)에 사서 비상장 회사로 만들지는 이사회가 아닌 주주들이 결정해야 한다'는 데 대해 찬성·반대 의견을 물었다. 응답자 286만명 중 83.5%가 찬성의 뜻을 밝혔다. 머스크는 전날 트위터 경영진에 트위터 지분 100%를 인수하겠다는 인수·합병(M&amp;A)을 제안한 바 있다. [트위터 캡처] &nbsp;━&nbsp; 앞으로 트위터는 &nbsp; 머스크와 설왕설래하는 사이 트위터 주가는 하향 곡선을 타고 있다. 4일 머스크의 지분 매입 발표 직후, 회사 주가는 39.31달러에서 49.91달러로 27% 폭등했다. 그러나 머스크의 트위터 인수 의지가 알려진 14일 주가는 전날 대비 1.68% 내린 45.08달러로 마감했다. 테슬라 주가 역시 985달러로, 3.66% 하락했다.&nbsp; &nbsp; 머스크가 "(트위터 이사회가 인수안을 거부할 경우를 대비한) 플랜B가 있다"고 언급, 싸움은 계속될 것으로 보인다.&nbsp;다만, 트위터 최대주주는 지난 8일 머스크에서 뱅가드그룹(지분 10.29%)으로 바뀌었다. 기존에 트위터 최대 주주였던 미국 자산운용사 뱅가드그룹이 트위터 지분을 추가 매입해 최대 주주 자리를 되찾은 것. 뱅가드그룹은 현 트위터 경영진과 우호적인 관계로 알려져 있다.&nbsp; &nbsp; 관련기사[팩플] 넷플릭스 부사장 국회 방문 취소…망사용료 입법 어떻게되나?[팩플] 플랫폼 책임보단 자유?…일론 머스크의 트위터, 미래는 &nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 넷플릭스 부사장 국회 방문 취소…망사용료 입법 어떻게되나?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25063842</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25063842"/>
        <updated>2022-04-15T10:11:31.347Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[서울 강남구 코엑스에 마련된 '지옥' 체험존의 넷플릭스 로고 모습. [연합뉴스] &nbsp; 글로벌 IT업계 이목이 다시 한번 한국 국회로 쏠리고 있다. 오는 20일 국회 과학기술정보방송통신위원회(과방위) 정보통신방송법안심사소위원회에서 ‘망 사용료 의무화’ 법안이 논의 될 가능성이 있어서다. 지난해 세계 최초로 ‘인앱결제 강제 방지법’(전기통신사업법 개정안)을 통과시킨데 이어 빅테크에 대한 또 다른 입법규제가 국회에서 논의될지 관심이 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 15일 국회에 따르면 오는 19일로 예정됐던 딘 가필드 넷플릭스 정책총괄 부사장의 국회 방문이 취소됐다. 가필드 부사장은 과방위 여당 간사인 더불어민주당 조승래 의원, 야당 간사인 국민의힘 김영식 의원과 만날 예정이었다. 법안심사소위 전 국회에 넷플릭스의 입장을 재차 설명하기 위한 취지였다. 과방위 관계자는 “시기적으로도 적절하지 않고, 괜한 오해를 불러일으킬 수 있어 만남을 취소했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; ●망 사용료란 구글과 같은 플랫폼·온라인동영상서비스(OTT) 사업자들이 통신사에 인터넷 망을 쓰고 내는 비용(전용회선료·데이터센터 입주비 등)이다. 현재 SK브로드밴드와 넷플릭스가 망 사용료 지급 의무를 두고 법정 다툼을 벌이고 있다. SK브로드밴드는&nbsp;통신시장이 '양면시장'(신용카드 같이&nbsp;일반 이용자와 사업자 모두 일정 요금을 내는 시장)이라는 점을 들어 넷플릭스도 망 사용료를 내야한다고 주장한다. 반면 넷플릭스는 애초에 이에 대한 계약이 없었고,&nbsp;인터넷 망으로 콘텐트를 제공할 책임은 SK브로드밴드에 있다고 반박하고 있다. 딘 가필드 넷플릭스 공공정책 부사장이 지난해 11월 국회 과방위원장실에서 이원욱 위원장과 만나 '망사용료'와 문제와 콘텐츠 상생협력 방안을 논의하고 있다. [연합뉴스] &nbsp; ●갈등이 커지자 국회는 망 사용료를 의무화하는 법안을 통한 해결에 나섰다. 지난해 인앱결제 강제 방지법에 이어 망 사용료 의무화 법안까지 국회가 나서면서 한국은 글로벌 빅테크 규제의 선봉에 선 모양새. 지난달 MWC2022에서 세계이동통신사업자연합회(GSMA)가 글로벌 콘텐트제공사업자(CP)의 망 사용료 분담을 요구하는 성명을 낸 만큼 글로벌 IT업계 큰 관심사다. 한국에서의 대응이 글로벌 선례로 작용할 수 있다는 의미. 가필드 부사장은 지난해 11월 방한해 이미 과방위 의원들을 만났다. 지난 1월 미국에서 열린 CES2022에서도 과방위 일부 의원들과 면담을 가졌다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 법안 있나 &nbsp; 현재 국회에 발의된 망사용료 의무화 법안은 총 6개다. CP의 망사용료 부과를 의무화하는 내용을 담고있다. 김영식 국민의힘 의원 안이 대표적.&nbsp;전기통신사업법 금지행위에 ‘일정규모 이상 사업자가 정당한 이용 대가 없이 인터넷접속역무를 제공하는 행위’를 포함하도록 하는 내용이 담겨있다. 이원욱 더불어민주당 의원의 법안은&nbsp;정보통신망 서비스 이용계약 체결 시 이용기간, 전송용량, 이용대가 등을 계약서에 반드시 포함시키도록 규정했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; ●법안의 미래는 국회 상황에 달린 상황. 과방위 관계자는 "안건이 소위에 상정되는 쪽으로 기울고 있긴 하지만, 아직 확정된 건 아니다"며 "현재 분위기로 봤을 때 소위 자체가 열리지 않을 가능성도 있다"고 말했다. 하반기 국회 과방위 소속 의원 구성이 바뀌게 되면 처음부터 논의를 다시 시작해야 할 가능성도 있다. &nbsp; ●한국통신사업자연합회 등은 지난 6일 인수위와 간담회를 진행하고 인터넷 망 사용료 의무화를 추진해달라고 촉구하기도 했다. 이 단체는 SK텔레콤, SK브로드밴드 KT, LG유플러스 등 통신기업을 회원사로 둔 곳이다. 연합회는 “관련 법령(전기통신사업법)의 조속한 개정을 통해 일정한 규모의 대형 CP에 합리적 망 이용계약 의무를 부여할 필요가 있다”고 건의했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋을 것 &nbsp; 넷플릭스의 한국 법인 넷플릭스서비시스코리아는 지난 14일 감사보고서를 공개했다. 보고서에 따르면 지난해 넷플릭스의 매출은 6317억원으로 전년(4155억원) 대비 52% 증가했다. 스트리밍 수익은 6295억여원으로, 전년도(3988억여원)보다 57.9% 늘었다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사네이버 700억 내는데 넷플릭스만 ‘무임승차’?…망사용료 소송 2R"망 이용료 있어도, 낼 필요 없다" 1심 진 넷플릭스 새 승부수권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘리디광공’의 힘…웹툰·웹소설 유니콘 리디, 매출 2000억 돌파]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25063691</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25063691"/>
        <updated>2022-04-15T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[리디는 지난달 사명을 '리디북스'에서 '리디'로 바꿨다. 이젠 전자책 기업이 아닌 웹툰·웹소설·도서 플랫폼. 사진 리디 웹툰·웹소설&nbsp;유니콘 리디가 지난 13일 감사보고서를 공개했다. 2008년 1세대 전자책(e북) 회사로 시작해 웹툰·웹소설 플랫폼으로 변모한 리디의 사업·매출·비용구조를 요목조목 뜯어봤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 리디가 지난해 연결 기준 매출 2038억원, 영업손실 192억원을 기록했다. 매출은 전년 대비 31% 성장한 역대 최대치. 2020년 ‘첫 흑자(26억원)’를 봤던 영업이익은 도로 마이너스가 됐지만 회사는 “글로벌 진출, 지식재산권(IP) 확보 등 장기적 성장을 위한 계획된 적자”라고 설명했다. &nbsp; 리디는 지난 2월 싱가포르투자청·산업은행 등으로부터 1200억원 규모 시리즈F 투자를 유치하며 기업가치 1조 6000억원을 평가받았다. 국내 콘텐트 플랫폼 스타트업 중 첫&nbsp;유니콘(기업가치 10억 달러 이상의 비상장기업)이다. 전자책 회사에서 탈피해 2017년 웹소설, 2019년 웹툰 사업에 진출한 것이 ‘신의 한 수’였다. 2021년 리디 실적. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 돈 어떻게 벌었어? &nbsp; ● K로켓 올라타기: 리디는 지난달 ‘리디북스’에서 ‘리디’로 사명을 바꿨다. 이용자 증가가 더딘 도서 대신 기세를 타면 폭발적으로 성장하는 웹툰·웹소설로 주력 사업을 완전 전환했단 의미. 리디 매출은 지난 4년 동안 전년 대비 30~40%씩 뛰었다. &nbsp; ● 숫자를 볼까: 지난해 매출의 99.2%가 콘텐트 판매(2021억원)에서 나왔다. 웹툰, 웹소설, 도서 등 콘텐트 26만종과 도서 정기구독&nbsp;‘리디셀렉트’ 매출의 합이다. 나머지 0.8%는 전자책 단말기&nbsp;‘리디페이퍼’ 매출(17억원). 모바일인덱스에 따르면 지난해 리디 앱 월 평균 이용자(MAU)는 122만명이었다. 지난달엔 144만명으로 야금야금 느는 중. &nbsp; ● 네·카랑 비교하면: 지난해 12월 리디의 일거래액은 최고 21억원까지 치솟았다. 이날 하루 리디 이용자 1명당 평균 5000원을 결제했다. 분기 거래액으로 환산하면 지난해 4분기 카카오웹툰(1925억원)과 맞먹는다. 월&nbsp;거래액으로 환산하면 일본 1위 카카오 픽코마(776억원)나 100개국에서 서비스하는 네이버웹툰(1000억원)보다 100억~300억원 적지만, 리디 매출은 95%가 국내에서 나온다. 100만명대 이용자가 내는 돈이라고 생각하면 매우 높은 구매 전환율. 네이버웹툰 MAU는 8200만명이다. 리디는 어디서 벌어 어디에 썼나. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 구매 전환 비결은? &nbsp; 2030 여성이 기꺼이 지갑을 여는, 마니아층이 두터운 장르를 키웠다. ● 여성향 공략: 리디의 주력 장르는 여성향 로맨스·판타지·BL(Boy's Love·남성 동성애). 모바일인덱스에 따르면 리디 이용자는 여성이 82%로 압도적이다. 특히 20대 여성이 46%, 30대 여성이 14%로 많다. ‘상수리나무 아래(로맨스)’, ‘시맨틱 에러(BL)’, ‘참아주세요, 대공(로맨스)’ 등 인기 IP를 속속 배출하며 이용자 확대. &nbsp; ● 양지로 나온 BL: 괜히 ‘리디광공(리디 BL 콘텐트에 자주 등장하는 집착형 주인공)’이란 말이 있는 게 아니다. BL은 리디의 입지를 굳히는 데 톡톡히 한몫 했다. 지난 2월 왓챠가 드라마화한 ‘시맨틱 에러’의 원작 웹소설은 드라마 첫날 거래액이 전주 최저 일거래액 대비 916% 뛰었다. 웹툰은 드라마 공개 후 주간 거래액이 전달 동기 대비 312% 올랐다. 드라마도 7주간 왓챠 1위에 머물며 “가장 성공한 왓챠 오리지널(왓챠 관계자)”로 자리매김. &nbsp;&nbsp; 웹소설, 웹툰, 드라마로 만들어진 인기 BL '시맨틱 에러'. 사진 리디, 왓챠 &nbsp;━&nbsp; 그럼 왜 적자였나? &nbsp; 리디가 지난해 쓴 영업비용은 2230억원. 주요 지출분야는 ①지급수수료(72%) ②급여(11%) ③광고선전비(9%)였다. 리디는&nbsp;“성장 비용”이라고 말한다. &nbsp; ●&nbsp;잘나갈 IP 줍줍: 1603억원을 쓴 지급수수료는 작가와 출판사한테 주는 돈. 전년도엔 1218억원이었으니, 확보한 IP가 늘었다는 뜻. 웹툰·웹소설 사업이 흑자를 내려면 규모의 경제가 필수다. 대규모 거래액을 만들려면 간판 IP를 여럿 발굴해야 하고, 동시에 영화·드라마·게임·캐릭터 상품&nbsp;등으로 확장시킬 역량도 갖춰야 한다. 2012년&nbsp;수익화를 시작한 네이버웹툰도 지난해 3분기에서야 흑자를 달성했다. 그 전까진 시장 확대에만 집중했다. &nbsp; ● 직원·마케팅 쑥쑥: 전년 대비 급여는 117억원→236억원으로, 광고선전비는 28억원→193억원으로 대폭 늘었다. 리디 관계자는&nbsp;“2년 전만 해도 200명이었던 직원이 지금은 400명”이라며 “글로벌 서비스를 위한 인력 충원, 뉴욕 타임스퀘어 광고 등 적극적인 마케팅 지출이 있었다”고 말했다. &nbsp; 올해 1월 미국 뉴욕 타임스퀘어에 걸린 리디 대표작 '상수리나무 아래' 광고. 사진 리디 &nbsp;━&nbsp; 리디는 이제 어디로? &nbsp; ● Go Global: 2020년 175개국에 출시한 웹툰 플랫폼 ‘만타’를 통해 글로벌 웹툰 플랫폼에 도전한다. 만타는 지난해 북미 누적 다운로드 300만건을 기록했다. &nbsp; ● IP 다각화: IP 확장에도 시동을 걸었다.&nbsp;리디 자회사 ‘오렌지디’가 웹소설의 웹툰화, 드라마화, OST 발매 등을 기획한다. 현재 ‘신입사원(BL)’, ‘어쩌다가 전원일기(로맨스)’ 등 여섯 작품이 영화·드라마화에 착수. CJ ENM과는 지난해 웹소설 영상화를 위한 파트너십을 체결했다. 2021년 리디 주요 자회사 실적. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr ● 선택과 집중: 도서 기반 서비스는 힘을 빼는 중. 리디셀렉트는 월 9900원에서 월 4900원으로 가격을 내리면서 부가 서비스로 제공하던 ‘아티클’을 종료했다. 저자 섭외에 들이는 품에 비해 모객 효과가 미미했기 때문이라고. &nbsp; ● 테크는 과제: 한편 리디의 앱 사용 환경은&nbsp;네이버·카카오 등 다른 웹툰 플랫폼에 비해 매끄럽지 못하다.&nbsp;다음 화로 넘어갈 때 다운로드 대기 시간이 발생하고, 작품 검색 최적화도 덜 돼있는 식. 리디 관계자는&nbsp;“CTO 영입을 준비 중이고, 진행 중인 공채에서도 개발자 채용에 힘쓸 것”이라고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 말들은 얼마나 더 컸나? 유니콘 실적분석 2022[팩플] “저희는 황제의 통역사입니다”김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 타다 넥스트로 돌아온 타다, "내년까지 3000대 확보"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25063552</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25063552"/>
        <updated>2022-04-14T09:10:36.266Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[타다 온라인 간담회에서 발표중인 이정행 대표. [타다] 국내 스타트업계 아이콘 타다가 대형택시 호출 서비스 ‘타다 넥스트’로 돌아왔다. &nbsp; 타다는 14일 온라인 기자간담회를 열고 7~9인승 승합차 기반 고급 택시 ‘타다 넥스트’를 공식 출시한다고 밝혔다.&nbsp;현재 400대 수준인 타다 넥스트를 연내 1500대까지 늘리고, 내년까지 3000대를 확보할 계획이다. 카카오T벤티(900대), 아이엠택시(500대)를 넘어 대형 고급택시 시장 1위가 목표다.&nbsp;이정행 타다 대표는 “1500대 차량만 확보해도 현재 8~9분 수준인 탑승대기시간이 5분대로 줄어 사용자 경험을 확실히 개선할 수 있다”며 “타다 넥스트에 집중해 플랫폼 파워를 모으고, 고급택시로 쌓은 노하우를 택시 시장 표준으로 확장할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해? &nbsp; 타다는 다큐멘터리(타다 : 대한민국 스타트업의 초상)가 만들어질 정도로 전 국민적 관심을 모았던 스타트업이다. 2018년 9월 선보인 11인승 렌터카 기반 호출서비스 ‘타다 베이직’은 170만명 사용자를 모으며 인기를 끌었다. 하지만 택시업계 반발 속에 타다금지법(여객자동차법 개정안)이 국회를 통과했고, 2020년 4월 서비스를 전격 중단했다.&nbsp;재기를 위해 가맹택시(타다 라이트)를 선보였으나 코로나19 영향으로 좋은 성과를 내진 못 했다. 지난해 10월 핀테크 기업 토스에 인수된 타다는 과거&nbsp;타다 베이직의 성공을 재현할 서비스로 타다 넥스트를 준비해왔다. 쾌적한 대형 승합차, 교육받은 기사 등 타다 베이직의 장점을 그대로 구현한 게 특징. 업계에선 렌터카에서 택시로 신분이 바뀐 환경에서 타다 넥스트가 얼마나 파괴력 있는 혁신을 보여줄지 주목해왔다. &nbsp; 다큐멘터리 영화 '타다: 대한민국 스타트업의 초상'의 한장면. [사진 시네마틱 퍼슨 제공] &nbsp;━&nbsp; 타다의 핵심 전략은? &nbsp; 국내 택시 호출 시장은 카카오T가 점유율 90% 이상을 차지하며 독주 중이다.&nbsp;타다 측은 ‘호출-이동-하차’에서 발생하는 소비자의 사소한 불편까지 해결하는 질 높은 서비스를 차별화 전략으로 내세웠다. 어떤 택시를 타더라도 질 높은 경험을 표준화시켜 제공하는 게 핵심. 이정행 대표는 “스타벅스가 어느 매장에서나 한결같은 서비스와 커피 맛을 제공하듯 타다 넥스트도 높은 수준의 이동 서비스를 일관되게 제공할 것”이라고 설명했다. &nbsp; 일단 지난해 11월 시작한 타다 넥스트 베타 서비스는 합격점을 받았다. 신규가입자 13만명을 모았고, 고객만족도 점수도 5점 만점에 4.95점을 기록했다. 타다 넥스트를 5번 이용한 고객의 재탑승률은 82% 수준. 다만 베타 서비스 기간 50% 할인권 등 각종 프로모션을 계속 제공해왔던 터라, 일반택시보다 기본요금이 20%가량 비싼 정가에도 소비자들이 계속 만족하며 이용할지는 지켜봐야 하는 상황이다.&nbsp;이 대표는 “차량 1500대 확보 시 활성 이용객을 12만~16만명 정도로 보고 있다”며 “결국 얼마나 고객이 자주 반복적으로 타는지가 중요하다”고 말했다. &nbsp; 타다의 대형고급택시 타다 넥스트. [사진 타다] &nbsp;━&nbsp; 타다의 숙제는? &nbsp; 타다는 2년간 추가로 2600대의 차량을 확보할 계획이다. 하지만 카카오T벤티, 아이엠택시 등 시장 경쟁자도 꾸준히 규모 확대 중이라 출혈 경쟁 가능성이 높다. 타다는 지난해 타다 넥스트 드라이버 유치에 가입지원금 1500만원 등 최대 4100만원에 이르는 지원금을 내걸었다. 타다 측은 이날 “목표공급량을 달성할 때까진 지원금 정책을 계속 펼칠 예정”이라고 말했다. &nbsp; 카카오T를 향하던 택시업계의 견제가 타다를 향할 수도 있다. 타다 측은 이날 간담회에서 택시 업계와 소통을 수차례 강조했다. 특히 올해 초 타다가 자회사(편안한 이동)를 통해 80대의 법인택시를 인수한 이후 “타다도 카카오처럼 인수합병으로 덩치를 키우는 게 아니냐”는 의심받고 있는 상황. 이에 대해 노현철 경영총괄은 “택시 시장 문제를 파악하고 개선점을 찾기 위한 인수였다”며 “인수합병(M&amp;A)을 통한 확장보다 택시 시장 전체 구성원과 함께 성장하는 게 목표”라고 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 타다는 우선 서울과 수도권에 타다 넥스트를 안착시킨 후 전국으로 서비스를 확대할 계획이다. 타다 넥스트를 활용한 타다 골프·타다 웨딩 등 특화형 예약 서비스도 다양하게 준비 중이다.&nbsp;이 대표는 “모빌리티 플랫폼은 이미 대중화됐기에 이제부터는 서비스 경쟁이라고 생각한다”며 “타다 넥스트를 통해 최고 수준 서비스로 차별화하고,&nbsp;타다 넥스트가 택시의 새로운 이동 표준이 되도록 만들겠다”라고 밝혔다. &nbsp; 토스와 연계 시너지가 어떻게 구체화 될지도 관심이다. 타다 측은 이날 결제수단에 토스페이를 연동한 후 결제수단 등록률이 높아지고이용자 이탈이 줄었다고 밝혔다. 토스가 금융과 모빌리티가 결합한 동남아 슈퍼앱 그랩(Grab)의 사례를 벤치마킹해 타다를 인수한 만큼 다양한 협력방안이 추진될 가능성이 높다. 노 총괄은 “향후 드라이버 금융 지원을 포함해 모든 가능성을 열어놓고 적극적으로 협력할 예정”이라고 밝혔다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 택시 운행 줄었는데, 카카오T블루 수수료 매출은 3배 됐다[팩플] 택시기사에게 4100만원 쏜다는 토스·타다, 왜?[팩플]타다, 토스와 합친다…카카오와 정면 승부 통할까정원엽 기자 jung.wonyeob@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "요즘 커머스 트렌드는 개인이 만든다" 인스타그램이 대놓고 비즈니스앱 된 이유]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25063392</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25063392"/>
        <updated>2022-04-14T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전세계 월이용자수(MAU)가 20억명이 넘는 인스타그램은 최근 마케팅과 커머스(상거래)에 최적화된 플랫폼으로 진화하고 있다. 2010년 출시 당시 인스타그램의 모토는 '세상의 순간들을 포착하고 공유하자'(Capturing and sharing the world’s moments)였다. 개인의 취향을 공유하고, 비슷한 사람들끼리 모이자는 것. 그러나 현재 인스타그램은 소셜미디어 그 이상이다. 자신이 모르던 취향·욕구를 새로 발견하고, 이를 토대로 새로운 경험·소비를 하는 '커머스 플랫폼'이 된 것.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 6일 서울 역삼동 메타(페이스북) 사무실에서 만난 서은아(47) 한국 메타법인 상무는 "플랫폼은 이용자들이 좋아하는 걸 잘 담는 그릇 혹은 중개자 같은 곳"이라며 "인스타그램에선 비슷한 취향의 사람들이 커뮤니케이션하고, 더 나아가 이들 사이에 물건을 사고파는 것이 자연스레 가능해졌다"고 설명했다. 서 상무는 2017년부터 한국에서 인스타그램의 글로벌 비즈니스 마케팅을 총괄하고 있다. 인스타그램이 대놓고 비즈니스 앱을 자청하는 배경을 들어봤다.&nbsp; 서은아 한국 메타법인 상무는 "사람들이 인스타그램 등 소셜미디어에서 잠재된 욕구를 발견하고 이를 경험·소비로 연결시키는 '디스커버리 커머스'가 보편화될 것"이라고 설명했다. [인스타그램] &nbsp; 요즘은 맛집을 찾거나, 쇼핑 정보를 찾을 때도 인스타그램을 검색해보는 사람들이 많다. "동네 가게 사장님 같은 소상공인(SMB·Small Medium Business)들에게도 인스타그램이 필수 플랫폼이 됐다고 한다. 우리 근처의 서점, 맛집들도 인스타그램에서 정보를 찾는다. 때로는 인스타그램에서 예상치 못한 발견과 쇼핑도 한다. 나의 잠재된 욕구를 발견, 소유·소비로 이어지는 것이다. 우리는 이런 현상을 '디스커버리(발견형) 커머스'라고 부른다. 다른 플랫폼들도 이런 방향으로 나아갈 것이라고 본다." &nbsp; 원래는 사진 중심의 소셜미디어였는데, 왜 이렇게 바뀌었을까.&nbsp; "이용자들이 커머스 플랫폼으로 만들었다. 그 과정에서 취향, 마케팅, 광고 이런 것들의 구분이 다 허물어졌다. 기존의 마케팅 관점에서 이해해보면 하나도 말이 안 된다. 제품을 만들면, 브랜딩을 하고 마케팅을 하고… 일련의 순서가 있는 법이었는데, 현재 인스타그램에선 이런 문법이 안 통한다. '이 사람은 인플루언서, 저 사람은 물건파는 사람' 식으로 구분하기도 힘들다." &nbsp; 인스타그램은 2020년 사진에서 쇼핑몰로 바로 연결되는 '샵'(shop) 버튼 기능을 추가했다. 본격적으로 커머스 기능을 결합한 시점이다. '페이스북과 함께 광고판으로 전락했다', '과장 광고가 심하다'는 비판이 있었지만, 인스타그램은 오히려 커머스로 가는 길을 넓혔다. 전 세계적으로 대기업보다 SMB가, 유명 연예인보다 인플루언서가 트렌드를 주도하는 흐름과 맞아 떨어지면서 비즈니스 플랫폼으로 변신에 성공했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; "개인적으로 25년 넘게 광고 관련 일을 해왔지만, 가장 힘든 점은 '사람들은 광고를 싫어한다'는 것이었다. 물건 팔겠다는 의도를 갖고 하는 얘기를 보통은 피하고 싶어 한다. 그런데 인스타그램에서는 사람들이 비즈니스 관련 콘텐트를 오히려 좋아하고 귀를 기울인다. 인스타그램 이용자 10명 중 9명이 비즈니스 프로필(상업 계정)을 팔로우한다. 기존의 광고 문법을 따르지 않은, 인플루언서들의 '이야기'가 가미된 것이면 광고라도 좋아하더라." &nbsp; 인플루언서에겐 팔로워가 많아야 장사도 잘되니 팔로워 모으려는 경쟁이 심하다. 부작용도 있고.&nbsp; "중요한건 팔로워 숫자가 아니고 '유의미한 연결고리'를 찾는 것이다. 예전엔 어떤 물건이든 광고를 제작·배포하는 데 수십~수백억원을 쓰며 5500만명 전국민이 다 봐야지 성공할 수 있었다. 그러나 이젠, 특히 스몰 브랜드의 성공 방정식이 달라졌다. 우리 제품을 진짜 좋아하고 궁금해할 사람 1000명만 있으면 된다. 1000명을 기반으로 유의미한 관계를 더 만들고 확장시키는 게 중요하다." &nbsp; 어떤 콘텐트가 유의미한 관계로 확장되던가. "첫번째, 다른 이야기를 해야 한다. 위대한 이야기를 하자는 게 아니고 나만 할 수 있는 이야기를 해야 한다. 두번째, 진정성 있는(authentic) 이야기를 해야 한다. 이 브랜드만 보여줄 수 있는 브랜드다움이 무엇인지 보여주면 된다. 대기업들이 보유한 마케팅 전술, 전략만이 의미있는 게 아니다. 스몰 비즈니스를 시작하는 사람들의 치열함, 용기가 진정성으로 연결되는 경우가 더 많다." &nbsp; 서 상무는 소상공인들이 인스타그램을 기반으로 더 많은 사람들과 효율적으로 소통할 수 있게 돕는 역할을 한다.&nbsp; &nbsp; "가게 문 앞에 '배달합니다'라는 종이를 붙이는 어르신 사장님들을 보면 안타깝다. 더 많은 손님들에게 말을 걸 수 있는 '확성기'가 필요한데, 확성기를 어떻게 써야할지 모르기 때문이다. 그래서 인스타그램을 활용해 눈에 보이지 않는 손님들까지 잡는 방법도 알려드린다." &nbsp; 인스타그램에서 '비지니스 계정' 이용자들에게 제공되는 인사이트(통계) 화면. [인스타그램] 대중에게 영향력을 미치는 사람을 가리키는 '인플루언서'는 인스타그램이 유행하면서 하나의 직업처럼 인식되기 시작했다. 예전에는 연예인, 아티스트와 같은 셀럽(유명인사)들이 인플루언서였지만, 이제는 일반인도 수천~수만명의 팔로워를 지니고 온오프라인으로 영향력을 행사하는 사람들이 많아졌다.&nbsp;서 상무는 "상업적인 목적을 띤 인플루언서가 늘어나면서 부정적인 시각도 늘었지만, 책임감을 가지고 목소리를 내는 인플루언서들이 만들어내는 긍정적인 가치가 더 크다"고 설명했다. &nbsp; 그 역시 7700명이 넘는 팔로워를 지닌 인플루언서다. 팔로워들이 좋아할만한 소상공인 브랜드를 소개하기도 하고, 여성 창업가들과 직장인들을 응원하는 메시지도 자주 올린다. 그는 "예전에는 인생 선배를 회사, 학교에서 곧잘 찾았다면, 이제는 인스타그램에서 자신이 배우고 싶은 '버추얼(가상) 사수'를 만들더라"며 "나와 비슷한 취향·가치관을 가진 사람들을 만나고 이 연결이 오프라인으로까지 이어지는 경우가 많다"고 설명했다. &nbsp; 인스타그램은 2016년부터 '그녀의 비즈니스를 응원합니다'라는 캠페인을 통해 여성 창업을 독려하고 있다. 이 캠페인은 인스타그램을 기반으로 사업을 키워온 여성 소상공인들을 온·오프라인으로 적극 알린다.&nbsp;서 상무는 "소상공인들은 오늘, 내일 하루하루를 버티는 것이 가장 큰 용기"라면서 "조직을 키우고 운영해본 경험이 있는 여성 창업가들이 많지 않은데, 이들이 더욱 목소리 높이고 사업을 키울 수 있는 사회적인 분위기를 만드는 것이 중요하다"고 설명했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; 하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] N개의 엔진 ‘팀 네이버’ 이끄는 최수연 “목표는 10억명, 15조원”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25063182</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25063182"/>
        <updated>2022-04-13T09:10:38.795Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[네이버 최수연 대표가 14일 열린 기자간담회에서 발표하고 있다. [사진 네이버] 최수연 네이버 대표가 5년 안에 글로벌 사용자 10억명을 모으고 매출 15조원을 돌파하는 ‘5·10·15’ 미래 전략을 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 최수연 네이버 대표와 김남선 최고재무책임자(CFO)는 13일 경기도 성남시 신사옥 ‘1784’에서 기자 간담회를 열고 “검색이라는 엔진 하나뿐이었던 네이버가 10여년만에 N개의 엔진을 가진 기업이 됐다”며 “콘텐트·커머스·기업간거래(B2B)·로보틱스 등 다양한 사업 포트폴리오를 가진 이 회사를 ‘팀 네이버’라 칭하고 싶다”고 말했다. 이어 “팀 네이버 리더로서 N개의 엔진이 하나의 팀처럼 움직이는 구심점이 될 것”이라며 “10억명 글로벌 이용자를 모으고 15조원 매출 돌파를 위해 다양한 사업간 연결지점을 찾고 과감하게 확장하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 글로벌 3.0 네이버 &nbsp; 네이버 최수연 대표 김남선 CFO가 14일 열린 기자간담회에서 발표하고 있다. [사진 네이버] 최 대표는 5년 내 10억명 이용자·매출 15조 달성을 위한 방법으로 '글로벌 3.0 전략'을 제시했다. 현재 네이버 월간 서비스 이용자(MAU)는 약 7억명, 매출은 6조 8176억원(2021년)이다. 최 대표는 일본에 라인 메신저를 성공시킨 2013년까지를 글로벌 1.0으로 분류했다. 0에서 1을 만들어낸 시기다. 이 경험을 기반으로 웹툰·스노우·제페토·브이라이브·라인웍스 등 여러 버티컬(특정 분야) 서비스를 성공시킨 게 글로벌 2.0이다. 최 대표는 “글로벌 3.0을 통해 2배, 3배, 4배 멀티플 성장하는 게 우리 미션”이라며 “글로벌 10억명 이상 사용자를 보유한 아마존, 바이두, 알파벳, MS, 텐센트, 메타 같은 기업과 어깨를 나란히 하는 게 목표”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 일본·북미·유럽으로 진격 &nbsp; 글로벌 3.0은 일본·북미·유럽 등 세 갈래로 진행된다. 팀 네이버로 구축해 온 전 역량이 총 동원된다. 일본에선 소상공인(SME) 중심 커머스 생태계를 본격 확장할 계획. 최 대표는 “지난해 3월 소프트뱅크와 Z홀딩스 경영통합으로, 한국으로 치면 네이버·카카오·SK텔레콤의 파괴력을 일본에선 모두 갖추게 됐다”며 “한국 스마트스토어 등 SME 생태계를 만든 성공 경험을 일본에 이식해 시장을 키우겠다”고 말했다. &nbsp; 북미는 웹툰 등 콘텐트가 선봉에 선다. 웹툰·웹소설에서 시작해 드라마·영화·예능·게임으로 확장하는 지식재산(IP) 밸류체인을 강화한다. 지난해 인수한 북미 최대 웹소설 플랫폼 왓패드, 하이브와 함께 하는 글로벌 팬덤 플랫폼 위버스 등과도 협업한다. 글로벌 파트너십 확대를 위한 인수합병(M&amp;A)도 최 대표와 김 CFO 주도로 추진한다. 최 대표는 "글로벌 3.0시대 가장 중요하게 바라보는 것은 웹툰·웹소설 등 콘텐트이고 우리가 북미 시장을 두드릴 가장 큰 무기"라고 말했다. &nbsp; 유럽은 네이버랩스 유럽이 주도하는 AI(인공지능) 기술 파트너십이 중심이 된다. 또 전임 대표였던 한성숙 유럽사업개발 대표가 주도하는 커머스 사업도 핵심. 최수연 대표는 “유럽에선 당근마켓과 같은 개인간거래(C2C) 플랫폼에 네이버 검색, 네이버 페이 같은 기술을 접목하는 방향 등이 논의되고 있다”고 말했다. &nbsp; 네이버의 글로벌 서비스 이용자. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 가상대륙 메타버스, 직접 챙긴다 &nbsp; 최수연 대표는 이날 글로벌 빅테크 격전지인 메타버스(3차원 가상공간) 관련 신규 서비스 계획도 공개했다. 대표 직속으로 메타버스 테스크포스(TF)를 꾸려 준비 중이고, 제페토(서비스)나 아크버스(디지털 트윈 기술) 등 기존 성과도 어느 정도 있다. 최 대표는 메타버스의 본질을 커뮤니티로 정의하고 네이버의 커뮤니티 서비스에 메타버스를 접목하기로 했다. 가상공간이더라도 결국 사람이 모이는 것이라 같은 관심사를 공유한 커뮤니티 서비스와 결이 맞다는 판단. 올 하반기 스포츠 서비스를 시작으로 웹툰, 엔터테인먼트 분야 등 버티컬 메타버스를 선보일 예정이다. 최 대표는 “카페·브이라이브·밴드 등 커뮤니티 서비스가 메타버스의 본질”이라며 “네이버 앱을 기본으로 메타버스 관련 기술을 붙이고, 거기에 커뮤니티 기술을 접목하는 방향"이라고&nbsp;말했다. 최수연 네이버 CEO는?. 그래픽=김주원 기자 zoom@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 기업문화는? &nbsp; 네이버 리더십 교체는 지난해 5월 직장 내 괴롭힘을 받던 직원이 극단적 선택을 한 사건에서 시작됐다. 직원들의 변화 요구가 거셌고 네이버는 새로운 리더십으로 최 대표와 김남선 CFO를 택했다. 최 대표는 “대표 내정 후 직원들과 대화를 통한 기업문화 점검 및 재수립에 가장 많은 시간을 들였다”며 “밖에서 볼 땐 혁신 IT기업이지만 20년 이상 된 기업이라 문화를 바꾸는 데 큰 의지와 노력이 필요하다”고 말했다. 이어 “다양한 인사·문화제도를 고민하고 있고 이를 손질해 나갈 계획”이라며 “회사가 글로벌 진출하는 과정에서 소외되는 직원이 없는지, 회사 성장을 직원이 체감하고 있는지를 확인해 신뢰를 회복할 것”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 주가·자회사 상장은? &nbsp; &nbsp; 네이버 김남선 CFO가 14일 열린 기자간담회에서 발표하고 있다. [사진 네이버] &nbsp; 네이버 주가는 이날 31만 500원에 마감했다. 시가총액은 50조 9372억원. 지난해 9월(74조 5755억원)과 비교하면 3분의 1가량이 줄었다. 비슷하게 주가가 하락한 경쟁사 카카오의 경우 남궁훈 대표가 주가 15만원 될때까지 최저임금만 받겠다고 공언하기도 했다. 최 대표는&nbsp;“저도 공약을 들고 와야 되나 고민했는데 그런 단기적 목표보단 CEO로서 보상 구조를 설계할 때 주주들과 최대한 이해관계가 연결되게 하는 게 맞다고 생각했다”며 "오히려 이게 더 큰 약속이 될 수 있을 것"이라고 말했다. &nbsp; 김남선 CFO는 주가 회복에 대한 자신감을 보였다. 김 CFO는 “매출 15조원이 희망의 숫자가 아니라 우리의 임무로 꼭 달성한다는 목표”라며 “매출이 두 배 이상 성장하고 자산시장이 다시 활력을 얻는다면 기업가치도 150조원(기존 고점 대비 두배) 이상으로 갈수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; 네이버파이낸셜 등 자회사 상장에 대해선 아직 지켜봐야한다는 입장을 밝혔다. 김 CFO는 “자회사 상장이 유행처럼 번졌던 거 같은데 그 자체가 목적의 끝인 것처럼 돼선 안 된다”며 “궁극적으로 모회사 주주, 회사 직원, 이용자들한테 최대의 가치를 주는 목표를 달성하는 데 (자회사 상장이) 필요하면 검토는 가능하다”고 말했다. 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 네이버 최수연 “글로벌 사업 키우는 인큐베이터, 그게 내 역할""수연님, 연봉 인상은요?"…네이버 81년생 CEO의 첫 직원 대면네이버 직원 급여 26% 올랐다…한성숙 제친 45억 연봉킹은4개 새 엔진의 힘, 네이버 사상 최대 매출박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 말들은 얼마나 더 컸나? 유니콘 실적분석 2022]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25063025</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25063025"/>
        <updated>2022-04-13T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[팩플레터 223호, 2022.4.12 Today's Topic&nbsp;“이 구역 슈퍼앱은 나야”유니콘 5대장 성적표 뜯어보니 팩플 223호 유니콘 분석 지난 3월말 기업들의 사업보고서와 감사보고서가 줄줄이 공개됐습니다. 유니콘(기업가치 10억달러 이상의 비상장기업)들의 2021년 사업 실적도 공개되었는데요. &nbsp; 팩플은 눈여겨봐야 할 한국 유니콘 빅5의 연간 성적표를 뜯어봤습니다. 지난해 이맘 때에도 저희가 8개의 유니콘 기업을 분석했었죠. 그중에 상장을 마친 크래프톤을 제외하고, 데카콘 수준(기업가치 100억달러 이상 비상장 기업)으로 커졌거나 올해 상장을 앞둔 다섯 곳을 추렸습니다. 토스, 야놀자, 컬리, 쏘카, 두나무가 그 주인공입니다. &nbsp; 몇 년 뒤 2021년을 돌아본다면, 아마도 스타트업들의 기업가치가 가장 폭발적으로 커진 한 해로 기록되지 않을까 싶습니다. 그러니 국내 대표 유니콘 기업들의 2021년 성장 비결을 복기해보고, 그 질(質)도 따져볼 필요가 있습니다. 오늘 하선영⋅김정민 기자가 준비한 ‘팩플 유니콘 실적분석 2022’는 그런 관점에서 읽어주시면 좋겠어요. 다만, 업종마다 각기 다른 잣대가 있고 성장방식이 있기에 해당 기업들 간 실적을 비교하는 건 무의미합니다. 기업별로 추가 성장 여력을 가늠하시는 데 도움이 되면 좋겠습니다. 오늘도 감사합니다. &nbsp; From 박수련 팩플 팀장 &nbsp; ■ 🧾 목차&nbsp;「 21년에는 누가 잘했어? 누가 더 빠르게 크는 거야? 뭘로 돈 버는 건데? 벌어서 어디다 썼어? 숫자가 전부는 아니야 」&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 1. 21년에는 누가 잘했어? &nbsp; 몸집을 가늠하기 위해 5개사 연결 실적을 나란히 세워봤다. ●두나무는 돈나무였나. 매일 100억원씩 쓸어 담았다. 영업이익은 네이버(1조 3255억원)와 카카오(5969억원)를 합친 것보다 크고, 삼성전자(52조원) 17분의 1 수준. 놀라운 것은 영업이익률(88.3%)이다. 국내 1위 가상자산 거래소 업비트의 힘. ●컬리는 1년 전 거래액(GMV) 1조 돌파에 이어, 이번엔 거래액 2조원을 넘겼다. 매출도 처음으로 1조원 돌파. ●토스는 캐시카우 PG사업의 효과 실감. 매출의 70%를 차지하는 토스페이먼츠 실적이 지난해부터 온전히 반영됐다. 토스뱅크는 토스 지분율(36.8%)이 50% 미만이라, 연결 실적에서 제외. ●2020년 흑자 전환한 야놀자, 2021년 매출은 5개사 중 4위지만 영업이익은 두나무에 이어 2위. 코로나19 속에서 호황을 누린 국내 여행 시장 덕분. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 2. 누가 더 빠르게 크는 거야? &nbsp; 거거익선이라지만 전년(2020년) 대비 얼마나 컸는지, 그 성장속도도 중요하다. &nbsp; &nbsp; ●토스의 매출은 전년의 2배가 됐지만, 그 성장 폭은 전년(228.3%)의 절반 수준으로 줄었다. ‘금융 슈퍼앱’을 향한 몸집 불리기에 들어가면서다. 토스증권, 토스뱅크 등 새 계열사들이 쓴 초기 비용으로 영업손실은 725억원→1796억원으로 2.5배 up. &nbsp; ●컬리도 매출이 63.8% 늘었지만, 그 증가 폭은 전년(123.7%)보다 줄었다. 상장을 앞두고 관심을 끈 적자도 전년보다 87.3%(약 1000억원) 더 늘었다. 컬리는 “공헌이익(매출-변동비)은 3년째 흑자”라며 “물류센터 투자, 인건비, 재고관리·배송·결제비용 등을 추가 투입하지 않으면 현 사업구조로 흑자 전환할 수 있다는 의미”라고 설명한다. 계속 투자하니 적자라는 뜻. &nbsp; ●2020년 흑자전환한 야놀자는 영업이익이 전년의 약 5배(391.9%)로 늘었다. 숙박 예약으로 시작했지만, 최근 항공·레저 등 여행과 관련한 서비스가 모두 가능한 ‘슈퍼앱’으로 사업 방향을 확대한 것이 수익성 개선에 큰 역할을 했다는게 자체적인 평가. &nbsp; ●쏘카는 2020년 ‘타다 베이직’ 사업을 중단하며, 차량공유 사업이 매출의 핵심이 됐다. 매출이 31% 늘어나는 새, 영업손실 폭은 그보다 더 커졌다. 회사 측은 “작년에 증차 등 서비스 영역을 확장하고 전반적으로 사업 규모를 키움으로써 비용이 증가했기 때문”이라며 “자동차보험 상품을 변경하면서 든 1회성 비용(20억원)을 빼면, 쏘카 자체의 영업이익률은 전년도와 비슷(-1.7%)하다”고 설명했다. &nbsp; ●코인 열풍을 업은 두나무의 성장세는 압도적이다. 매출 1996%, 영업이익 3676%, 순이익 4598%, 네 자릿수의 향연. 1년새 5명 중 1명이 쓰는 ‘국민 앱’이 된 업비트(2020년 회원 300만명→현재 900만명) 덕이다. ‘증권플러스’, ‘증권플러스 비상장’ 등 다른 서비스들도 어시스트. &nbsp; ■ 💸실속은 차리고 있어?&nbsp;「 영업손익 면에서 5개사 모두 2년 전보다 확실히 개선됐다. 다만, 토스, 컬리, 쏘카는 각자 사업 투자를 늘리면서 전년보다 영업손실률이 커졌다. 사업해서 이익을 낸 곳은 두나무(3년 연속)와 야놀자(2년 연속) 두 곳. 」&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 3. 뭘로 돈 버는 건데? &nbsp; ●토스 수익의 95%는 금융사에서 나온다. 각 금융사가 자사 신용대출, 카드모집 등을 토스에서 광고한다. 토스 관계자는 “금융사간 경쟁을 통해 고객이 더 유리한 선택을 할 수 있는 구조”라고 말했다. ●컬리는 직매입해서 파는 상품 매출이,쏘카는 차량 공유서비스 매출이, 두나무는 수수료 매출이 99% 이상으로 압도적. ●야놀자는 여전히 숙박 예약수수료(33.8%)·광고(25.2%)가 전체 매출 중 60% 가까이 차지한다. 비중은 적지만 클라우드 서비스 매출이 3배 늘었다. 숙박시설들의 숙박 관리 시스템(PMS), 수익관리(RM) 등 솔루션을 판매하는 양이 크게 는 것. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4. 벌어서 어디다 썼어? &nbsp; 팩플 223호 유니콘 분석 ●토스는 ①지급수수료로 전체 영업비용의 64.9%인 6236억원을 썼다. 1년 전과 비중(62.3%)은 비슷하고 금액은 3357억원 증가. 지급수수료는 1년 전에도, 2년 전에도 토스 비용의 60~90%를 차지했는데 이땐 은행에 내는 송금 수수료가 메인이었다. 올해는 ‘카드 결제’를 중개하는 PG사 토스페이가 끼면서 비용이 늘었다. &nbsp; ●컬리는 ①급여가 1667억원으로 1위(32.8%). 1년간 전 직원의 절반 가량인 1533명을 새로 뽑은 영향이다(물류·배송직원 등 단기계약직 포함). 컬리는 올해 1월 임원 제외 정규직 전 직원 900명에게 스톡옵션을 부여해 화제되기도. 지난해 1위(785억원, 27.5%)였던 ③포장비는 678억원(13.3%)으로 많이 줄였다. &nbsp; ●야놀자는 전년과 마찬가지로 ①급여(953억원)가 가장 많은 비중 차지. 전 직원(1087명, 등기임원 제외) 평균 급여는 9600만원. 경상연구비도 169억원(2019년)→263억원(20년)→314억원(21년)으로 꾸준히 늘고 있다. 2020년 줄였던 광고비(’19년 270억원→’20년 230억원)는 지난해 다시 280억원으로 늘렸다. &nbsp; ●쏘카는 차량이 자산인만큼 ①차량유지비(1050억원)에 가장 많은 돈을 쓴다. 다음으로 많이 들어가는 비용도 보유 차량의 가치가 떨어진 만큼을 계산한 ②감가상각비(595억원)와 차량에 대한 ③보험료(385억원). &nbsp; ●두나무 직원 370명의 1인당 평균 연봉은 무려 3억 9300만원(등기이사 제외). 국내 상장사 평균 연봉 1위인 카카오(1억 7200만원)의 2.3배다. 주요 경영진도 돈방석에 앉았다. ‘보수킹’은 179억원을 받은 김광수 CTO, 2등은 138억원을 받은 임지훈 CSO다. 송치형 이사회 의장(99억원), 김형년 부회장(72억원), 이석우 대표(28억원)의 보수총액은 한도 200억원을 꽉 채웠다. 세 사람은 배당 수익도 쏠쏠하다. 두나무 지분 25.66%를 쥔 송 의장은 513억원, 김 부회장(13.18%)은 264억원, 이 대표(0.34%)는 7억원의 배당금을 받는다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 5. 숫자가 전부는 아니야 &nbsp; 숫자만으론 읽을 수 없는 미래. 너도나도 제 구역 ‘슈퍼앱’ 되겠다는 유니콘 빅5, 앞으로 관전 포인트는. (※사명을 클릭하시면 각 사 실적보고서로 연결됩니다.) &nbsp; ① 토스 (마지막 투자 기준 기업가치: 8조원) ●‘3대 PG사’ 캐시카우 확보 : KG이니시스, NHN한국사이버결제와 함께 국내 3대 PG사인 LG유플러스 PG사업부를 2019년 인수해 만든 토스페이가 매출 70%(5513억원)를 책임지는캐시카우로 자리잡았다. ●은행·주식·카드·보험 다 되는 슈퍼앱 : 토스는 모든 금융서비스가 앱 하나에 담긴 슈퍼앱이 되고 싶어한다. 지난해 출범한 토스증권, 토스뱅크는 각각 신규고객 420만명, 235만명을 확보하며 선전. 월간 앱 ●사용자(MAU)도 뱅킹앱 1위(1400만명)에 등극했다. 토스뱅크는 이자순손실 112억원이란 혹독한 신고식을 치렀지만 ‘예금 이자 2%(1억원 이상 0.1%)’란 파격 조건이 슬슬 통하는 중. 베트남, 싱가포르에 세운 현지법인을 기반으로 동남아 진출도 속도를 내고 있다. &nbsp; ② 야놀자 (8조~9조원) ●야놀자 ‘테크놀로지’ : 야놀자가 지난해 소프트뱅크 비전펀드로부터 2조원을 투자받은 건 트래블 ‘테크’ 기업으로서의 가능성 때문. 계열사인 야놀자클라우드는 현재 170여개국 4만3000여개의 고객사(호텔)에 호텔 운영 솔루션을 제공. 엔데믹 시대를 맞이해 야놀자의 글로벌 SaaS 솔루션이 얼만큼 성장할지가 관건. ●M&amp;A로 사업 영토 확장 : 지난 1년간 야놀자가 인수·투자한 회사는 ▶인터파크 전자상거래 부문 ▶골프장 ERP(전사적자원관리) 기업 이츠원 ▶티켓팅 IT 솔루션 기업 스마틱스 ▶호텔온라인(아프리카 호텔 마케팅 기업). 국내외 여행을 중심으로 골프·공연 등으로 사업 영역을 점차 확장, 글로벌 레저 기업으로의 도약을 준비중. &nbsp; ③ 컬리 (4조원) ●거래액 2조 찍은 샛별배송 : ‘거래액 필승’ 전략을 취해온 컬리다. 뷰티·가전·여행 등 비식품 비중을 33%로 늘리며 덩치를 키우고 있다. 적자 우려에 대해 컬리는 “송파·김포 물류센터 2곳으로 부산까지 커버한다, 선제적 투자가 규모의 경제를 만든다”고 설명한다. 샛별배송의 잠재력은 어디까지일지 주목. &nbsp; ●테슬라 상장 e커머스? : 컬리의 김슬아 대표 지분은 5.75%. 거듭된 투자 유치로 창업자인 김 대표 지분이 희석됐고, 주요 주주들이 외국계 VC다. 상장후 경영권 안정을 위해 거래소는 컬리 측에 ‘의결권을 공동 행사할' 우호 지분을 강력하게 요구했다고. 컬리는 3월 28일 상장예비심사를 신청했다. 상장 성공시 '테슬라 요건'(이익미실현 유니콘의 특례 상장)으로 코스피에 입성한 첫 e커머스 기업이 된다. 다만, 금리 인상 등 글로벌 자본시장 환경이 지난해보다 빡빡해진 건 상장 흥행에 변수. &nbsp; ④ 쏘카&nbsp;(3조원) ●포문 여는 ‘스트리밍 모빌리티’ : 토스에 타다를 넘긴 쏘카는 올해 본격적으로 모빌리티 슈퍼앱으로 자리잡는단 계획. 지난 연말 인수한 공유 전기자전거 서비스 ‘일레클’과 온라인 주차 플랫폼 ‘모두의주차장’을 올해 하반기 쏘카 앱으로 통합 예정. 내 차 없이도 언제 어디서든 편리한 이동 서비스를 제공하겠다는건데, 카카오모빌리티⋅티맵 등 대기업 경쟁사들과 어떻게 차별화할 지가 성공의 관건. ●모빌리티 IPO 풍년, 흥행은? :모빌리티 스타트업으로 첫 IPO를 앞둔 쏘카는 상장예비심사를 통과하며 증시 입성 준비를 마쳤다. 경쟁사인 카카오모빌리티·티맵모빌리티도 올해 상장을 계획하고 있는지라, 쏘카의 IPO는 얼만큼 흥행할지 관심이 쏠린다. &nbsp; ⑤ 두나무 (13조원) ●BTS 업고 메타버스로 : 국내 가상화폐 거래의 80% 이상을 차지하는 업비트의 독주를 발판으로, ‘글로벌’ 종합 거래 플랫폼이 되고자 한다. 지난해 말부터 NFT 마켓 ‘업비트 NFT’, 메타버스 플랫폼 ‘세컨블록’ 등을 출시하며 가상자산 생태계를 넓히고 있다. 두나무 관계자는 “하이브와 미국에 설립하는 NFT 합작법인이 글로벌 거래 플랫폼으로 도약하기 위한 첫 행보”라고 말했다. ●가상-현실 중립외교? : 동시에 전통의 강자들을 껴안으며 ‘제도권 등판’도 준비 중. 지난해 예금보험공사가 매각한 우리금융지주 지분 1%를 확보한 게 대표적이다. BC카드와는 오프라인에서 구매한 상품이 ‘세컨블록’에 NFT로 구현되는 ‘두나무 BC카드’를 출시하기로. 다만, 업비트의 독주에 대한 견제 목소리는 변수. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 팩플서베이 &nbsp; 여러분이 투자자라면 어느 유니콘에 투자하고 싶나요? &nbsp; 팩플레터를 구독하시면 설문에 참여하실 수 있습니다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 팩플팀 factpl@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 택시 운행 줄었는데, 카카오T블루 수수료 매출은 3배 됐다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25062368</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25062368"/>
        <updated>2022-04-11T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[카카오모빌리티는 지난해 8월 카카오 본사로부터 매출 3000억원 돌파 기념 황금 라이언을 받았다. 지난해 12월 경기도 성남시 카카오모빌리티 본사에 전시된 황금라이언. 박민제 기자 &nbsp; 카카오모빌리티의 매출이 1년새 2배 가까이 늘었다. 코로나19 여파로 택시·모빌리티 시장 전반이 침체된 상황에서 '카카오택시 나홀로' 성과를 냈다. 그런데 실적 향상의 배경에 논란의 가맹택시 ‘카카오T블루’가 있다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 10일 카카오모빌리티 연결감사보고서에 따르면 이 회사는 지난해 5465억원의 매출을 올렸다. 전년(2801억원) 대비 95% 늘어난 수치다. 영업이익은 126억원으로 흑자 전환에 성공했다. 전년도에는 130억원 영업손실을 기록했다. &nbsp; 카카오모빌리티 실적. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 코로나19 확산 이후 지난 2년간 택시·모빌리티 업계는 승객 수 감소로 어려움을 겪었다. 2019년 한해 3억 7561만 여건이던 서울시 택시 이용 건수는 지난해 2억 7404만여건으로 1억건 이상 줄었다. 같은 기간 택시 전체 수입도 3조 5556억원에서 2조 6165억원으로 급감했다. 업계 전반의 상황이 이런 가운데 국내 택시 호출의 90% 이상을 중개하는 카카오모빌리티의 실적은 크게 개선된 것이다. &nbsp; &nbsp; 서울시 택시 이용건수. 그래픽= 전유진 yuki@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 카카오는 어떻게? &nbsp; 카카오모빌리티는 택시 호출 외에도 사업 전반에서 실적이 고르게 개선된 영향이라고 설명한다. 기업전용 서비스 카카오T비즈니스 회원 수가 2020년말 7500곳에서 지난해 말 5만 곳으로 급증했다. 카카오T바이크 수도 같은 기간 6000여대에서 1만 7000대로 늘었다. 회사 관계자는 “택시 외에도 대리, 기업간거래(B2B), 주차, 전기자전거(바이크) 등 다양한 사업부문의 고른 매출 성장이 있었다”고 말했다. &nbsp; 하지만 모빌리티 업계에선 자회사 중 케이엠(KM) 솔루션의 실적을 주목한다. 이 회사의 지난해 매출은 420억원, 당기순익은 99억원이다. 전년 대비 매출(141억원)은 198%, 당기순익(24억원)은 312% 늘었다. KM솔루션은 가맹택시인 카카오T블루의 가맹본부 역할을 한다. 가맹을 맺은 택시 사업자로부터 가맹택시 매출의 20%를 수수료로 받고, 택시 외관 장식이나 갓등 설치비도 별도로 받는다. 또 0~3000원까지 탄력적으로 적용되는 카카오T블루 호출료도 택시사업자와 5대 5로 나눈다. 즉 카카오 프렌즈 캐릭터로 랩핑된 가맹택시 수가 늘수록 KM솔루션 매출도 늘어나는 구조. 카카오T블루 가맹 택시 수는 2020년말 1만 6000대에서 지난해말 기준 3만 6000대로 2만대 가량 늘었다. &nbsp; 카카오T블루 가맹 현황. 그래픽=차준홍 기자 cha.junhong@joongang.co.kr KM솔루션은 카카오모빌리티의 택시 자회사 중 유일한 흑자 회사이기도 하다. 동고택시 등 직영 택시 회사 9곳과 이를 관리하는 티제이파트너스까지 모두 지난해 적자를 기록했다. 10곳의 당기순손실 합산 규모는 약 34억여원이다. 카카오모빌리티 종속기업 20곳 중 흑자를 낸 회사는 KM솔루션과 주차 관련 자회사 마이발렛(당기순익 1억 7574만원) 2곳에 불과하다. 카카오모빌리티 관계자는 “KM솔루션 실적은 가맹택시 성장에 따른 것”이라며 “KM솔루션이 택시 기사·법인의 영업을 돕기 위해 많은 역할을 했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 커지는 콜 몰아주기 논란 의혹 &nbsp; 카카오T 택시 호출하면 어떻게 배차? 그래픽 이미지. [자료제공=카카오모빌리티] 카카오모빌리티의 가맹택시 수수료·호출료 매출 급증이 실적으로 확인됨에 따라 ‘콜 몰아주기’ 논란도 다시 커질 전망이다. 지난 4일 카카오모빌리티가 공개한 ‘카카오T 택시 배차 시스템’에 따르면 승객이 카카오T블루를 호출하는 경우 콜이 카카오T블루 택시에만 전달된다. 반면 일반택시 호출 시에는 인공지능(AI)이 택시 기사의 과거 호출 수락률 데이터 등을 보고 수락 가능성이 높은 기사에게 콜을 먼저 보낸다. &nbsp; 택시 업계에선 콜을 거절할 수 있는 비가맹택시와 자동 배차 방식인 가맹택시 기사 간에는 콜 수락률 차이가 날 수 밖에 없어 좋은 콜이 가맹택시에만 간다고 비판했다. 반면 카카오모빌리티 측은 콜을 더 많이 수락하는 기사에게 사용자(승객)를 더 연결해주면 배차가 빨리 이뤄져 사용자 만족도가 커지는 방식이라고 반박했다.&nbsp;국내 모빌리티 업체 관계자는 “카카오 가맹택시의 호출건수가 많아질수록 매출이 늘어나게 구조를 짜 놓고, 이를 AI 배차로 설명하는 건 설득력이 떨어진다”며 “심판(플랫폼)이 선수(직영·가맹택시)로 뛰는 구조에 대한 고민이 필요하다”고 말했다. &nbsp; 이에 대해 카카오모빌리티 관계자는 “가맹택시도 법적으로는 중형택시라, 일반 택시를 호출한 사용자에게 가맹택시를 배차해도 (법적인) 문제는 없다”고 말했다. 이어&nbsp;"영업이익률이 아직 2%에 불과해 더 성장해야 하는 회사"라며 "매년 100억원씩 총 500억원 기금을 마련해 모빌리티 생태계 모든 참여자에게 혜택이 돌아가도록 상생 노력도 하고 있다"고 덧붙였다. &nbsp; 관련기사[팩플] "택시 말고도 하는 거 많다" 글로벌 가겠다는 카카오모빌리티[팩플] 택시 배차 AI는 어떻게? 카카오모빌리티, 여전히 남은 불씨택시 '고객 고르기'에 칼빼자…'기사도 고객'이라는 카카오T [팩플][팩플] 누가 카카오택시를 '갑질 1등'으로 만들어줬나[팩플]택시시장 강자된 카카오T…‘수퍼앱 횡포’ 우려 커진다[단독]1위 카카오T의 경고 "우버·타다, 돈 내고 콜 받아라" 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] "택시 말고도 하는 거 많다" 글로벌 가겠다는 카카오모빌리티]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25061839</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25061839"/>
        <updated>2022-04-08T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[카카오모빌리티는 지난해 8월 카카오 본사로부터 매출 3000억원 돌파 기념 황금라이언을 받았다. 경기도 성남시 판교 카카오모빌리티 본사에 전시된 황금라이언. 박민제 기자 카카오모빌리티가 사회적 책임을 강화하는 상생 방안과 글로벌 진출 계획을 공개했다. 지난해 독점적 지위를 이용해 일방적으로 요금을 인상한다는 비판을 받은 데 대한 후속 대책이다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 류긍선 카카오모빌리티 대표는 7일 온라인 기자간담회를 갖고 “파괴적 혁신이 아닌 상생적 혁신을 해 나가겠다”며 “5년간 500억원의 상생기금을 공급자·업계·이용자 모두가 ‘윈윈’하는 방안에 활용할 계획”이라고 말했다. 류 대표는 이어 “2022년을 글로벌 진출 원년으로 삼겠다”며 “향후 글로벌 대표 모빌리티 플랫폼으로 거듭나겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 2015년 3월 카카오택시 출시 후 7년간 카카오모빌리티는 ‘확장’에 집중했다. 택시 호출 90% 이상을 담당하는 독점적 지위에 올랐고 대리기사 중개, 직영·가맹택시, 전기자전거, 자율주행 등으로 영역을 넓혔다. 하지만 지난해 택시 스마트호출료 인상 사태를 계기로 플랫폼의 사회적 책임을 다하라는 거센 요구에 부딪혔다. 이후 국정감사 등을 거치며 대책 마련을 약속했다. 이날 간담회는 류긍선 대표가 직접 나서서 카카오모빌리티의 새로운 사업방향을 설명하기 위해 마련됐다. 2019년 6월 공동 대표로 취임한 류 대표가 기자간담회를 가진 건 2년 10개월 만에 처음이다. 류긍선 카카오모빌리티 대표는 7일 온라인기자간담회를 가졌다. [사진 카카오모빌리티] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “파괴적 혁신 아닌,&nbsp;상생적 혁신” &nbsp; 류긍선 대표는 카카오모빌리티가 그간 상생적 혁신을 지향해왔다고 강조했다. 그는 “파괴적 혁신을 추구해 온 글로벌 플랫폼 기업은 많은 사회적 갈등을 야기했다”며 “카카오모빌리티는 이와 상반되게 택시 등 기존 공급자와 협력을 통한 상생적 혁신으로 성장했다”고 말했다. 이어 최근 갈등 상황에 대해선 “택시산업이 가진 사회적 이슈가 근본적 원인”이라며 “다만 문제 해결 과정에서 콜 몰아주기나 골목상권 침해와 같은 부정적 이슈가 있었고 부족했던 부분에 대해 책임을 통감한다”고 덧붙였다. &nbsp; 류 대표는 향후 5년간 500억 원의 상생기금을 마련하겠다고 밝혔다. 이 중 370억 원은 택시·대리운전 종사자의 수익 개선, 80억 원은 근로 환경 개선을 위해 투자한다. 중소사업자들과 상생을 위해서도 50억 원을 투입한다. 이와 별개로 카카오 본사, 카카오임팩트 재단 등과 협의를 거쳐 추가 기금을 마련, 이동약자 이동권 개선 등에 쓰기로 했다. &nbsp; 서울 시내 도로를 주행 중인 카카오T블루 택시. 박민제 기자 &nbsp;━&nbsp; 비욘드코리아, 글로벌 진출 원년 &nbsp; 류 대표는 카카오모빌리티가 내수를 넘어 글로벌 서비스로 발전하겠다는 계획도 공개했다. 우선 카카오T 앱으로 전세계 120개국 이상 국가에서 현지 모빌리티 서비스를 이용할 수 있게 만든다. 스마트폰을 해외로밍해 쓰듯, 카카오T앱으로 모빌리티 서비스를 로밍할 수 있게 한다는 의미다. 또 해외 이용자도 한국 방문 시 카카오T앱으로 모빌리티 서비스를 이용할 수 있게 해외 업체와 협력도 추진한다. 해외 시장 직접 진출을 위해 현지 기업에 대한 투자도 추진한다. 류 대표는 “3분기 안에 글로벌 진출에 대한 구체적 모습을 전하겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 논란의 AI배차·콜 몰아주기는? &nbsp; 카카오T 택시 호출하면 어떻게 배차? 그래픽 이미지. [자료제공=카카오모빌리티] 카카오모빌리티는 지난 4일 ‘카카오T 택시 배차 시스템’을 공개했다. 택시기사들의 과거 호출 수락률 데이터를 활용해 AI가 수락할 가능성이 더 높은 기사에게 우선 콜을 먼저 보내는 방식이다. 그간 택시업계가 제기해온 직영·가맹택시 ‘콜 몰아주기’ 의혹에 해명하는 취지였다. 이에 대해 택시 업계에선 자동배차 방식인 직영·가맹 택시 기사의 콜 수락률이 높을 수밖에 없으므로, AI배차는 여전히 불공정하다고 비판했다. &nbsp; 이날 간담회에서 류 대표는 ”대부분의 플랫폼이 경쟁 광고형 모델을 지향하는데 이는 값 비싸고 소모적”이라고 말했다. 즉 배달앱처럼 광고를 많이 하는 공급자(음식점·기사)가 플랫폼에 더 많이 노출되는 방식은 공급자들이 경쟁적으로 돈을 쓸 수 밖에 없는 구조라서다. 반면 AI배차 시스템은 플랫폼에 같은 비용을 내는 대신 콜을 더 많이 수락하는 공급자에게 사용자(승객)을 더 연결해주는 방식이다. 기사들이 서로 콜을 받으려다 보면 사용자 만족도가 커지고, 다시 플랫폼을 찾는 사용자가 늘어나는 선순환이 일어난다는 취지.&nbsp;그는 “이런 플랫폼 철학을 배차 시스템에 적용하고 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “택시에 너무 집중, 안타깝다.” &nbsp; 카카오모빌리티의 자율주행차가 지난해 12월 28일 경기도 판교테크노밸리에서 호출 승객을 태우기 위해 대기하고 있다. 박민제 기자 류 대표는 카카오모빌리티가 다양한 사업을 하는데 여전히 ‘카카오 택시’로만 인식되는데에 대한 안타까움도 드러냈다. 그는 “자율주행, 도심항공모빌리티(UAM) 등 폭넓은 포트폴리오를 제공하기 위해 노력하고 있는데 택시로만 모든 이슈가 집중되는 게 안타깝다”고 말했다. 이어 “많은 분들이 아직 우릴 카카오택시라 부르지만, 우린 기술적으로 봤을 때 세계 유수의 플랫폼 회사 대비 경쟁력이 떨어지지 않는다”며 “택시업계와 상생하는 우리 모델을 최근 우버가 따라오고 있기도 하다”고 덧붙였다. 관련기사[팩플] 카카오 3인방 N·H·K “상생에 3000억 쓰고, 해외서 8000억 번다”[팩플] 택시 배차 AI는 어떻게? 카카오모빌리티, 여전히 남은 불씨 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] M&A로 '미디어 몸집' 키운 KT "2025년 매출 5조원 목표"]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25061722</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25061722"/>
        <updated>2022-04-07T10:11:35.246Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['탈통신'을 외쳐온 KT가 콘텐트·미디어 시장에 출사표를 던졌다. 본격적으로 오리지널 콘텐트 제작 경쟁에 뛰어들어 넷플릭스·카카오 등과 경쟁하겠다는 것. KT의 콘텐트판 탈통신 전략은 성공할 수 있을까. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 7일 서울 잠실 소피텔앰배서더호텔에서 기자간담회를 열고 KT그룹 콘텐트 사업 성장 전략을 발표했다. 지난해 3월 출범한 KT스튜디오지니(콘텐트 제작)를 중심으로 IP(지식재산)를 보유한 밀리의 서재, 영상 콘텐트를 유통할 OTT(온라인동영상서비스) 시즌 등이 KT 콘텐트 사업의 주축. KT는 이들 간 시너지를 극대화해 2025년까지 콘텐트·미디어 사업 매출을 5조원 규모로 키우겠다고 밝혔다.&nbsp;KT의 지난해 콘텐트·미디어 매출은 3조6000억원으로, KT그룹 전체 매출(24조8980억원)의 14%다.&nbsp; &nbsp; KT가 KT스튜디오지니, 스카이TV와 7일 오전 서울 송파구 소피텔 앰배서더 호텔에서 KT그룹 미디어데이를 개최했다. 김철연 KT스튜디오지니 대표가 KT 오리지널 드라마 라인업을 설명하고 있다. [KT] &nbsp;━&nbsp; KT의 콘텐트·미디어 빅픽처 &nbsp; 지난해 KT는 인수합병(M&amp;A)으로 콘텐트·미디어 사업 몸집을 키웠다. 원천 IP 확보부터 제작·유통에 이르는 밸류체인을 두루 갖추는 작업이었다. 예전에는 "판권을 얼른 사와서 제작해보자"라고 했다면, 이제는 "판권을 많이 보유하고 있는 회사부터 인수하고 제작도 하자"로 바뀐 것. &nbsp; ● IP부터 제작·유통까지 : 지난해 9월 국내&nbsp;1위(누적회원수 400만명) 독서 플랫폼 ‘밀리의 서재’에 464억을 투자해 최대주주에 올랐다. 원천 IP(지적재산권)로 오리지널 콘텐트의 제작 기반을 마련하는 차원. 케이블TV HCN(구 현대HCN)과 채널 미디어지니(구 현대미디어)도 사들여 유통 플랫폼에 투자했다. 기술력도 보강했다. 지난해 4월 107억원에 인수한 알티미디어는 미디어 사업에 필요한 미들웨어와 보안 솔루션 기술 기업이다.&nbsp;KT는 "스카이TV 등 각종 채널에서도 오리지널 콘텐트 편성을 확대해 타 프로그램 구매 기반 성장의 한계를 돌파하겠다"고 강조했다. KT그룹의 미디어 밸류체인. KT가 원천 IP를 확보하고 콘텐트 기획, 제작, 유통으로 이어지는 밸류체인을 올해부터 본격 가동한다며 청사진을 공개했다. [KT] &nbsp; ● KT의&nbsp;오리지널: 올해 본격적으로 오리지널 콘텐트를 제작한다. 당장 다음달 드라마 '구필수는 없다'를 시작으로, KT스튜디오지니는 내년까지 총 24개의 오리지널 드라마를 선보인다. 스카이TV도 앞으로 3년간 5000억원 이상을 투자해 드라마 30편, 예능 300편을 자체 제작한다. 넷플릭스가 공개한 한국 오리지널 콘텐트가 지난해 15개, 올해 25개인 점을 감안하면, KT 제작 규모는 작지 않다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; CJ ENM과 협업…거미줄 늘리기&nbsp; &nbsp; ● 언더독 KT : 이날 간담회에서 윤용필 스카이TV 대표는 KT를 "언더독(underdog)이자 후발 사업자"라고 자평했다. 시작은 늦었지만 앞으로 역전의 기회를 노리겠다는 의지였다. KT는 스스로 “지상파·CJ·JTBC와 비교해 다양한 미디어 플랫폼 자원이 있다”고 강조한다. OTT(시즌), 방송채널사업자(PP)인 스카이TV·ENA(플레이·드라마·스토리), IPTV(올레tv) 등 신구 플랫폼을 두루 보유하고 있다는 것.&nbsp;윤 대표는 또 "KT는 콘텐트를 많이 가지고 있으면서도 알리는 데 뒤쳐졌다"며 "750만명이 넘는 케이뱅크 가입자 등 KT가 가진 고객들을 접점으로 활용하고, 다양한 프로모션을 시도하겠다"고도 설명했다.&nbsp; &nbsp; KT는 KT스튜디오지니, skyTV와 7일 오전 서울 송파구 소피텔 앰배서더 호텔에서 KT그룹 미디어데이를 개최하고, KT스튜디오지니의 콘텐츠 라인업부터 skyTV의 채널 리론칭을 중심으로 KT그룹 콘텐츠 사업 성장전략을 발표했다. KT스튜디오지니 김철연 대표, KT Customer부문장 강국현 사장, skyTV 윤용필 대표가 기념촬영을 하고 있다. [KT] ● “티빙+시즌, 검토중” :&nbsp;지난달 손잡은 CJ ENM과의 협업도 KT 미디어 사업의 주요 변수다. CJ ENM은 지난달 KT스튜디오지니에 1000억원을 출자해 콘텐트 동맹을 맺었다. 강국현 KT커스터머부문장(사장)은 "현재 양사가 사업협력위원회를 준비중이고 윤경림 사장(KT그룹 트랜스포메이션 부문장)이 위원장을 맡았다"며 "양사의 미디어·콘텐트 임원들이 참여한다"고 밝혔다. 조만간 구체적인 실행 계획을 내놓겠다는 것. 일각에선 이미 티빙을 보유한 CJ ENM이 OTT 시즌을 인수할 가능성도 제기하고 있다. 이에 대해&nbsp;강국현 사장은 "정해진 바는 없지만, 국내 토종 OTT 경쟁력 강화를 위해선 항상 열려있고 검토 중"이라며 여지를 남겼다. &nbsp; &nbsp;&nbsp; 관련기사[팩플] 전화선 깔듯 로봇 플랫폼 깔겠다는 KT...경쟁력 따져보니[팩플] 경쟁하던 통신3사, 400억 들여 ESG 펀드 띄우는 이유하선영 기자 dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 플랫폼 책임보단 자유?…일론 머스크의 트위터, 미래는]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25061585</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25061585"/>
        <updated>2022-04-07T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['머스크가 바꿀 트위터'는 어떨까. 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 트위터 지분 매입(9.2%)에 이어 트위터 이사회 경영진으로 합류하면서, 트위터의 미래에 관심이 쏠리고 있다. &nbsp; 세계 최대 부자 일론 머스크가 소셜미디어 트위터의 최대 주주가 됐다. 스스로가 트위터 광유저인 머스크가 앞으로 트위터 경영에 얼만큼 관여할지 관심이 쏠리고 있다. [중앙포토] &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 광적인 트위터 이용자로 유명한 머스크가 트위터의 이사회에 합류했다. 지난 4일 그가 트위터 지분 9.2%를 매입해 최대주주가 된 사실이 알려진 지 하루만이다. 머스크는 지난달 14일 미 증권거래위원회(SEC)에 제출한 문서에서 자신을 '수동적 지분'(passive stake)을 가진 투자자로 신고했지만, 이사회 참여로 단순 구경꾼이 아님이 확인됐다. 그의 이사회 임기는 일단 2년.&nbsp; 파라그 아그라왈 트위터 CEO는 5일 트윗을 통해 "최근 몇 주간 머스크와 대화하면서, 그는 우리가 필요로 하는 엄청난 가치를 가져다줄 것이라고 확신했다"며 머스크를 반겼다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 머스크는 왜 트위터 샀나? &nbsp; 머스크는 누적 1만7000개의 트윗을 남기고, 전세계 팔로워만 8068만명이 넘는 '파워 트위터리안'이다. 기업인 중 팔로워가 가장 많다. 트위터에서 그의 말 한마디에 도지코인 값이 폭등하고 테슬라 주가가 출렁인 적이 한 두번이 아니다. 하지만 그가 트위터 헤비유저라는 사실만으론 28억 9000만달러(3조 5185억원)억원 규모의 주식 매입을 다 설명하기 어렵다. ●‘트위터의 미래’ 고민했다는 머스크 :&nbsp;6일 미국 뉴욕타임스(NYT)에 따르면 머스크는 진작부터 아그라왈 및 트위터 공동창업자 잭 도시와 함께 소셜미디어 세계를 재구축하는 데 대한 아이디어를 논의했다고 한다. 소셜미디어의 미래를 논의하던 중 아그라왈이 머스크에게 트위터에서 좀 더 적극적인 역할을 해달라고 부탁한 것. ●SNS 창업 대신 트위터 손잡아:트위터 지분을 매입할 즈음부터 머스크는 트위터의 콘텐트·알고리즘 정책에 대해 직접적인 목소리를 내기 시작했다. 지난달 26일 머스크는 "트위터가 언론의 자유 원칙을 준수하지 못해 민주주의를 해치고 있다"며 "새 소셜미디어 플랫폼을 만드는 방안을 진지하게 생각하고 있다"고 밝혔다. 이 발언 이후 머스크가 새로운 소셜미디어 기업을 세운다는 관측이 나왔지만, 당시 이미 그는 트위터 최대주주였다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해? &nbsp; 머스크는 트위터의 콘텐트 정책·전략에 대해 늘 할 말이 많았다. 그는 자칭 '자유발언 수호자(free speech absolutist)'. 반면 트위터는 머스크와 결이 다르다. 가짜뉴스나 폭력·차별을 조장하는 콘텐트에 대해 적극 차단하는 정책을 취해온 것. 그런 트위터에 머스크가 이사진으로 합류를 했으니 어떤 식으로든 변화가 있을 전망이다. &nbsp; ●'플랫폼 책임론' 약해질까? : 표현의 자유와 가짜뉴스 사이에서 적극적 역할 자임하던 트위터 기조에도 다소 변화가 생길 것으로 보인다. 머스크는 5일 "앞으로 몇달안에 트위터를 크게 개선하기를 희망한다"며 적극적인 변화를 예고. 워싱턴포스트는 "당장 미국 공화당 지도부는 트위터가 정치적 발언에 대해 좀 더 관대해야 한다고 주장한다"고 전했다. 공화당의 도널드 트럼프 전 미국 대통령이 지난해 1월 트위터에서 영구히 차단됐기 때문. 당시 머스크는 이 결정에 대해 "동의 못 한다"고 말했다. 데이비드 카예 UC얼바인 교수는 NYT에 "자유 발언에 대한 머스크의 의지는 전 세계 대화를 통제하려는 트위터의 정책과 충돌할 수가 있다"고 분석했다. &nbsp; 지난해 차단된 도널드 트럼프 미국 대통령의 트위터 계정. 계정에 접속하면 '계정이 일시 정지되었습니다'는 내용의 공지만 나온다. [트위터 캡처] ●트위터 기업가치, '머스크 효과' 볼까? : 2006년 창업, 올해로 17년차 기업인 트위터는 한때 페이스북보다 많은 이용자수를 자랑하며 소셜미디어 시장을 주도했다. 그러나 현재 트위터 시가총액은 408억 1700만달러(약 49조 6943억원)로, 페이스북의 15분의 1 수준. 인스타그램 등 경쟁 플랫폼에 밀리고, 창업자 잭 도시가 2008년 해임됐다가 재기를 노리며 2015년 복귀했지만 ‘결정적 한방’은 없었다. 트위터는 여전히 하루에 3억3000만명 넘게 쓰는 글로벌 플랫폼이지만 파급력은 예전만 못하다. 그러다 잭 도시는 지난해 11월말 트위터를 떠나기로 하면서 창업자 시대는 막을 내렸다. 이런 상황에서 머스크가 트위터에 합류한다는 소식이 전해지자 5일 트위터 주식은 2013년 뉴욕증권거래소 상장 후 가장 큰 폭으로 뛰었다. 테슬라를 '천슬라'로 키운 머스크가 본격적으로 트위터 경영에 참여하면 트위터가 과연 탄력을 받을 수 있을지 관심을 끄는 이유다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 당장 '트위터X머스크'는 뭘 내놓을까? &nbsp; 머스크가 최근 트위터 설문조사를 통해 사람들에게 던진 질문들을 보면 그의 관심사와 트위터의 변화 방향을 가늠할 수 있다. &nbsp; 머스크는 당장 5일 자신의 트위터에 '편집 버튼을 원하는가?'라는 내용의 설문조사를 실시했다. 하루만에 끝난 설문조사에서 응답자 중 73%가 찬성의 뜻을 밝혔다. 편집 기능은 트위터가 원래부터 추진해오던 사항이라 금방 적응될 것으로 보인다. &nbsp; 머스크는 지난달 또다른 투표에서 '트위터 알고리즘이 오픈소스가 돼야 하는지'도 물었다. 알고리즘을 오픈소스로 바꾸게 되면 이용자들이 자신이 원하는대로 피드를 바꾸고 콘텐트의 우선 순위를 바꿀 수 있다. &nbsp; 트위터의 '블루스카이' 프로젝트의 향방도 머스크 영향을 받을 수 있다. 블루스카이는 잭 도시가 트위터의 탈중앙화를 위해 만든 법인. 기존 소셜미디어의 폐쇄적인 정책을 지양하고, 여러 플랫폼 사용자들끼리 소통할 수 있는 프로토콜을 만들자는 것. 머스크는 지난해 12월 트위터에서 도시와 '웹 3.0.의 가능성'을 두고 설전을 벌이기도 했다. 머스크는 트위터 지분을 매입한 사실이 알려진 이후 이용자들에게 "편집 버튼을 원하나?"라는 질문으로 트위터의 기능 변화를 예고했다. [트위터 캡처] 관련기사[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대[팩플] 택시 배차 AI는 어떻게? 카카오모빌리티, 여전히 남은 불씨[팩플] “단순 짝퉁논란 아니다” 무신사vs크림이 띄운 ‘검수 커머스’ &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 하선영기자dynamic@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 카카오 3인방 N·H·K “상생에 3000억 쓰고, 해외서 8000억 번다”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25061415</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25061415"/>
        <updated>2022-04-06T10:11:48.197Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남궁훈 카카오 대표가 6일 온라인 간담회에서 발표하고 있다. 사진 카카오 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 리더십을 쇄신한 카카오가 ‘골목 상생’과 ‘글로벌 성장’에 대한&nbsp;구체적인 실행안을 내놨다. 지난달 29일 공식 선임된 남궁훈 신임 대표와 김성수(이사회 의장·카카오엔터테인먼트 대표), 홍은택&nbsp;공동체얼라인먼트센터(CAC) 공동센터장은 6일 온라인 기자 간담회에서 카카오의 지속 가능 성장 방안을 밝혔다. &nbsp; 앞서 카카오는&nbsp;‘골목상권 침해하는 내수용 기업’이란 비판과 ‘경영진 주식 먹튀’, ‘자회사 쪼개기 상장’ 등 잇단 논란으로 주요 경영진을 교체했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 골목 상생, 어떻게 한대? &nbsp; 홍은택 카카오 공동 CAC 센터장이 6일 온라인 간담회에서 카카오의 상생 방안을 설명하고 있다. 사진 카카오 홍은택 센터장은 “상생은 카카오가 해야 하는 숙제가 아닌 위대한 기업으로 나아가기 위한 본질”이라며 “5년간 3000억원의 기금을 조성해 카카오가 잘 도울 수 있는 일을 하겠다”고 밝혔다. &nbsp; ● 5년간 3000억원: 카카오·카카오페이 등 주요 9개사는 향후 5년간 ▶소상공인 ▶콘텐트 창작자 ▶공연예술 창작자 ▶모빌리티 종사자 ▶스타트업 ▶지역사회 및 이동·디지털 약자 등 6개 분야에 3000억원을 지원한다. 홍 센터장은 “분야별 실행안이 마련되는 대로 집행하고, 이사회 ESG위원회에 보고해 진행사항을 투명하게 공개하겠다”고 말했다. &nbsp; ● 뜯어보니: 소상공인의 카카오톡 기반 모바일 마케팅을 지원하는 ‘소신상인’ 프로젝트, 농산물 판로 확대를 돕는 ‘제가버치’ 프로젝트 등이 언급됐다. 웹툰·웹소설 작가에게 수익 정산내역을 투명하게 공개하는 시스템도 상반기까지 구축하기로 했다. 서울 도봉구 창동에는 2만8000명 수용 규모의 K팝 공연장 ‘서울 카카오 아레나’를 세운다. 고척돔(2만5000명)보다 크다. 모빌리티 분야에서는 택시기사 수익 증대, 택시 전기차 전환 등에 기금을 투입한다. &nbsp; ● 계열사 100개로 정리: 134개 계열사도 연말까지 100여개로 정리한다. 김성수 의장은 “134곳 중 80개사가 웹툰·웹소설·게임 등 K콘텐트 창작 파트너”라면서도 “계열사 간 통폐합, 골목상권 관련 계열사 정리 등이 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; 카카오 공동체 상생안. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 글로벌 진출, 어떻게 한대? &nbsp; 김성수 의장은 “올해 카카오 해외 매출을 전년(6324억원) 대비 40% 이상 끌어올리고, 3년 안에 해외 매출을 전체의 10%에서 30%로 확대하겠다”고 밝혔다. 올해 해외 매출을 8854억원 이상으로 만들겠다는 뜻. 그 맨 앞에&nbsp;CAC 산하 ‘글로벌 시너지 TF’가 있다. 카카오엔터테인먼트·픽코마·게임즈·크러스트·브레인·스타일 등 해외 성장 가능성이 큰 계열사들이 모여 해외 진출 전략을 공유하는 TF다. 김범수 창업자가 센터장을 맡은 미래이니셔티브센터가 TF를 통해 협업을 이끈다. &nbsp; ●&nbsp;스타트는 웹툰·웹소설: 월 거래액 1200억원대인 픽코마와 카카오엔터(스토리 부문)가 선봉에 나선다. 2020년부터 일본 비게임 앱 1위를 고수하며 최근 프랑스에 진출한 픽코마가 일본·유럽을, 타파스(웹툰)·래디쉬(웹소설)·우시아월드(웹소설)가 북미를, 태국·대만 1위 카카오웹툰이 아시아 시장을 맡는다. 김 의장은 “이 삼각편대로 2024년까지 글로벌 거래액을 지금(1조1595억원)보다 3배 성장시키겠다”며 “특히 북미 거래액을 5000억원 이상 달성할 것”이라고 말했다. &nbsp; ● 바통은 게임·메타버스: 카카오게임즈도 주요 전력. 국내 출시 180일만에 누적 매출 5000억원을 번 히트작 ‘오딘: 발할라 라이징’은 최근 대만·홍콩·마카오에서도 1위 앱에 등극하며 해외 상승세를 타고 있다. 게임·메타버스·NFT 등 신사업은 일본에서 본격 드라이브를 건다. 픽코마는 지난 4일 일본 암호화폐 거래소 사쿠라 익스체인지(SEBC홀딩스) 지분을 인수하며 경영권을 획득했다. 콘텐트에 암호화폐와 블록체인을 적용해&nbsp;‘웹 3.0 시대’를 대비하겠다는 구상이다. &nbsp; ●&nbsp;블록체인 이어 커머스도 해외로: 싱가포르에 세운 블록체인 자회사 크러스트유니버스는 일본 및 글로벌 블록체인 서비스에 투자한다. 카카오가 지난해 인수한 지그재그(여성 패션)와 그립(라이브 커머스)도 글로벌 진출을 검토 중. 카카오는 남궁훈 대표가 위원장인 ‘커머스위원회’도 최근 출범시켰다. &nbsp; 김성수 카카오 이사회 의장 겸 공동 CAC 센터장이 6일 온라인 간담회에서 카카오의 글로벌 사업 방향을 설명하고 있다. 사진 카카오 &nbsp;━&nbsp; 주주 가치, 어떻게 한대? &nbsp; 취임과 동시에 “주가 15만원이 될 때까지 최저임금을 받겠다”고 선언했던 남궁훈 대표에게도 이목이 쏠렸다. &nbsp; ● 남궁 대표는&nbsp;‘15만원을 주가 적정선으로 보는 것이냐’는 취재진 질문에&nbsp;“내부에서 보는 적정 주가는 말하기 민감하고 어렵다”면서도 “15만원은 제 의지치”라고 말했다. 본인이 보유한 카카오게임즈 지분 3%에 대해선&nbsp;“현재 매각 계획은 없다”며&nbsp;“카카오게임즈 주주와 카카오 주주 간 이해상충이 있다는 걸 알고 있고, (매각은) 사외이사와 내부 직원들 의견에 따를 것”이라고 밝혔다. &nbsp; ● 김성수 의장은 “자사주 소각 등 주주 친화 정책을 강화하고, 계열사 상장도 주주 가치를 제고하는 관점에서 살필 예정”이라고 밝혔다. 카카오는 올해 3000억원 규모의 자사주를 소각할 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 카카오가 6일 온라인 간담회에서 향후 10년을 건 과제 '비욘드 모바일, 비욘드 코리아(Beyond Mobile, Beyond Korea)'를 강조하고 있다. 사진 카카오 카카오가 풀어나가야 할 과제는 만만치 않다. ● 상생 진심 통할까: ‘얼마를 투자해 무엇을 하겠다’까진 나왔지만, 소상공인·창작자·대리기사 등 이해관계자들에게 진심이 통할지는 미지수. 지난해 9월 카카오모빌리티는 스마트호출 폐지, 프로멤버십 요금 인하안을 발표하고도 기사단체들로부터 ‘면피용 꼼수’라는 비판을 받았다. &nbsp; ● 끝나지 않은 지주사 할인: ‘쪼개기 상장’에 대한 불안도 여전하다. 카카오모빌리티, 카카오엔터테인먼트 등 주요 자회사가 연내 상장을 앞두고 있기 때문. 이날 김성수 의장은 “카카오는 매출 기여도가 높은 사업을 나중에 분사한 게 아니라서, 쪼개기 상장과는 근본적으로 다르다”며 “물적분할 계획은 전혀 없다”고 강조했다. &nbsp; ● 김범수 배수진 쳤지만: 글로벌 진출은 김범수 창업자가 직접 총대를 멤으로써 ‘성공 기회’이자 ‘실패 시 타격도 큰 위기’가 됐다. 김성수 의장은&nbsp;“김 전 의장은 미래이니셔티브센터장으로서 카카오 전체에 대한 비전 제시를 계속하고 글로벌 사업에 있어서도 큰 도움을 줄 예정”이라고 말했다. 김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “야, 너두 앱 만들 수 있어” 이젠 노코드 시대]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25061248</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25061248"/>
        <updated>2022-04-06T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[팩플레터 220호, 2022.4.5 Today's Topic 야, 너두 앱 만들 수 있어~지금은 노코드 시대! 개발자 인력난이 여전히 심하다고 합니다. 실력있는 개발자들은 대우 좋은 국내외 빅테크 기업이 빨아들인 지 오래이니, 전통 대기업이나 중소 IT기업들은 동남아 등 해외 개발자들로 눈을 돌리기도 합니다. &nbsp; 그런데 지난 2월초 ‘인간만큼 코딩 잘하는 AI’가 세상에 나타났습니다. 딥마인드가 개발한 알파코드. 글로벌 코딩대회에서 참가자 중 상위 54% 수준의 실력을 입증해보였다고 합니다. 코딩대회는 논리적⋅비판적 사고가 필요한 문제가 나온다는데, AI가 일부 인간보다 더 잘했다는 거죠. 딥마인드는 “창의적으로 문제를 해결하는 AI를 만들기 위한 도전”이라고 밝혔습니다. '어랏, 창의적인 문제해결은 인간이 더 잘 하는 거 아니었어? 알파코드가 내게 생긴다면 나는 뭣부터 해결하고 싶을까? 내가 속한 회사는?' 이런 상상을 잠시 해보다가....내친 김에 알파코드 팀에 연락해봤습니다. &nbsp; 이런저런 질문 끝에 ‘AI가 창의적으로 문제를 해결한다는 건 뭐냐’고 물어봤어요. “자연어의 그 복잡한 설명을 다 이해하고, 처음 보는 문제를 추론할 수 있으며, 알고리즘과 데이터 그리고 수백줄 이상의 프로그래밍 언어를 이해할 수 있는 것”이라는 답이 돌아왔습니다. 그리고 “기존 코드나 솔루션을 베끼는 수준으로는 새로운 문제를 해결할 수 없다”고도요. 인간 뇌의 신경망을 AI에 그대로 복사하고 싶어하는 AI 연구자들의 노력이 알파코드에도 반영되었습니다. &nbsp; 오늘 레터에서 소개할 ‘No코드 기술’은 아마도 알파코드 같은 문제해결 AI의 초기 버전일 겁니다. 사부작사부작 우리 일터에 들어오고 있는 노코드의 미래에 대해 박민제⋅이승호⋅하선영 기자가 취재했습니다. 오늘도 팩플과 유익한 시간 보내시길 바랄게요. 감사합니다. &nbsp; From 박수련 팩플 팀장 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl &nbsp; &nbsp; ■ 🧾목차&nbsp;「 1.굿바이, 문송? 2.노코드, 호출하신 분? 3.어디까지 가봤니? 4.어디까지 써봤니?&nbsp; 5.개발자의 경쟁자야 조력자야? 」&nbsp; &nbsp;━&nbsp; 1.굿바이, 문송? &nbsp; 뼛속까지 ‘문송’한 사람들에게 이보다 더 기쁜 소식이 있을까. ‘외국어도 모자라 이제 컴퓨팅어(語)도?’, ‘코딩 못하면 경쟁력 떨어진다던데’ 이런 포모(FOMO·Fear Of Missing Out)를 해소할 방법이 구체화되고 있다. 인공지능(AI) 좀 한다는 회사들이 다 뛰어 들었다는 노코드(no-code)·로코드(low-code) 플랫폼이 그 주인공. 코드 한 줄 못 써도 원하는 AI를 내 서비스에 척척 붙일 수 있다니 신통방통. 말만 하면 원하는 프로그램이 술술 나오는 전설의 입코딩, 이게 진짜 된다고? &nbsp; ●노코드·로코드, 넌 누구냐? : 노코드는 복잡한 코딩 없이 쉽게 앱·프로그램을 개발하는 과정. 말로 하거나 포토샵처럼 클릭만 하면 된다. 로코드는 코딩을 아예 안할 순 없지만 최소화하는 개발 환경을 의미. 리서치 기업 가트너는 “2024년 출시 앱 10개 중 7개는 노코드·로코드 플랫폼에서 나올 것”이라고 예측했다. &nbsp; ●노코드 운동(movement), 개발free 사회 : 뉴욕타임스(NYT)는 지난달 기사에서 노코드를 “세상을 바꾸는 운동”이라고 정의했다. 누구나 개발자 도움 없이 아이디어와 웹브라우저만 있으면 앱을 만들고 문제를 해결할 수 있다는 것. 시민 개발자(Citizen Developer)의 등장이다. 한국인 의사 박중흠씨가 만든 아보(AVO)MD가 그런 예. 의사들을 위한 노코드 플랫폼 아보에선 순서대로 내용만 잘 입력하면 진료 지침 매뉴얼, 챗봇, 의료 계산기 등을 몇 시간 안에 뚝딱 만든다. 대중도 AI기술 제품을 만들 수 있다면 고도화된 ‘초자동화’가 일상 곳곳에서 가능해진다. ㅂ &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 2.노코드, 호출하신 분? &nbsp; 노코드·로코드, 개발자들에겐 ‘언젠가는 올’ 오래된 미래. 그런데 최근 노코드·로코드 운동의 남다른 가속도엔 이유가 있다. &nbsp; ① AI is everywhere : 코로나19는 전 세계에 ‘온라인의 일상화’를 가속화했다. 모든 기업이 디지털 전환에 나섰고, AI는 각종 앱이나 가전은 물론, 업무용 소프트웨어(B2B SaaS) 시장에도 빠르게 침투 중이다. “AI는 어디에나 있다(AI is everywhere)”던 사티아 나델라 마이크로소프트(MS) 최고경영자(CEO)의 2017년 발언은 이미 현실. &nbsp; ② 귀하신 몸, 개발자 : 디지털 전환, AI 확산은 관련 인력 수요도 폭증시켰다. 한국 정부는 2025년까지 4만명 이상 소프트웨어 인재가 부족할 것으로 추산(2021년 민관 협력기반 소프트웨어 인재양성 대책). 대안으로 노코드·로코드 플랫폼이 부상했다. 강송희 소프트웨어정책연구소 선임연구원은 “개발자 구인난이 커지면서 일반 직원들이 노코드·로코드 플랫폼 등을 활용해 직접 문제를 해결하려 하는 요구가 커지고 있다”고 말했다. 글로벌 시장조사업체 마켓앤드마켓에 따르면 지난해 169억달러(약 20.6조원)이던 관련 시장 규모는 2025년 455억달러(약 50.9조원)를 기록할 전망이다. &nbsp; ③ “지금까지의 AI는 잊어라” : 오픈AI가 2020년 6월 공개한 초거대 AI ‘GPT-3’는 AI모델의 기존 문법을 바꿨다. 파라미터(변수·AI 모델의 성능과 용량을 가늠하는 단위) 수를 전작 GPT-2(15억개) 대비 100배 이상(1750억개) 늘렸더니, 사람처럼 자연스럽게 말할 정도로 성능이 좋아졌다. 글로벌 빅테크들이 초거대 AI 경쟁에 나서면서 파급효과가 연쇄적으로 일어나고 있다. 노코드 플랫폼도 ‘말 좀 하는’ 초거대AI 덕분에 빠르게 발전중. KT의 류휘정 라지AI 태스크포스 팀장은 “숙련된 개발자의 프로그램 언어 지식으로 명령어를 만드는 일(코딩)이 이제까지의 개발 방식이었지만, 초거대AI가 등장하면서 AI가 인간의 말(자연어)를 정확히 이해하고 실행할 수 있게 됐다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 3.&nbsp;노코드, 어디까지 가봤니? &nbsp; ① 글로벌 공룡의 진격 : 구글· MS ●‘코알못’도 앱 만든다, 구글 : 구글 앱시트(Appsheet)는 코딩 못하는 직원들도 기업용 앱을 만들 수 있게 도와준다. 준비물은 구글 스프레드시트. 어떤 데이터를 활용할지 선택하고, 어떤 모양으로 앱을 구현할 것인지 클릭 몇 번이면 끝. 구글 클라우드 관계자는 "앱시트 덕분에 개발자는 더욱 복잡한 작업에 집중할 수 있고, 단순 작업은 직원 개개인이 알아서 처리할 수 있게 됐다”고 설명했다. 또 "한국에선 개발인력이 부족한 기업들이 많아져서인지 최근 앱시트 이용 문의가 크게 늘었다"고 설명했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ●“대화로 코딩해~♫”: 마이크로소프트의 개발 플랫폼 파워앱스(Power Apps)에선 지난해부터 일상 대화만으로도 코딩 할 수 있는 기능 추가. 만약 쇼핑몰 업체 직원이 "'아동'으로 시작하는 제품들 찾아줘"라고 말하면 AI가 알아서 관련 데이터를 정리해 일목요연하게 보여주는 식이다. 도요타 자동차는 파워앱스를 이용해 직원들이 제품 품질 관리부터 코로나19 검사까지 400개가 넘는 앱을 제작했다. MS의 파워앱스 기반으로 만든 '오늘의 점검' 앱은 차량 내에 어떤 변화가 있는지 기술적으로 감지,보고해준다. [사진 MS] &nbsp; ② 네이버 “입코딩하는 클로바” ●한국말 잘하는 AI : 네이버는 지난해 5월 국내 기업 최초로 초거대 AI ‘하이퍼클로바’를 공개했다. GPT-3 등 글로벌 라이벌 AI보다 한국어를 특히 잘한다. 네이버가 가진 방대한 DB 덕분. 네이버는 한국말 잘하고 똘똘한데다, 할 수 있는 일도 많은 이 범용 언어 AI의 가능성을 다방면에서 시험 하고 있다. &nbsp; ●‘입코딩’의 진격 : 말 잘하는 AI의 희망진로 1순위는 노코드. 네이버가 지난 2월 클로즈베타를 시작한 ‘클로바 스튜디오’는 노코드 AI 도구를 지향한다. 활용목적과 예시를 몇개만 입력하면 원하는 AI 서비스가 만들어지는 식. 김정준 클로바 스튜디오 기획 담당은 “한국어에 특화된 하이퍼클로바는 한국어 명령을 듣고 코딩도 할 수 있을 거라 봤다”며 “글짓기나 감정 분석 같은 일을 노코드AI로 해결할 수 있는 서비스를 만들고 검증하는 중”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; ●네이버가 먼저 쓰고, SaaS로 키운다 : 노코드는 네이버 서비스 곳곳에 이미 반영돼 있다. ‘네이버 선물하기’ 담당 기획자들은 지난해 코딩 한 번 않고 ‘선물 문구 입력 AI’를 만들어 활용했다. 상품명, 선물 의도 등을 입력하면 AI가 “내 옆에서 힘이 돼주어서 고마워, 앞으로도 오래오래 함께 하자” 같은 문구를 만드는 기능을 클로바 스튜디오로 만든 것. 네이버는 향후 클로바 스튜디오를 AI 개발 여력이 부족한 기업들이 서비스형 소프트웨어(SaaS)처럼 쓸 수 있게 할 계획이다. 윤영진 네이버 AI 관련 사업 담당은 “지금은 일부 스타트업 중심으로 공개했지만 향후 빠른 시일내에 범위를 넓혀나갈 것”이라고 말했다. &nbsp; 네이버의 초거대 AI 하이퍼클로바로 만든 AI서비스. 더플코트, 아이크림, 핸드폰 등의 제품명과 문구를 예시로 사람이 작성해서 입력했다. 마지막 다이어리에 대한 감성문구는 하이퍼클로바가 만들었다. [사진 네이버] &nbsp; ③ 카카오 “개발자 코딩 부담부터 덜어준다” ●B2B에 ‘로코드’ 부스팅 : 카카오는 AI 기반 B2B 사업을 하는 카카오엔터프라이즈를 중심으로 노코드를 확대하는 중. 이미 수십만 곳의 고객사를 대상으로 사업하는 조직이다보니, 개발인력 부족한 클라이언트들의 고충을 ‘로코드’로 빠르게 해결하는 데 주력한다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ●개발도 드래그&amp;드랍 : 카카오엔터프라이즈는 드래그 앤 드랍을 하거나 일상적인 언어만으로도 쉽게 ‘챗봇 플랫폼’을 만들 수 있도록 돕는 서비스를 개발 중이다. 기업간 거래(B2B) 고객이 원하는 기능을 스스로 넣을 수 있는 ‘앱 빌더’가 핵심. &nbsp; &nbsp; ●개발 효율 높이는 로코드 : 류성원 카카오엔터프라이즈 파트장(로코드 담당)은 "모든 회사들이 개발자를 충분히 갖추기 힘든 상황에서 원하는 기능을 갖춘 맞춤형 빌더를 제공하고 있다"고 설명했다. 개발 인력이 효율적으로 일하는 데 필요한 툴이라는 취지. 류 파트장은 "필요한 데이터를 쉽게 찾고, 앞뒤 코드를 예측하거나 코딩 오류를 잡아낼 때도 로코드가 꼭 필요하다"고 설명했다. &nbsp; ④ 스타트업 업스테이지&nbsp;&nbsp; ●지금은 ‘기발자’(기획+개발) 시대 : 개발자 따로, 기획자 따로, 디자이너 따로. 직군별로 딱딱 일 나눠하던 시절은 곧 끝날지도. 개발 못해도 간단한 서비스를 만들 수 있다면, 노코드 툴 잘 쓰는 기획자의 역할이 중요해진다. &nbsp; ●AI 전문 스타트업 업스테이지는 하반기 중 노코드·로코드 기술을 기반으로 하는 B2B 솔루션 ‘AI팩’을 출시한다. AI팩은 클라이언트 기업의 데이터를 활용해 그 기업에 최적화된 AI 기술을 개발하는 솔루션. 이활석 업스테이지 CTO(최고기술책임자)는 "AI 분야에서도 표준화·자동화가 진행되면서 노코드·로코드도 가능해졌다"며 "노코드·로코드로 만든 프로그램을 잘 이해하는 것이 중요하기 때문에, 기존엔 비개발자로 분류된 서비스 기획자 같은 직군도 점차 개발자의 역할을 해야할 것"이라고 내다봤다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4.노코드, 어디까지 써봤니? &nbsp; 입코딩, 꿈은 크지만 아직은 초기다. 노코드가 할 수 있는 것, 하고 싶은 것 꼽아보니.&nbsp;&nbsp; ① 기본편 : 초거대 AI는 기본적으로 언어AI다. 생성·요약·분류·변환·대화 등 크게 5가지 기능을 갖고 있다. 문장을 만들고, 요약하고, 분류하고, 바꾸고, 대화를 하는 게 가능하다는 의미. 이걸 코딩 없이 말로 개발할 수 있다. 다만, 다른 서비스에 붙이거나 연결할 땐 사람 개발자의 힘이 필요하다. 전민아 네이버 AI관련 사업담당은 “리뷰를 요약해주거나, 선물 메시지를 쓰거나, 정기적으로 안부전화를 거는 등의 서비스는 이미 노코드로 구현되고 있다”고 설명했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ② 심화편 : 노코드·로코드는 아직까진 단순 작업, 코딩을 대체하는 용도로 주로 쓰인다. 하지만 노코드·로코드의 포텐셜이 제대로 터지려면 고도화가 필수. 정말 사람을 대체할만큼 창의적이고 생산적인 코딩 역량을 보여준다면, 진정한 의미의 노코드 무브먼트가 시작될 수 있다. 그러기 위해선 수준 높은 개발자 자리를 꿰찰만한 코딩 능력을 기술(AI)이 구현할 수 있어야 한다. 이세돌 9단과의 바둑 대결로 유명한 구글의 AI 자회사 딥마인드가 2월 공개한 코딩하는 AI 알파코드는 인간 뺨치는 코딩 능력과 문제 해결 능력까지 갖췄다. 딥마인드는 3월 중앙일보 팩플팀과의 인터뷰에서 "기존 코드나 솔루션을 복사하는 정도를 넘어서 복잡한 문제와 자연어를 이해해 프로그램을 만드는 것은 AI가 한 단계 더 진화하는 것을 의미한다"고 설명했다. &nbsp; ③ 응용편: 개발자의 일을 AI가 대신 해준다는 점에서 노코드 운동은 다른 분야로 확산 가능. AI가 사람 대신 디자인을 하는 '노 디자인 AI' 등도 가능할 거라는 얘기. KT의 류휘정 라지AI 태스크포스 팀장은 “프로그래밍 언어는 논리적이라 AI가 다루기 쉽기 때문에 노코드 기술이 먼저 발전하는 것”이라며 “향후 초거대 AI의 언어이해와 생성 능력이 폭발적으로 올라간다면 노코드 흐름은 아이콘·사용자인터페이스(UI) 디자인, 상담 등 다른 영역으로 무한 확장할 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 5.노코드, 개발자의 경쟁자야 조력자야? &nbsp; 요즘 개발자, 정말 귀하신 몸이다. 지난해를 기점으로 IT기업들이 줄줄이 개발자 몸값을 올리고, 인력 확보에 애를 쓴다. 그런데 AI가 코딩을 대신해준다면 그들의 미래는? &nbsp; ① AI는 거들 뿐 할 줄 아는거 많고 똑똑하다 해도, 노코드의 수준은 아직은 초급이라는 게 대체적인 평가. 단순 반복 업무를 줄여주는 수준이라는 것. 전문가들은 노코드·로코드를 제대로 구현하기 위해선 노코드·로코드에 AI가 접목돼야 한다고 말한다.&nbsp;&nbsp; ●오형석 카카오엔터프라이즈 팀장은 "현재로선 노코드·로코드에서 AI 비중이 굉장히 적다"며 "AI가 노코드·로코드를 좀 더 원활하게 할 수 있는 시도를 계속 함으로써 고도화될 수 있을 것"이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; ●윤준탁 에이블랩스 대표는 "결국 AI가 인간 지능의 수준을 넘어설만큼 발전해야 노코드·로코드도 사람의 창의성이나 코드 짜는 능력을 넘을 수 있는 것"이라며 "아직까지는 개발자의 개발 시간을 줄여주는 정도의 역할을 하는 게 현실"이라고 설명했다. &nbsp; ② “아직 기술적으로 보완할 부분 많아" 노코드·로코드가 보편화되려면 과제가 있다. 현재 수준의 노코드·로코드 플랫폼으로 만든 프로그램은 유지·보수가 어렵다. 툴이 어느 정도 정형화돼 있어 새로운 요구사항을 쉽게 반영하는 게 쉽지 않다는 것. 익명을 요구한 한 개발자는 “어려운 문제를 풀 능력과 창의성 면에선 노코드가 사람을 따라오기 힘들다”며 “노코드·로코드 붐이라지만 실제 개발자들은 '훗 그게 뭐라고' 이런 반응이 대부분”이라고 말했다. 이렇다보니 개발자 상당수는 자신들을 대체할 수는 없다고 단언한다. 게임사 출신 개발자 A씨는 “노코드 붐이라는데 수십년 뒤에나 가능할 일을 곧 벌어질 일인 듯 과장하는게 불만”이라고 했다. 코딩 기술이 대중화 돼도 아무나 못 하는 수준 높은 프로그래밍 기술에 대한 수요는 사라지지 않는다는 것. &nbsp; ③ “수준 높은 개발자, 몸값은 더 뛴다” 물론 경쟁력 있는 개발자만 살아남을 수 있다. A씨는 “개발자를 필요로하는 영역이 많이 늘고 있지만 결국엔 수준 높은 개발 실력을 갖춘 사람만 살아남을 수 있을 것”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ●초급 개발자엔 노코드가 경쟁자 : 류휘정 KT 팀장은 “인터넷에서 쉽게 찾을 수 있는 검증된 샘플코드를 참조해 프로그램을 만드는 초급개발자 수준의 업무는 충분히 노코드 AI가 대체할 수 있다”며 “노코드는 초급 개발자에 강력한 경쟁자가 될 것”이라고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ●더 커지는 고급 개발 수요 : 이활석 업스테이지 CTO는 "개발자들은 앞으로 노코드·로코드로 작성 가능한 수준의 프로그램을 만드는 일은 점점 없어지게 될 것"이라며 "대신 더 높은 수준의 솔루션을 개발하는 업무가 생길 것이고, 이정도 수준의 개발 업무가 가능한 개발자들의 인기가 더 높아질 것"이라고 내다봤다. 일본 닛케이 신문은 "노코드·로코드로 인해 앞으로 프로그래밍이나 데이터 사이언스 지식이 필요하지 않다고 생각하는건 경솔하다"며 "최첨단 기술과 핵심 시스템은 데이터 사이언티스트와 엔지니어가 개발할 것"이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 팩플 서베이 &nbsp; 노코드로 뭘 만들고 싶으세요?&nbsp;&nbsp; 팩플레터를 구독하시면 설문에 참여하실 수 있습니다. &nbsp; &nbsp; ■ 팩플팀이 추천하는 자료&nbsp;「 1. 소프트웨어정책연구소 ‘디지털 전환을 촉진하는 노코드와 RPA’👉보고서 보기 소프트웨어 생산성을 높이고 디지털 전환을 촉진하기 위한 노코드·로코드의 가능성과 한계를 진단하는 보고서입니다. 노코드·로코드를 좀 더 적극적으로 활용하기 위해서 소프트웨어 기업과 이용자들이 어떤 준비를 해야하는지도 설명하고 있습니다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 2. 엑센츄어 ‘노코드·로코드를 통한 플랫폼 혁신’👉보고서 보기(영문)&nbsp; 컨설팅 기업 엑센츄어가 ‘LCNC(Low-Code, No-Code)’ 트렌드를 다양한 관점에서 설명합니다. LCNC를 잘만 활용하면 중소기업(SMB)들이 기술적으로 크게 성장할 수 있다는 점을 지적합니다.&nbsp; 」&nbsp; &nbsp; &nbsp; 팩플팀 factpl@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 택시 배차 AI는 어떻게? 카카오모빌리티, 여전히 남은 불씨]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25060800</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25060800"/>
        <updated>2022-04-04T09:13:09.746Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 2월 서울역에서 주행중인 카카오T 택시 모습. 뉴스1 카카오모빌리티가 택시 배차시스템의 구체적인 작동원리를 공개했다. 택시업계 등이 제기한 직영·가맹택시 ‘콜 몰아주기’ 의혹에 대한 해명 취지다. 하지만 근본적인 문제는 남아있어 갈등의 불씨는 여전히 살아있다는 평가다. &nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 카카오모빌리티는 홈페이지에 ‘카카오T 택시 배차 시스템’을 공개한다고 4일 밝혔다. 회사 관계자는 “인공지능(AI) 배차시스템의 상세동작 원리를 전격 공개한다”며 “외부 전문가로 구성된 모빌리티 투명성 위원회로부터 권고를 받고 상생자문위원회의 의견 수렴을 거친 결과”라고 설명했다. &nbsp; 카카오T 택시 호출하면 어떻게 배차?. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭘 공개했나. &nbsp; &nbsp; 승객이 호출하면 카카오T는 택시기사에게 ‘콜카드’를 보낸다. 기사가 수락하면 배차 완료. 초기 카카오T는 예상 도착 시간(ETA)이 짧은 기사부터 콜카드를 보냈다. 가까운 기사가 빨리 콜을 받는 식. 문제는 기사의 콜 거절이었다. 콜 거절이 늘면서 대기시간이 증가했고 호출 취소하는 승객이 늘어나는 악순환 대책으로 카카오모빌리티는 AI 배차 시스템을 개발했다. &nbsp; 2020년 4월부터 적용되기 시작한 AI 배차 시스템은 데이터로 수락 확률이 높은 기사를 추려낸 뒤 이중 가장 빨리 올 기사를 찾아 우선적으로 콜카드를 보내는 방식이다. 이후에는 ETA 순서대로 보낸다. 이날 카카오모빌리티가 공개한 자료에는 수락 확률을 계산하는 변수(기사의 평균 배차 수락률, 평가 정보, 호출 요일·시간대, 출발지 목적지 정보)가 담겼다. 회사 관계자는 “2019년 14.1초였던 평균 배차 대기시간이 2021년에는 8.6초로 39% 감소했다”고 말했다.&nbsp; 카카오T AI 배차, 택시 어떻게 고르나. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카카오T는 택시기사 25만명이 가입한 국내 최대 모빌리티 플랫폼. 일반 이용자 회원은 누적 3000만명 이상이다. 국내 택시 호출(콜)의 90% 이상이 카카오T에서 발생한다. 문제는 심판인 카카오모빌리티가 2019년을 기점으로 직영(900여대), 가맹택시 카카오T블루(3만여대)를 선보이며 선수로 뛰면서 불거졌다. 택시업계는 카카오모빌리가 콜을 직영·가맹에 몰아주기 한다며 반발했다. 일부는 빈 택시가 줄지어 서 있는데도 멀리 있는 카카오T블루에 배차된다는 ‘실험’까지 하며 배차 알고리즘 문제 해결을 촉구했다. 이 논란은 지난해 불거진 ‘공룡’ 카카오의 사회적 책임 논란을 촉발한 근본적 배경이 되기도 했다. 배차 시스템 공개는 이에 대한 카카오모빌리티의 해명의 일환이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 변수 공개, 논란 해결된 건가? &nbsp; 시스템을 공개했지만 택시 업계는 여전히 반발하고 있다. 가맹택시인 카카오T블루는 자동 배차 방식인 탓에 수락·거절 여부를 선택할 수 있는 일반 택시 기사보다 수락률이 높을 수 밖에 없어서다. 모빌리티 업계 한 관계자는 “카카오가 가맹택시에 우선 콜이 갈 수 밖에 없는 ‘기울어진 운동장’을 만들어 놓고 변수만 공개한 셈”이라며 “일반 택시호출을 중개하는 독점적 지위를 유지한 상태에서 직영·가맹택시를 함께 운영하는 한 논란은 계속될 것”이라고 평가했다. 이에 대해 카카오모빌리티 관계자는 "일반 기사 중에서도 가맹 기사보다 수락률이 높은 경우도 꽤 있다"고 반박했다. &nbsp; 배차 대기 시간에 따른 호출 취소율. 그래픽=박경민 기자 minn@joongang.co.kr &nbsp; 택시업계는 카카오모빌리티가 지난해 사회적 질타 이후 만든 외부 전문가위원회에 대해서도 신뢰할 수 없다는 입장이다. 이번 시스템 공개에는 카카오모빌리티가 지난 1월 발족한 모빌리티 투명성 위원회·상생자문위원회가 관여했다. 이양덕 전국택시운송사업조합 연합회 전무는 “택시 업계 관련자 없이 주로 교수들로만 구성한 위원회라 큰 기대가 없다”며 “우린 공정위 조사 결과를 기다릴 뿐 ”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는? &nbsp; 공정거래위원회 카카오모빌리티 콜 몰아주기 논란 등에 대한 2년여간 조사를 진행 중이다. 조성욱 공정거래위원장은 지난 2월 언론 인터뷰에서 “최대한 빨리, 이르면 1분기 이내에 (카카오모빌리티에 대한) 조사를 마무리할 예정”이라고 밝혔다. 하지만 아직 결론이 나지 않은 상태다. 모빌리티 업계 한 관계자는 “서울시, 경기도 등 지방자치단체 중심으로 카카오모빌리티의 콜 몰아주기, 택시 목적지 표시 문제 등에 대한 문제제기가 이어지고 있는 만큼 상황을 지켜봐야한다”고 설명했다. &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사[팩플] 누가 카카오택시를 '갑질 1등'으로 만들어줬나카카오T, 타자마자 8800원…빨리오는데 탈래 말래? [팩플][팩플]택시시장 강자된 카카오T…‘수퍼앱 횡포’ 우려 커진다[단독]1위 카카오T의 경고 "우버·타다, 돈 내고 콜 받아라"“카카오T블루에 콜 몰아줬다” 이재명에 경고받은 카카오박민제 기자 letmein@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “단순 짝퉁논란 아니다” 무신사vs크림이 띄운 ‘검수 커머스’]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25060649</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25060649"/>
        <updated>2022-04-04T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[무신사가 판매한 '에센셜(Essentials)' 티셔츠 6장이 제조사 피어오브갓으로부터 지난 1일 가품 판정을 받았다. 해당 논란은 네이버의 리셀 플랫폼 크림이 티셔츠 가품 가능성을 제기하며 불거졌다. 사진 크림 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 패션 커뮤니티를 뜨겁게 달궜던 네이버 크림-무신사 가품 논쟁에서 크림이 완승을 거뒀다. 무신사가 판매한 미국 유명 브랜드 피어오브갓의 ‘에센셜 티셔츠’ 6장이 지난 1일 공식적으로 가품 판정이 나면서다. 한정판 스니커즈 리셀(웃돈 얹어 되팔기) 플랫폼으로 급성장한 크림은 올해 1월 “무신사 판매 에센셜은 가품”이라고 문제제기한 바 있다. 무신사는 해당 제품 판매를 전면 중단하고 피해 고객에게 구매액의 200%를 보상하겠다고 1일 발표했다. 그런데 이 논란, 단순한 ‘짝퉁 논란’이나 ‘무신사의 문제’로만 볼 게 아니다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; ‘디지털 네이티브’ Z세대의 유입으로 급부상한 리셀 커머스와&nbsp;명품 커머스가 일제히 시험대에 올랐다.&nbsp;‘플랫폼이 파는 물건, 정품 맞는지 확인했느냐’는 소비자 질문이 시작된 것. 특히 리셀 커머스가 고가의 각종 한정판 거래의 핵으로 떠오르면서 검수 기술력이 플랫폼 경쟁력을 좌우할 전망. &nbsp; ● C2C 커머스의 핵심, 검수센터: 검수력이 플랫폼의 핵심 역량으로 떠올랐다. 과거 컬리·쿠팡이 주도한 기업-소비자간 거래(B2C) 시장의 새벽배송이 물류센터에 기반한 경쟁력이었다면, 개인간거래(C2C)의 중개자를 자처하는 리셀·명품 플랫폼의 경쟁력은 소비자가 믿고 구매할 근거를 주는 검수센터에서 나온다. 미국 대표 리셀 플랫폼 스톡엑스(StockX)는 이베이 등 과거 C2C 플랫폼이 제공하지 못했던 검수력으로 기업가치 4조원 이상의 유니콘 기업이 됐다. 스톡엑스는 11개의 검수센터를 운영한다. &nbsp; ● 리셀의 광폭 행보: 리셀이 단지 스니커즈나 의류만의 문제였다면, 검수 역량이 이토록 중요해지진 않았을 터. 미국의 스톡엑스, 중국의 포이즌, 국내 크림 등 자체 검수 역량을 구축한 리셀 플랫폼들이 다루는 카테고리는 명품, IT기기, 아트굿즈, 자동차 등 ‘한정판’이 있는 모든 곳으로 확대되는 중이다. 특히 짝퉁 판별이 중요한 중국에서 성장한 포이즌은 월 거래액이 1조~2조원에 달한다. 코웬에쿼티리서치에 따르면, 가장 활성화된 글로벌 스니커즈 리셀 시장만 2030년 300억 달러(약 36조원) 규모로 커질 전망이다. 기업가치 4조원을 평가받은 미국 리셀 플랫폼 스톡엑스(StockX). 사진 스톡엑스 &nbsp;━&nbsp; 국내 플랫폼, 어떻게 검수하나 &nbsp; 무신사·크림은 물론 발란·트렌비·머스트잇·캐치패션 등 최근 떠오른 명품 플랫폼들은 “짝퉁 검수에 최선을 다한다”고 주장한다. 일부 업체는 수입신고필증·구매 영수증 등 기본 서류 대조 외에도, 개인 판매자 사무실을 기습 방문하기도. 그럼에도 곳곳에 구멍은 있다. 익명을 요구한 플랫폼 업계 관계자는 “개인 병행수입업자(판매자)가 서류를 조작하면 걸러낼 수 없는 게 사실”이라고 말했다.&nbsp;해외 공식 유통사나 브랜드가 정품 검수에 치밀하지 않을 때도 국내 플랫폼으로선 손 쓸 방법이 없다. 무신사 가품 논란의 경우, 제조사가 인증한 공식 유통처 센스(SSENSE)에서 판매된 티셔츠 2장도 가품으로 판정됐다.&nbsp; &nbsp; 이번 논란 이후 검수력 경쟁은 더 치열해질 전망. 동시에, 일각에선 '영업비밀'이라며 쉬쉬하던 검수 기술을 플랫폼들이 공유하자는 주장도 나온다.&nbsp; &nbsp; ● “경쟁력은 셀프”: 그간 검수력은 ‘각개전투’로 확보하는 역량이었다. 크림이 알토스벤처스, 소프트뱅크벤처스 등으로부터 누적 1400억원을 투자받았던 이유도 “국내 최대 규모 검수센터”에 있었다. 크림 검수센터는 CT 촬영, UV라이트 검사, 전문가 육안 검사 등을 동원한다. 핵심은 데이터다. 신생 플랫폼이 검수력을 확보하려면 정·가품 판별&nbsp;데이터 확보가 제1관문이다. 크림이 일본 소다(스니커덩크), 태국 사솜에 적극 지분투자하고 베트남·말레이시아에서도 스니커즈 기반 리셀 플랫폼들에 투자하려는 이유기도 하다. 시장 확대만이 아닌, 세계 각국의 검수 데이터를 흡수하겠다는 전략. &nbsp; ● “이제라도 공동전선 만들자”: 그런데 무신사 논란을 계기로 변화가 일어날지 주목된다. 무신사는 최근 플랫폼 공동 검수 시스템을 구축하기 위해 관세청 산하 무역관련지식재산보호협회(TIPA)와 논의 중이라고 밝혔다. 유튜버 프리지아의 짝퉁 논란 등 각종 명품 논란 때마다 등장하는 한국명품감정원조차 사설 업체에 불과한 만큼, 공신력 있는 관세청을 끌어들이겠다는 계산. 무신사 관계자는 “브랜드조차 100% 정품과 모조품을 구별하기 어려운 만큼, 소비자 편익을 고려해 공동 전선이 구축되었으면 한다”고 말했다.&nbsp; 중국 Z세대 사이에서 큰 인기를 끌고 있는 리셀 플랫폼 포이즌(Poizon). 2019년 유니콘 기업이 됐다. 사진 포이즌 &nbsp;━&nbsp; 검수 커머스, 대안은 &nbsp; 정·가품 검수에 필요한 기술 역량을 개발한 블록체인 스타트업들도 주목받고 있다. 한국의 블록 오디세이나 스페인 어세나 등 명품·의약품의 진위 여부를 가리는 기술 스타트업이 대표적이다. &nbsp; 또 다른 대안으론 NFT(대체불가능토큰)가 주목받는다. LVMH는 지난해 4월 NFT 플랫폼 아우라(Aura)를 선보였다. 루이비통, 까르띠에, 프라다, 불가리 등이 이 플랫폼을 활용한다. 위·변조가 불가능한 블록체인 상에 품번과 유통 기록 등을 남겨 진품 여부를 가리고, 지식재산권(IP)을 보호하겠다는 구상. 발란 관계자는 “최근 몽클레어·스톤아일랜드 등 디자이너 브랜드를 중심으로 NFT를 도입하려는 움직임이 있어 이를 활용할 수 있는 기술을 개발 중”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 그러나 NFT 기반의 정품 검증은 명품 제조사가 직접 NFT를 도입하지 않는 이상 플랫폼이 활용할 수 없다는 한계가 있다. 익명을 원한 업계 관계자는&nbsp;“에르메스·샤넬&nbsp;등 최상위 브랜드의 경우, 정·가품 논란이 일어나는 일 자체가 자사 브랜드 가치를 키우는 면이 있어 NFT 도입에 적극적이지 않은 것 같다”고 말했다.&nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사“Z세대, 돈벌려고 리셀 붐? KREAM이 지적한 ‘다른세대 착각’ [팩플][팩플] 국내만 2조 ‘신발코인’…네이버 크림에 유명 VC 줄 선 이유김정민 기자 kim.jungmin4@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 전화선 깔듯 로봇 플랫폼 깔겠다는 KT...경쟁력 따져보니]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25059637</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25059637"/>
        <updated>2022-03-30T09:11:10.960Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[방역기능을 시연하는 KT 방역로봇. [사진 KT] KT가 미래 먹거리로 서비스 로봇을 택했다. 그간 축적한 인공지능(AI)·빅데이터·클라우드 기술을 총 동원할 수 있는 분야라는 판단에서다. KT는 지하철 안내 로봇, 서빙 로봇, 바리스타 로봇, 호텔 로봇 등에 이어 방역 로봇까지 출시하며 로봇 포트폴리오를 늘려 가고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT가 AI 방역로봇 2종을 출시한다고 30일 밝혔다. 플라즈마 방식을 적용하기 때문에 인체에 해로운 소독액을 뿌리지 않고도&nbsp;바이러스를 살균할 수 있다. 카메라 센서 기반으로 자율주행할 수 있고 자동 충전도 가능해 상시 무인 방역이 된다. 가격은 대당 2000만원 후반. 인정수 KT AI로봇사업 담당은 이날 열린 간담회에서 “일단 병원·지방자치단체·유아교육기관 등.기관·단체를 수요로 보고 있다”며&nbsp;“일반 가정에까지 적용하기에는 아직 가격 부담이 있는 게 사실” 이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; ① 상업용 서비스 로봇시장 확대 : 로봇이 일상 곳곳으로 들어오고 있다. 식당에서 서빙하는 로봇이나 호텔 객실까지 필요한 물건을 가져다주는 로봇, 청소 대신해주는 로봇 등 적용 분야도 빠르게 늘어나는 추세다. 산업용 로봇 중심이던 로봇 시장이 상업용 서비스 봇 중심으로 바뀌면서 로봇 대여 서비스도 확산됐다. 글로벌 시장조사 기관 스트래티지 애널리틱스(SA)는 전 세계 서비스 로봇 시장이 2024년 1220억 달러(약 147조원) 규모로 성장할 것으로 예상했다. 국제로봇연맹(IFR)도 서비스 로봇 시장이 연평균 23% 이상의 성장세를 기록할 것이라고 전망. &nbsp; ② KT 탈통신 전략의 핵심 : 물 들어올 때 노 젓는 걸까. 전 세계적으로 급성장 중인 서비스 로봇 시장에 KT가 의욕적으로 뛰어들었다. 오래 전 전국에 전화선을 깔았듯, 앞으로는 서비스 로봇 플랫폼을 전국 곳곳에 깔겠다는 전략이다. 이를 위해 지난해엔 로봇 전문가인 이상호 전 ABB코리아 로봇사업 총괄을 영입, AI 로봇사업단을 조직했다. 올해 초에는 사업단 규모를 2배 이상 늘려 속도를 내고 있다. KT 관계자는 “사업단에는 기술 개발을 하는 ‘로봇플랫폼담당’을 함께 배치해, 사업과 기술개발이 빠르게 시너지를 낼 수 있도록 했다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; KT가 30일 오전 온라인 기자설명회를 열어 AI 방역로봇 2종 출시 및 AI 로봇 서비스 플랫폼 사업 전략을 발표했다. 왼쪽 두 번째부터 이상호 KT AI Robot사업단장, 인정수 AI Robot사업담당, 박상목 AI Robot플랫폼담당, 우성식 AI Robot사업추진팀 부장. [사진 KT] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT 로봇 사업, 경쟁력은 &nbsp; ●&nbsp;제조 다음은 ‘플랫폼’ : 서비스 로봇은 산업용 로봇과 달리 최종 이용자가 일반 소비자다. 기기 판매는 B2B(기업간거래)로 이뤄지지만, 매장에 돌아다니는 로봇을 이용하는 건 일반 소비자라 B2C(기업-소비자간 거래) 서비스 성격이 강하다. 로봇을 잘 만드는 것 뿐 아니라 고객 경험을 끌어올릴 소프트웨어와 플랫폼이 중요한 이유다. KT는 로봇을 직접 만들지는 않지만, ‘제조사와 고객을 이어주는 플랫폼’ 역할을 구상하고 있다. KT 관계자는 “향후 로봇 시장에서는 제조 뿐 아니라 설치부터 수리까지 전 과정을 관리하는 ‘서비스 플랫폼’이 또 하나의 축이 될 것으로 본다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; ●&nbsp;네트워크 경쟁력은? : 최근 출시되는 로봇은 와이파이나 LTEㆍ5G 통신으로 움직인다. 자율주행ㆍ자동 충전 기술이 발전해도 통신 네트워크 연결이 불안정하면 무용지물이 된다. 그만큼 통신 네트워크의 품질이 점점 더 중요해질 전망. KT는 유무선 네트워크 운영 경험 위에 서비스를 붙여 경쟁 우위를 확보하려 한다. 키오스크나 테이블 오더, 호출 벨 등 기존 기기를 KT 로봇 플랫폼에 연동해 운영 효율을 높일 수 있는 솔루션도 개발 중이다. ‘휴보’를 만든 로봇 전문가 오준호 KAIST 명예교수는 “로봇 기기 단품만으로는 경쟁력에 한계가 있다. 앞으로 플랫폼을 함께 제공하는 서비스들이 더 늘어날 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp; ● AS&nbsp;아닌 BS&nbsp;: KT의 또 다른 자산은 전국에 퍼진 서비스 인력. 로봇에 문제가 생겨도 즉시 출동해 빠른 조치가 가능하다. 일단 실시간 관제 시스템을 모니터링 하며 오류가 발생하면 원격으로 조치한다. 원격 조치로 해결되지 않으면 전국 150개 지역 로봇 전담팀이 즉시 현장 출동해서 문제 해결한다. 또 로봇 데이터를 24시간 관찰해 문제가 발생하기 전에 선제 조치하는 '비포 서비스'(Before Service) 방식으로 운영할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 회사들은? &nbsp; 지난 1월 열린 CES 2022에 전시된 삼성전자의 인터랙션 로봇 '삼성 봇 아이'. [뉴스1] ● SK텔레콤과 LG유플러스도 AI 로봇 시장에 진출했다. SKT는 AI 로보틱스 소프트웨어 개발 전문 기업인 씨메스와 물류 로봇을 개발 중. 지난해에는 5G를 활용한 방역 로봇 ‘Keemi’를 선보였다. LG유플러스도 폐기물 운반 로봇, 자외선(UV) 살균 로봇, 자율주행 약제배송 로봇 등을 출시했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ● 삼성전자·LG전자와 같은 제조사들도 로봇 사업에 적극적이다. 삼성전자는 지난해 로봇ㆍ인공지능(AI) 등 미래 기술에 3년간 240조원 투자 계획을 발표한 데 이어 올해 정기 주주총회에서 “신사업 발굴 첫 행보는 로봇 사업”이라고 공식 발표했다. 의료용 로봇과 함께 삼성봇 케어, 삼성봇 핸디 등 가정용 로봇을 내놓을 것으로 보인다. LG전자는 이미 AI 로봇인 ‘클로이 봇’을 병원, 식당, 호텔, 박물관 등에 공급하고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 글로벌 주자들은? &nbsp; 빅테크 기업들도 로봇 사업에 힘을 주고 있다. 알파벳의 ‘문샷 팩토리’(혁신적인 것을 제조하는 공장)인 구글 X는 지난해 말 로봇 사업 부문 ‘에브리데이 로봇’을 분사시켰다. 아마존도 지난해 가정용 로봇 ‘아스트로’를 출시했다. 밖에서도 집 안을 모니터링 할 수 있고, 외출 시 집안에서 모르는 사람이 감지되면 알람을 울린다.&nbsp; &nbsp; 배너 클릭 시 구독페이지로 이동합니다. https://www.joongang.co.kr/factpl 관련기사배민의 배달로봇, 어디까지 해봤니?자율車 유상운송 시작한 서울…로봇이 배달·순찰·방역하는 시대 왔다편의점 자율주행 로봇·드론 배달 시대…’라스트마일 배송’ 경쟁 치열권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr]]></content>
    </entry>
</feed>