<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2023-07-23T21:08:27.022Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[KT, 모레에 150억 투자…‘AI 풀스택’으로 엔비디아에 도전장 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25179426</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25179426"/>
        <updated>2023-07-23T09:07:58.561Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179426" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/9f344b41-e611-46e5-b13b-f9537525d818.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/9f344b41-e611-46e5-b13b-f9537525d818.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/9f344b41-e611-46e5-b13b-f9537525d818.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="KT, 모레에 150억 투자…‘AI 풀스택’으로 엔비디아에 도전장 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179426" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
KT, 모레에 150억 투자…‘AI 풀스택’으로 엔비디아에 도전장 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; KT가 인공지능(AI) 인프라 소프트웨어 기업 ‘모레’에 150억원을 추가 투자하며 ‘AI 풀스택(full stack)’ 사업에 속도를 낸다. AI 풀스택은 AI 반도체·클라우드 등 인프라부터 이용자에게 제공하는 AI 응용 서비스까지 모두 아우르는 것을 의미한다. KT는 한국형 AI 풀스택을 완성해 엔비디아에 의존한 AI 솔루션 생태계를 위협하겠다는 계획이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; KT는 2021년에 이어 두 번째로 모레에 전략적 투자(SI)를 집행한다고 23일 밝혔다. KT가 100억원, KT클라우드가 50억원을 각각 투자할 예정이다. 지난 2021년 10월 모레에 40억원을 투자하며 AI 인프라 사업에 뛰어든 KT는 지난해 7월 AI 반도체 스타트업 리벨리온에 300억원을 투자하며 AI 풀스택 구축 목표를 밝혔다. KT 측은 “KT그룹의 AI 인프라·응용 서비스와 모레의 AI 반도체 구동 SW, 리벨리온의 AI 반도체 역량을 융합해 AI 풀스택을 고도화할 계획”이라고 설명했다. &nbsp; 서울 종로구 광화문 KT 사옥. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; AI 서비스 개발을 위해서는 컴퓨팅 인프라와 관련 소프트웨어가 필수. 현재 AI 컴퓨팅 인프라 시장에서 엔비디아 GPU(그래픽 처리장치)의 점유율은 80%에 이른다. AI 서비스와 솔루션도 대부분 엔비디아의 소프트웨어 ‘쿠다’(CUDA)를 기반으로 개발되고 있다. &nbsp; 엔비디아가 2007년 선보인 프로그래밍 소프트웨어 쿠다는 엔비디아 GPU에서만 실행된다. 당시 엔비디아는 대학과 개발자 커뮤니티에 쿠다를 무료로 배포하며 쿠다 기반 AI 프로그램을 확장하는 방식으로 엔비디아 의존도를 높여왔다. 이를 기반으로 반도체(GPU)·데이터센터 시스템(DGX)·소프트웨어(쿠다)·플랫폼(엔비디아AI) 등 AI 산업 부문을 수직계열화하며 ‘엔비디아 생태계’를 완성한 것. KT 관계자는&nbsp;“국내 AI 인프라 시장이 상당 부분 외산 솔루션에 의존하고 있다”며&nbsp;“이 같은 상황에서 국산 기술력으로 AI 경쟁력을 확보하는 것은 큰 의미가 있다”고 말했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; KT의 전략은 &nbsp; 지난해 12월 서울 종로구 KT 이스트빌딩에서 열린 KT AI 반도체 사업협력위원회 워크숍. 연합뉴스 KT는 이번 투자를 계기로 AI 분야 B2B(기업 간 거래) 시장을 본격적으로 공략하기로 했다. 모레의 AI 인프라 소프트웨어 스택을 활용해 기업 고객에 엔비디아 쿠다와 호환되는 SW를 제공할 계획. 이를 통해 리벨리온 등 국내 기업이 개발한 AI 반도체가 더욱 널리 사용될 수 있을 것으로 기대하고 있다. &nbsp; 오는 10월엔 자체 개발한 초거대 AI ‘믿음’도 출시할 예정이다. AI 풀스택을 통해 AI 기반 B2B 서비스와 AI 인프라 사업에 집중한다는 것. 조강원 모레 대표는&nbsp;“KT와 협력해 글로벌 최고 수준의 AI 인프라 SW를 개발하는 등 클라우드와 초거대 AI 모델 개발 두 방향에서 가시적인 성과를 창출해가고 있다”고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 기업은 어때 &nbsp; 챗GPT 열풍으로 촉발된 생성 AI 시대를 맞아 국내 정보기술(IT) 기업은 AI 인프라·서비스 개발에 골몰하고 있다. KT뿐 아니라 네이버, SK텔레콤 등의 AI 서비스 사업화도 탄력을 받는 중. 네이버는 다음 달 24일 초거대 AI ‘하이퍼클로바X’를 출시한다. 커머스·금융·법률·교육 등 전문 분야에 특화한 한국어 중심의 초거대 AI다. 9월에는 생성 AI 기반 검색 서비스 ‘큐:’ 베타서비스를 선보인다. 문장 형태로 질문을 입력하면 원하는 정보를 검색 방식이 도입될 전망이다. SK텔레콤은 지난해 출시한 초거대 AI 모델 ‘에이닷’ 고도화에 집중하고 있다. KT와 마찬가지로 SK그룹의 AI 반도체 기업 ‘사피온’을 통해 AI 풀스택 역량을 키우고 있다. &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.23 18:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25179426" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[네이버, 출시 시간표까지 공개했다…생성 AI에 집중하는 이유 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25179171</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25179171"/>
        <updated>2023-07-23T08:11:02.584Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179171" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/6b237944-a5f9-4e35-9ebf-76ebb3d4c351.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/6b237944-a5f9-4e35-9ebf-76ebb3d4c351.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/6b237944-a5f9-4e35-9ebf-76ebb3d4c351.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="네이버, 출시 시간표까지 공개했다…생성 AI에 집중하는 이유 [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25179171" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
네이버, 출시 시간표까지 공개했다…생성 AI에 집중하는 이유 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
김유원 네이버클라우드 대표. 사진 네이버 네이버가 올 하반기 생성 인공지능(AI) 서비스를 대거 공개한다. 다음달 말 핵심 기반 기술인 거대언어모델(LLM) ‘하이퍼클로바X’ 공개를 시작으로, 응용 서비스들을 줄줄이 내놓는다. 챗GPT 같은 소비자 대상(B2C) 대화형 챗봇 서비스 뿐 아니라 기업용(B2B) 생성 AI 시장에도 진출한다. 오픈AI나 구글·마이크로소프트 등이 주도하는 생성 AI 경쟁에서 네이버가 수익성까지&nbsp;잡을 수 있을지 관심이 모인다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 공개 일정은 &nbsp; &nbsp; 네이버는 다음달 말 기존 LLM ‘하이퍼클로바’(2021년 공개)의 업그레이드 버전인 ‘하이퍼클로바X’를 공개한다고 21일 발표했다. ‘네이버 버전 챗GPT’인 ‘클로바X’도 8월에 공개된다. 창작과 요약을 비롯한 글쓰기가 가능해 개인의 생산성 도구로 이용할 수 있다는 게 네이버 측의 설명이다. 챗GPT처럼 학습·예약·쇼핑 등 외부 서비스를 클로바X와 플러그인(Plug-in) 형태로 연동해 쓸 수도 있다. &nbsp; 9월에는 네이버의 검색에 하이퍼클로바X를 결합한 서비스를 베타(테스트용) 출시한다. 생성 AI 검색 ‘큐:(Cue:)’다.&nbsp;GPT-4를 적용한 마이크로소프트(MS)의 빙(bing)과 유사한 서비스일 가능성이 크다. 현재 네이버 검색은&nbsp;키워드를 검색창에 입력하면 관련 링크를 나열해 보여주는 방식이지만, 큐:에선 긴 질문 형태로 검색이 가능하다. 네이버 측은 “큐:는 복합적인 의도가 포함된 긴 질의를 이해할 수 있다다”며&nbsp;“신뢰도 있는 최신 정보를 활용해 입체적인 검색 결과를 제공할 것”이라고 설명했다. 네이버는 연내에 네이버 검색에도 큐:를 일부 적용할 계획이다.&nbsp;&nbsp; 하이퍼클로바X 공개 일정. 사진 네이버 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 이날 네이버는 이례적으로 주요 서비스 공개 일정을 밝혔다. 당초 7월이던 하이퍼클로바X의 공개 시점이 늦춰지면서 네이버의 AI 경쟁력에 대한 의구심이 나오던 차였다. 네이버는 2년 전에 자체 LLM을 이미 공개했지만, 오픈AI나 구글·마이크로소프트&nbsp;등이 주도하는 최근의 서비스 경쟁에서 뒤쳐졌다는 평가를 받아왔다. 시장의 관심은 이제 하이퍼클로바X가 네이버의 구원투수가 될 수 있느냐로 모아지고 있다.&nbsp; &nbsp; 최근 네이버는 기술, 시장, 규제 등 여러 면에서 도전에 직면한 상황. 일단 매출에서 가장 큰 비중을 차지하는 검색(서치플랫폼) 사업의 성장세가 둔화됐다. 지난 1분기 서치플랫폼 매출은 전년 동기 대비 0.2% 증가하는 데 그쳤다. 정치권의 압박도 거세다. 국민의힘 소속 국회의원 14명은 지난 12일 정보통신망법 개정안(윤두현 의원 대표발의)을 발의했다. 검색 결과로 비영리성 정보를 우선 노출해야 하고, 광고와 비영리성 정보를 구분해 제공해야 한다는 내용이다. 네이버의 수익원인 검색광고 사업을 직접 겨냥했다. &nbsp; &nbsp; 동시에, 실리콘밸리 기업들이 주도하는 생성 AI 기술 경쟁을 따라잡는 것만도 만만치 않다.닐슨코리아클릭에 따르면, 네이버의 국내 웹 검색(PC·모바일 웹 합계) 시장 점유율은 지난 1월 64.5%에서 5월 55.7%로 하락했다. 반면 구글은 1월 26.5%에서 5월 34.8%로 8%포인트 이상 오르며 네이버를 추격하는 중. 네이버로서는 이용자들을 불러 세울 ‘한 방’이 필요한 시점이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버의 AI 전략은 &nbsp; ① 네이버 서비스의 생산성 향상 검색을 중심으로 큐:와 네이버 서비스들과 연계를 확대한다. 기존에 검색을 여러번 해야 가능했던 쇼핑이나 음식점 예약 등을 큐를 이용해 간편하고 빠르게 하겠다는 계획이다.&nbsp; &nbsp; 창작자·중소상공인(SME) 등 파트너를 위한 도구에도 생성AI를 적용한다. 먼저 콘텐트 제작 툴 ‘스마트에디터’에 하이퍼클로바X를 결합한다. 이렇게 되면 사용자는 글쓰기 좋은 소재를 추천받을 수 있고 키워드를 선택해 적절한 초안을 AI에게 써 달라고 할 수도 있다. 9월부터 일부 블로그 창작자를 대상으로 제공할 예정. &nbsp; ② AI로 돈 벌기, B2B 노린다 기업용 생성 AI 시장에도 뛰어든다. 현재 네이버클라우드에서 서비스 중인 AI 앱 개발 플랫폼 ‘클로바 스튜디오’에 하이퍼클로바X를 결합한 서비스를 8월에 일부 기업에 공개한 뒤, 10월 공식 출시한다. 기업들이 보유한 자체 데이터를 활용해 기업 맞춤형 생성 AI 서비스를 만들 수 있는 플랫폼이다. 기업의 데이터센터에 서버 인프라를 설치하는 하이브리드 클라우드도 같은 달 출시한다. 앞서 네이버클라우드는 지난 4월 성낙호 기술총괄 중심으로 ‘하이퍼스케일 AI’ 조직을 확대 개편해 관련 기술개발을 준비해왔다.&nbsp; 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.21 17:25</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25179171" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 통신사 빠진 5G 28㎓…3분의 1 값인데도 인기 시들한 이유는]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25178927</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25178927"/>
        <updated>2023-07-20T10:09:39.959Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178927" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/d08b27bd-adaa-4774-bd5e-bd2d20ae2ffc.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/d08b27bd-adaa-4774-bd5e-bd2d20ae2ffc.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/23/d08b27bd-adaa-4774-bd5e-bd2d20ae2ffc.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 통신사 빠진 5G 28㎓…3분의 1 값인데도 인기 시들한 이유는" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178927" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] 통신사 빠진 5G 28㎓…3분의 1 값인데도 인기 시들한 이유는
</a>
</h2>
<p class="description">
SKT 직원들이 도서 지역에 설치된 5G 마이크로웨이브 통신 장비를 점검하는 모습. 사진 SKT &nbsp; 정부가 제4이동통신사 유치에 시동을 걸었다.SK텔레콤·KT·LG유플러스 등 3사로부터 회수한 5세대(5G) 이동통신용 28㎓ 대역 주파수를 쓸 새 얼굴을 찾는 것이다. 그러나 해당 주파수의 수요처가 마땅치 않아 새로운 사업자가 시장에서 경쟁력을 가질 수 있을지에 대한 우려도 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부는 5G 28㎓ 대역의 주파수 800㎒ 폭과, 700㎒ 대역의 앵커용 주파수 20㎒ 폭을 신규 할당한다고 20일 발표했다. 앵커 주파수는 28㎓에 접속하기 위해 필요한 신호 제어용이다. 정부는 경매를 통해 이 2개 대역 주파수를 전국 또는 권역 단위로 사용할 사업자를 결정한다. 전국 단위 할당은 최저 742억원부터 경매에 붙인다. 여기에 입찰자가 없으면 권역 단위로 주파수를 할당할 수도 있다. 최저 경쟁 가격은 수도권 337억원을 비롯해 동남권 105억,&nbsp;대구·경북권 81억원 등이다. 제주권의 경우 18억원으로 최저 경쟁가격이 가장 낮다.&nbsp; &nbsp; 이번 입찰에&nbsp;통신3사는 참여할 수 없다. 망 투자 소홀로 28㎓ 주파수를 회수 당한 이력 때문. 과기정통부는 이번 주파수 할당에 대해 ”통신 시장의 과점 구조를 개선하고 소비자에게 차별화된 28㎓ 서비스를 제공하기 위한 것”이라고 설명했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 742억으로 떨어진 주파수 &nbsp; 정부의 이번 공고는 신규 사업자의 초기 시장 진입 장벽을 낮추는 데 초점을 맞췄다. 전국 단위 주파수 값은 2018년 5G 최초 할당 시 통신3사에게 제시했던 2072억원의 3분의 1 수준. 3년 안에 구축 해야할 기지국 의무 수량도 기존 1만5000대에서 절반 이하인 6000대로 줄었다. 업계에서는 28㎓ 기지국 한 대 구축에 약 3000만원이 든다고 본다. 신규 사업자가 의무 구축에만 1800억원이 든다는 얘기다. 통신 3사의 경우 3년간 설치한 28㎓ 기지국은 총 2000여대에 그쳤다. &nbsp; 지난 1월 서울 종로구 정부서울청사에서 열린 신규사업자 진입 지원 방안 발표. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 정부가 주파수 값을 떨어 뜨리고 의무 구축 부담도 줄였지만, 나서는 사업자를 찾기는 쉽지 않은 상황이다, 현재 공식적으로 28㎓ 경매에 지원하겠다는 계획을 밝힌 건 미래모바일 뿐. 알뜰폰 사업을 하거나 이음5G(특화망)를 사용하는 KB국민은행·쿠팡·신세계 등도 후보군으로 거론됐으나 입찰 참여에 소극적이다. 통신3사와 마찬가지로 28㎓ 주파수의 수익성이 떨어진다는 이유가 가장 크다. &nbsp; ① 28㎓의 주파수 한계 : 28㎓는 휴대전화 등 전용 단말이 없어 기업소비자간거래(B2C) 시장을 찾긴 힘들다. 전파 도달 거리가 짧고, 장애물에 약하다는 단점도 있다. 이 때문에 경기장, 지하철 등 인구 밀집도가 높은 핫스팟 지역에 주로 쓰인다. 통신사 관계자는 “28㎓를 스마트공장에 구축하는 등 기업간거래(B2B) 수요를 노렸으나 이 시장도 예상보다 크지 않았다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; ② 수요-공급 미스매치 : 입찰 의사가 있는 미래모바일도 중·저대역인 2.3㎓ 주파수 경매를 원한다. 수익성 때문이다. 미래모바일은 지난 13일 ”신규 사업자가 중·저대역(2.3㎓) 주파수 없이 이통3사조차 포기한 28㎓ 대역만으로 경쟁력을 갖추고 성과를 내기는 불가능하다“고 밝혔다. 정부도 모르는 건 아니다. 다만 중·저대역을 할당하면 과거 이통3사의 실패를 반복할까 우려한다. 새 사업자가 28㎓ 대역 투자엔 소홀하고 중·저대역 기지국만 집중적으로 세울 수 있다는 의심이다. 과기정통부 관계자는 ”중·저대역 주파수 공급은 순차적으로 검토할 계획“이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 과기정통부는 오는 11월 20일부터 한달간 주파수 할당 신청을 받는다. 이날 이종호 과기정통부 장관은 “이번 할당 공고로 신규사업자가 진입해 통신시장의 경쟁구조를 개선할 수 있을 것으로 기대한다”며 “28㎓ 대역을 통해 차별화된 서비스를 제공하는 경쟁력 있는 신규사업자를 지속 발굴하겠다”고 말했다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.20 18:50</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25178927" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[서울대 찾은 앤드류 응 “韓 AI 모멘텀 매우 강력한 수준”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25178922</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25178922"/>
        <updated>2023-07-20T10:09:39.962Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178922" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/20/53fde993-ffe6-468f-8e38-4fac5cba4551.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/20/53fde993-ffe6-468f-8e38-4fac5cba4551.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/20/53fde993-ffe6-468f-8e38-4fac5cba4551.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="서울대 찾은 앤드류 응 “韓 AI 모멘텀 매우 강력한 수준” " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178922" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
서울대 찾은 앤드류 응 “韓 AI 모멘텀 매우 강력한 수준”
</a>
</h2>
<p class="description">
앤드루 응 스탠퍼드대 겸임교수가 20일 서울 관악구에서 서울대학교 데이터사이언스대학원이 개최한 ‘초거대AI 모델 및 플랫폼 최적화센터(CHAMP)’ 개소식에 참석해 강연하고 있다. 사진 서울대학교 “한국의 인공지능(AI) 관련 산업의 모멘텀은 다른 아시아 국가보다 매우 강력합니다. 수준급 학계와 발전한 반도체 등 공학 산업을 동시에 보유한 생태계는 다른 나라가 쉽게 따라 할 수 없기 때문입니다.” &nbsp; 한국을 찾은 ‘인공지능(AI) 4대 석학’ 중 한 명인 앤드루 응 스탠퍼드대 겸임교수가 20일 서울대학교 데이터사이언스대학원에서 열린 기자회견에서 이같이 말했다. 그는 “서울대가 다른 아시아 대학들 사이에서 강점을 드러낼 수 있었던 건 산업계에서 쓰이는 복잡하고 실용적인 개념을 이해하는 역량 때문”이라고 말했다. &nbsp; 응 교수는 서울대 데이터사이언스 대학원의 ‘초거대 AI 모델 및 플랫폼 최적화센터(CHAMP)’ 개소식에 참석해 ‘AI 기술의 기회’라는 제목으로 강연을 했다. 이 자리엔 국내 AI 기업 관계자들과 대학생 등 800여 명이 참석했다. &nbsp; 그는 AI를 범용 기술로 정의하며 “마치 전기처럼 한 가지에만 유용한 게 아니라 여러 요소에 쓰일 것”이라고 말했다. 이어서 그는 AI 기술 분야를 오랫동안 지배한 ‘지도학습’(supervised learning) 방식이 앞으로는 챗GPT 같은 ‘생성 AI’ 학습 방식으로 대체될 것이라고 전망했다. 지도학습은 사람이 직접 컴퓨터에 데이터를 개별 입력해 반복 학습을 시키는 방식이다. 그러나 생성 AI는 다량의 데이터를 사전 학습한 이후부터는 명령어(prompt)를 입력해 AI를 지속적으로 훈련시키는 게 가능해졌다. 응 교수는 “지난 10년 간은 A라는 정보를 입력해 B라는 결과를 얻는 지도학습의 시대였다면, 앞으로 10년은 프롬프트만 넣으면 AI가 값을 내는 시대가 될 것”이라고 말했다. 생성AI 서비스인 '렌사'가 생성한 초상화의 모습. 중앙포토 다만, AI 기술이 산업 전반에 광범위하게 쓰이려면 시간이 더 필요하다는 전망도 내놨다. 개별 산업용 AI를 개발하는 비용이 여전히 비싸기 때문이다. 응 교수는 “예를 들어 피자를 굽기 전 반죽에 치즈가 고르게 분포했는지 AI로 분석하는 기술이 500만 달러(약 64억원) 가치가 있다고 하더라도, 이 정도 가치를 위해 100명의 엔지니어를 투입할 순 없을 것”이라며 “그러나 미래에는 AI 기술을 직접 개발하지 않아도, 기존 AI 서비스를 산업에 맞게 수정해 쓸 길이 열릴 것”이라고 말했다. &nbsp; 응 교수는 AI 기술이 인류 멸종 등의 극단적인 재앙을 일으킬 것이란 우려에 대해서는 “크게 과장됐다(wildly overhyped)”고 평가했다. 그는 “인류는 기업, 혹은 국가라는 거대하고 강력한 독립체를 운영해온 충분한 경험이 있다”면서 “AI의 기술 발전은 점진적으로 이뤄지기 때문에, 하루아침에 (인류를 멸종시킬) 초지능을 가지게 되는 시나리오는 비현실적”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 서울대 CHAMP는&nbsp; &nbsp; 이날 응 교수를 초청한 서울대 CHAMP는 한국어 기반의 자체 AI 언어 모델 개발을 목표로 지난달 출범했다. 2030년까지 대규모 언어모델(LLM) 등의 원천 기술을 확보하는 게 목표다. 개발한 언어 모델은 연구목적에 한해 무료로 제공할 계획이다. 지난 5월 과학기술정보통신부 공학 분야 선도연구센터(ERC)로 선정된 이후 국비 135억원을 포함, AI 관련 스타트업 등으로부터 기부금을 받아 약 140억원의 예산을 확보했다. 앤드루 응 스탠퍼드대 겸임교수가 20일 서울 관악구에서 서울대학교 데이터사이언스대학원이 개최한 ‘초거대AI 모델 및 플랫폼 최적화센터(CHAMP)’ 개소식에 참석해 강연하고 있다. 사진 서울대학교 &nbsp; 이재진 CHAMP 센터장(서울대 데이터사이언스대학원장)은 개소식에서 “1단계 목표로 2026년까지 오픈 AI의 ‘GPT-3.5’와 정확도는 비슷하게, 모델의 크기는 100분의 1 수준으로 작게 만들 것”이라며 “2029년까지 최신 AI모델과 비슷한 성능을 만드는 게 2단계 목표”라고 밝혔다. &nbsp; 이날 행사에서 전병곤 프렌들리AI 대표(서울대 컴퓨터공학부 교수)는 “현장에서 서비스를 만드는 AI 스타트업 입장에서는 그동안 마땅한 한국어 AI 언어 모델이 없었던 게 불편했다”며 “한국어 언어 모델이 성공적으로 나온다면 국내 AI 스타트업들도 다양한 서비스와 기술을 만들 수 있는 여건이 마련될 것”이라고 말했다. 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.20 18:42</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25178922" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[34세 美공정위원장, 빅테크에 또 졌다…한국에 던진 시사점 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25178733</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25178733"/>
        <updated>2023-07-20T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178733" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/20/18fc8a3a-eec6-40b1-88de-7119e62c5cfd.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/20/18fc8a3a-eec6-40b1-88de-7119e62c5cfd.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/20/18fc8a3a-eec6-40b1-88de-7119e62c5cfd.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="34세 美공정위원장, 빅테크에 또 졌다…한국에 던진 시사점 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178733" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
34세 美공정위원장, 빅테크에 또 졌다…한국에 던진 시사점 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
지난 13일 미국 워싱턴 캐피털홀에서 열린 미 의회 법사위원회 청문회에 참석해 선서하는 리나 칸 미 연방거래위원장. 로이터=연합뉴스 규제의 날이 무뎠나, 빅테크 방패가 두터웠나. ‘34세의 빅테크 저승사자’ 리나 칸이 이끄는 미국&nbsp;연방거래위원회(FTC)가 마이크로소프트(MS)·메타 등과의&nbsp;독과점 소송에서 연이어 패배하고 있다. 거대 플랫폼에 대한 신속·정교·합리적 규제 방안은 무엇인가,&nbsp;온라인플랫폼법안과 자율규제 사이를 오가는 한국 규제 당국도 직면한 질문이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 미국 FTC에 무슨 일이야 &nbsp; 미국 공화당 의원 22명이 리나 칸 미국 연방거래위원회(FTC) 위원장에게 ‘MS-블리자드 인수 금지 소송을 중단하라’라고&nbsp;공개 서한을 보내 촉구했다고, 로이터통신이 19일 보도했다. 문제 없는 인수인데 칸 위원장이 어깃장을 놓고 있다는 주장이다.&nbsp; &nbsp; 앞서 지난 11일&nbsp;미 캘리포니아 샌프란시스코 연방 법원은 MS가 블리자드를 687억 달러(약 89조원)에 인수하려는 계약을 중단하게 해달라는 FTC의 가처분 소송을 기각했고, 13일에는 항소심 완료까지 양사 합병을 미뤄달라는 FTC 요청도 기각했다. FTC는 지난 2월 메타(페이스북 운영사)의 가상현실(VR) 피트니스 업체 위딘 인수 금지 가처분 소송에서도 패했다.&nbsp; &nbsp; 칸 위원장은 지난 13일 미 하원 법사위원회 청문회에 출석해, 공화당 의원들로부터 “기업을 괴롭힌다”, “근거 없는 소송 남발로 예산을 낭비한다”라는 비판을 받았다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 리나 칸 이론, 왜 안 먹혔나 &nbsp; 올해 34세인 칸 위원장은 예일대 로스쿨 재학 중(28세)에 쓴 ‘아마존의 역설’ 논문으로 세계적 명성을 얻었다. 이후 컬럼비아대 부교수로 재직하다 2021년 바이든 행정부의 연소 FTC 위원장에 올랐다. 바이든 정부의 빅테크 규제 신호로 해석됐다. &nbsp; 그가 지난 2년간 FTC에서 적용한 바는 크게 세 가지. 아마존 같은 플랫폼 빅테크는 ▶독과점 폐해를 ‘가격 인상 같은 소비자 후생’으로만 평가해선 안 되고 ▶플랫폼 업체가 소매업체를 인수하는 식의&nbsp;수직 합병도 제재해야 하며 ▶규제 당국은 독점이 형성되기 전인 초기 단계부터 주시해야 한다는 것. &nbsp; 그러나 FTC는 ▶페이스북과 MS 등의 시장 독점을 입증하지 못했고 ▶수직 결합인 MS-블리자드 인수가 경쟁을 제한하는 근거를 제시하지 못해 법정에서 패했다. 또한 메타-위딘 인수 소송에서는 ▶VR 시장이 제대로 형성되지 않은 상황에서 경쟁 감소를 주장해 공감을 얻지 못했다.&nbsp; &nbsp; 디지털시장법과 미국 혁신선택법 등 지난 2021년 미국에서 발의된 빅테크 규제법안 6개 중 5개가 폐기된 것도 영향을 미쳤다. 파이낸셜타임스(FT)는 “의회 과반수가 없는 상황에서, 칸 위원장은 매번 기존 법률의 창의적 재해석과 법정 소송에 의존해야 할 가능성이 크다”라고 지적했다. FILE PHOTO: Microsoft logo is seen on a smartphone placed on displayed Activision Blizzard logo in this illustration taken January 18, 2022. REUTERS/Dado Ruvic/Illustration/File Photo 〈저작권자(c) 연합뉴스, 무단 전재-재배포 금지〉 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국과 무슨 상관 &nbsp; 플랫폼 규제 의지는 있지만 입법 진척은 없다는 점에서, 한국도 미국과 유사한 상황이다. 전 정부 때부터 추진한 온라인플랫폼규제법안은 논의만 5년째다. 법리의 정교함이 떨어지고, 실효성을 의심 받으며, 여야 합의도 이루지 못했기 때문. 윤석열 정부 들어 공정거래위원회는 ‘플랫폼 자율 규제’ 기조를 유지한다면서도, 온플법 제정에서 방송통신위원회 등에 주도권을 빼앗기지 않으려 애쓰고 있다. 지난 10월에는 네이버나 카카오 같은 플랫폼이 무분별한 인수합병(M&amp;A)을 하지 못하도록 타 분야의 중소 업체 인수 시도를 엄격히 심사하겠다고 밝혔다. 카카오톡 먹통 사태의 원인을 ‘플랫폼 독과점’으로 규정한 직후였다.&nbsp; &nbsp; 경쟁법 전문가인&nbsp;임용 서울대 법학전문대학원 교수는 “미 FTC는 이론보다는 팩트(fact)에서 진 것”이라며 “어떤 이론을 가져오더라도 사실과 증거가 뒷받침 돼야 한다는 교훈을 준다”라고 말했다. 공정위가 온플법 같은 입법보다 실제 시장에서의 구체적·실제적 집행에 집중해야 한다는 것. &nbsp; 한기정 공정거래위원회 위원장. 국회사진기자단 &nbsp;━&nbsp; 급부상한 AI는 어쩔 건가 &nbsp; 빅테크 규제가 어려운 이유는 기술과 시장의 변화 속도가 빠르기 때문이다. 이 와중에 챗GPT 같은 생성 AI가 새로운 플랫폼으로 부상하고 있다.&nbsp;월스트리트저널(WSJ) 등 외신에 따르면, 미 FTC는 챗GPT 개발사 오픈AI에 대한 조사를 진행하고 있다.&nbsp;챗GPT가 개인에 대한 허위 정보를 게시해 명예를 훼손했는지, 챗GPT를 어떤 데이터로 교육했는지 등을 조사하는 것으로 알려졌다.&nbsp; &nbsp; 학자들은 각국의 AI 규제가 실효성을 가지려면 전문 인력 확보가 우선이라고 말한다. 지난 5월 서울대 경쟁법센터 정책세미나에서 이봉의 서울대 법학전문대학원 교수는 “규제 당국이 AI 알고리즘 데이터에 대한 고도의 전문 인력을 충분히 확보하지 않고서는 규제 논의가 무의미하다”라고 말했다.&nbsp; &nbsp; 게다가 최근 미 FTC는 고급 인재 유출로 몸살을 겪고 있다. 지난 3월 블룸버그는 “최근 2년간 99명의 고위급 변호사가 FTC를 떠났는데, 전례 없는 규모”라고 보도했다. 칸 위원장의 정책에 동의하지 않아 이탈한 직원들이 있고, 한편으로 민간 시장에서 FTC 출신이 우대받는다는 것. 규제를 강화할수록 규제 당국에는 고급 인력이 희소해지는, 규제의 역설인 셈이다.&nbsp; 심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.20 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25178733" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “오픈AI 사랑하지만, 메타도…” B2B 황제 MS의 AI 다자전략]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25178614</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25178614"/>
        <updated>2023-07-19T10:09:48.123Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178614" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/19/dbd88f8b-af6a-4206-8b52-a1b8c873d3a6.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/19/dbd88f8b-af6a-4206-8b52-a1b8c873d3a6.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/19/dbd88f8b-af6a-4206-8b52-a1b8c873d3a6.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] “오픈AI 사랑하지만, 메타도…” B2B 황제 MS의 AI 다자전략" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178614" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] “오픈AI 사랑하지만, 메타도…” B2B 황제 MS의 AI 다자전략
</a>
</h2>
<p class="description">
MS 인스파이어 2023에서 사티아 나델라 CEO가 기조연설을 하고 있다. 사진 MS &nbsp; 생성 인공지능(AI) 모델 개발 경쟁이 ‘AI 플랫폼’ 경쟁으로 확대되고 있다. 챗GPT 개발사 오픈AI의 핵심 투자사인 마이크로소프트(MS)가 메타와 손을 잡으면서다. 메타는 오픈AI에 대항할 AI 모델 ‘라마’(Llama)를 오픈소스 방식으로 개발해왔다. 클라우드 사업자인 MS가 오픈소스 AI까지 끌어 안으며 AI 플랫폼으로 올라설 지 주목된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; MS는 18일(현지시간) 온라인으로 파트너 대상 컨퍼런스 ‘MS 인스파이어 2023’을 열고 “메타의 최신 대형언어모델(LLM) 라마2를 MS 클라우드 서비스 애저(Azure) 고객들이 사용할 수 있도록 메타와 협약을 맺었다”고 밝혔다. 메타도 이날 라마2를 공개하고 MS와의 파트너십을 확인했다. 이전까지 메타는 라마를 연구개발에 한해 오픈소스로 공개했지만, 라마2부터는 상업용으로도 쓸 수 있게 무료 공개했다. MS는 향후 애저 고객들이 라마2 모델 중 파라미터 수(70억 개, 130억 개, 700억 개)에 따라 선택하도록 할 예정이다. 사티아 나델라 MS CEO는 기조연설에서 “기술 발전이 국내총생산(GDP)에 큰 영향을 미치는 이 시기에 AI 기술은 파트너 생태계에 더 많은 기회를 제공하게 될 것”이라며 “비즈니스 프로세스, 보안, 소프트웨어(SW) 개발 등 우리가 알고 있는 모든 일은 AI를 통해 근본적으로 변할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; “MS는 오픈AI를 사랑한다.” 이날 나델라 CEO는 이같이 말하며 오픈AI와의 협력이 여전히 공고하다고 강조했다. 그러나 B2B(기업간 거래)의 달인인 MS는 다양한 파트너와 협업 가능성을 열어 뒀다.&nbsp; &nbsp; ① 다자동맹 택한 MS: 클라우드 서비스를 기업들에 제공하는 MS로선 고객인 기업들이 필요에 따라 AI 모델을 선택할 수 있도록 옵션을 주는 전략이 유리하다. 애저와 연동된 AI 모델이 많을수록, 더 다양한 기업들을 더 많이 모을 수 있기 때문이다. 나델라 CEO는 최근 메타가 출시한 소셜미디어 ‘스레드’에 “우리의 비전은 프론티어 AI 모델과 오픈소스 AI 모델 등 모두가 선호하는 클라우드가 되는 것”이라는 글을 남겼다. 월스트리트저널(WSJ)은 “MS가 애저 고객에게 메타의 라마2를 사용할 수 있게 함으로써 챗GPT 개발사인 오픈AI를 넘어 AI 플랫폼으로 확장하겠다는 의지를 보인 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp; ② 후발주자 메타의 반전: 메타는 클라우드 컴퓨팅 사업을 하지 않는다. 생성 AI 개발 경쟁에서도 처진 편이었다. 반면, 구글이나 MS, 아마존웹서비스 등 다른 빅테크는 클라우드 사업과 생성 AI 수요를 연계해 빠르게 시장에 침투 중이다. 메타의 LLM 모델이 서비스로 구현되려면 이들 클라우드 사업자 중 한 곳과 협력이 불가피하다. 이번 협업으로 메타는 MS 애저를 기반으로 라마2의 저변을 넓힐 기회를 확보했다. 얀 르쿤 뉴욕대 교수 겸 메타 수석 AI 과학자는 이날 페이스북에서 마크 저커버그 메타 CEO의 라마2 발표글을 인용하며 “상업적 사용이 가능해진 라마2는 LLM 시장의 판도를 바꿀 것”이라고 했다. &nbsp; &nbsp; 메타가 라마2를 공개했다. AP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다른 덴 어때 &nbsp; AWS는 일찌감치 원하는 AI 모델을 골라쓸 수 있는 플랫폼을 내놨다. 지난 4월 다양한 LLM을 제공하는 AI 플랫폼 ‘베드록’을 출시했다. 베드록은 다양한 생성 AI 모델을 활용해 맞춤형 앱을 만들 수 있는 서비스. 아마존이 개발한 LLM ‘타이탄’ 뿐 아니라 오픈AI 라이벌로 불리는 앤스로픽이 개발한 ‘클로드’, 이미지 생성으로 유명한 스태빌리티AI의 ‘스테이블 디퓨전’ 등 중에서&nbsp;골라 쓸 수 있는 플랫폼이다.&nbsp; &nbsp; 구글도 양수 겸장을 노린다. 자체 개발한 LLM ‘팜(PaLM)2' 외에, 앤스로픽에도 4억 달러를 투자해 지분을 확보하고 차세대 AI 반도체 칩 TPU(텐서 프로세싱 유닛) 개발에도 속도를 내고 있다. 구글 클라우드는 지난 2월 앤스로픽과 파트너십을 맺고, TPU를 활용해 AI를 개발·배포하기로 했다. 앤스로픽은 지난 11일 오픈AI의 최신 모델인 GPT4보다 3배 많은 내용을 한 번에 프롬프트(명령어)창에 입력할 수 있는 ‘클로드2’도 공개했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; MS는 이날 오픈AI의 LLM을 탑재한 ‘MS 365 코파일럿’ 이용료도 공개했다. 1인당 월 30 달러(약 3만 8000원)로 현재 MS 365의 스탠다드 요금(12.5 달러)보다 두 배 이상 비싸다. 워드·엑셀·파워포인트 등 사무용 SW인 MS 365에 오픈AI의 GPT4를 탑재했다. 구독형 AI 서비스로 수익화에 시동을 건 것. 소비자 반응을 가늠할 기회가 될 것으로 보인다. 나델라 CEO는 “기술 변화로 구독료가 큰 폭으로 오를 수밖에 없다”면서도 “소비자들은 높아진 가격에 걸맞은 높은 수준의 서비스를 경험할 수 있을 것”이라고 말했다. &nbsp; MS는 이날 기업용 AI시장을 공략하기 위한 ‘빙 챗 엔터프라이즈’ 서비스도 공개했다. 사진MS &nbsp; 한편 이날 MS 주가는 전 거래일 보다 3.98% 상승한 359.49달러로 거래를 마쳤다. 시가총액은 약 2조6700억달러다. MS 주가는 올해 들어서만 50% 이상 뛰었다. 모건스탠리는 이달 초 보고서를 통해 MS의 목표 주가를 415 달러로 올리며 “MS가 3조 달러 가치에 도달하는 다음 메가캡(초대형주)이 될 것”이라고 전망했다. 관련기사 얀 르쿤 “AI가 인류 멸종시킨다고? 천만에, 완벽한 대안 있다” “서울 지하철 보라, 엄청나다”… AI 구루가 찾은 ‘한국의 무기’ 4만 원이면 ‘AI 용병’ 만들어준다…몸값 49조 데이터브릭스권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.19 18:10</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25178614" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“ICBM 30회 쏠 암호화폐 빼내는 北 해커들”...韓기업 위장 취업 시도도]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25178588</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25178588"/>
        <updated>2023-07-19T09:09:16.602Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178588" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/19/4ac31143-8c3d-4de0-820d-12f4c6ad2177.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/19/4ac31143-8c3d-4de0-820d-12f4c6ad2177.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/19/4ac31143-8c3d-4de0-820d-12f4c6ad2177.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="“ICBM 30회 쏠 암호화폐 빼내는 北 해커들”...韓기업 위장 취업 시도도" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178588" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
“ICBM 30회 쏠 암호화폐 빼내는 北 해커들”...韓기업 위장 취업 시도도
</a>
</h2>
<p class="description">
백종욱 국정원 3차장이 19일 경기도 성남시 국가사이버안보협력센터에서 열린 기자간담회에서 발언하고 있다. 사진 국가정보원 북한의 사이버 공격 수법이 더 대담해지는 것으로 나타났다. 일반인의 클라우드에서 신용카드 정보가 담긴 사진을 빼내고, 대륙간탄도미사일 수십회 발사할 수 있는 규모의 암호화폐를 탈취하는 식이다. 국가정보원은 내년 22대 총선을 앞두고 북한의 해킹 위협이 더 심해질 것으로 보고 대응 체계 마련에 나섰다.&nbsp; &nbsp; 국정원은 19일 경기도 성남시 국가사이버안보협력센터에서 기자간담회를 열고 올해 상반기 사이버 위협 현황을 공개했다. 이에 따르면, 국정원이 탐지한 국내 공공기관 해킹 시도는 상반기 동안 일평균 137만여 건으로, 지난해 일평균(118만건)보다 약 15% 늘었다. 이 중 70%는 북한과 연계된 단체의 공격 시도였으며, 중국(4%)과 러시아(2%)가 뒤를 이었다. &nbsp; 특히, 위협의 수준이 더 높아졌다. 이날 백종욱 국정원 3차장은 “사이버 공격의 위협 수준을 수치로 변환한 ‘위협 지수’를 내부적으로 계산하고 있는데, 보통 45점까지를 ‘관심’ 단계로 본다”며 “과거에는 30점도 잘 넘지 않았는데, 올해 상반기를 보면 위협 수준이 30점 이상인 경우가 전체의 90%에 달했다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 북한의 해킹&nbsp; &nbsp; 국정원은 최근 북한의 해킹 수법이 정교해지고, 해킹의 표적 대상도 확대된 것으로 파악했다. 과거엔 주요 공공기관과 외교안보 전문가를 해킹했지만, 최근엔 불특정 다수의 국민을 대상으로 한 해킹 피해가 늘고 있다. 국정원은 “최근 북한이 사전에 훔친 이메일 계정 정보를 활용해 국내 클라우드에 접근하고, 신용카드 사진 정보 1000여 건을 절취한 사례가 있었다”며 “유관기관과 협조해 (해당 신용카드에) 사용중지 조치를 했다”고 밝혔다. &nbsp; 김경진 기자 김경진 기자 국정원은 올해 상반기 북한의 ‘소프트웨어(SW) 공급망 해킹’ 시도가 지난해 하반기보다 2배 이상 증가한 것으로 파악했다. 공급망 해킹이란 공격 대상 기관에 납품되는 보안 SW 등에 악성코드를 심는 방식으로 우회 침투해, 해당 기관의 핵심 정보를 빼내는 방법이다. 국정원은 “지난해 말부터 북한은 국내 1000만 대 이상의 PC에 설치된 보안인증 SW를 해킹해 대규모 PC를 장악하려 했고, 250여 개 기관에 납품된 보안제품을 해킹해 인터넷 망과 분리된 중요 국가기관의 내부망 침투도 시도했다”고 공개했다.&nbsp; &nbsp; 특히 최근 북한의 IT 인력이 신분을 위조해 한국 기업의 해외 지사에 취업하려던 정황도 드러났다. 북한 해커들이 프리랜서 개발자로 일하며 외화벌이를 하던 방식에서 벗어나, 더 대담하게 한국 기업 침투를 시도한 것이다. 국정원 관계자는 “북한 IT 인력이 최근 국내 기업의 해외 지사에 위장 취업하기 위해 여권과 졸업증명서를 위조하는 등의 수법을 사용했고, 고용계약서를 작성해 채용 직전 단계까지 간 경우도 있었다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 국정원은 향후 북한의 사이버 공격 위협이 더 늘어나 것으로 전망했다. 국정원 관계자는 “북한 내 대남 강경 분위기가 고조되고 있고, 과거 국내 디도스(DDoS·분산 서비스 거부 공격)과&nbsp;농협 전산망 파괴 등 주요 사이버 공격을 주도한 김영철 전 노동당 통일전선부장이 최근 노동당 핵심 조직에 복귀한 상황”이라며 “북한 내부 결속과 국면 전환을 위해 대규모 사이버 도발을 시도할 가능성도 있다”고 분석했다. 김영철 전 통일전선부장의 모습. 중앙포토 &nbsp; 특히 북한이 외화 확보를 위해 암호화폐 등 가상자산 해킹을 계속할 것이란 분석도 나왔다. 국정원 관계자는 “지난해 북한이 가상자산을 탈취한 횟수는 두 차례로, 피해 금액은 7억 달러(약 8862억원) 상당”이라며 “이는 ICBM(대륙간탄도미사일)을 30회 발사할 수 있는 비용과 맞먹는 만큼, 북한이 가상자산 탈취와 현금화 역량에 집중할 가능성이 크다”라고 말했다. &nbsp; 국정원은 내년 4월 22대 총선을 앞둔 만큼 사이버 공격 대응 체계를 강화할 방침이다. 국정원은 “동맹국과의 협력을 최우선으로 두고, 앞으로 북한의 사이버 위협에 공세적으로 대응할 것”이라며 “위협 징후를 선제 포착하고 인공지능(AI) 관제 시스템을 확대하겠다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 알아두면 좋은 것 &nbsp; 중국발 해킹 위협도 두드러지고 있다. 국정원에 따르면 지난 4월 중국과 연계된 해킹 조직이 한국 정부 산하 기관의 민간 용역 업체를 해킹하는 사례도 발생했다. 지난 달에는 공공기관이 사용하던 중국산 계측 장비에서 악성코드가 발견됐다. 국정원 관계자는 “납품 초기부터 중국산 장비에서 악성코드를 발견한 건 처음”이라며 “관계 기관과 함께 유사 장비에 전수조사를 진행하고 있다”고 밝혔다. &nbsp; 국정원은 이날 130개 공공기관에 대한 정보보안 실태 평가 결과를 언론에 공개했다. 2007년부터 매년 실시한 평가 결과가 외부에 공개된 것은 이번이 처음이다. 국정원은 정보보안 전담 조직·인력·예산 확보 수준과 위기대응 역량 등을 가늠할 수 있는 40개 항목을 기준으로 평가했다고 밝혔다.&nbsp;평가 대상 중 한국수력원자력·건강보험심사평가원 등 25곳은 3개 등급 중 가장 높은 ‘우수’ 등급을 받았으나, 한국철도공사·한국토지주택공사·서민금융진흥원 등 25곳은 가장 낮은 ‘미흡’ 수준으로 평가 받았다. 나머지 80개 기관은 ‘보통’ 수준이었다. &nbsp; 관련기사 핵무기 전문가 메일 털어갔다, 그가 다닌 ‘북한 특목고’ 정체 [단독] 창진원, 1.8억 '피싱 사기' 당했다…공공기관으론 처음 "텔레그램 계정 재인증 필요"…이 링크 클릭하면, 해킹당한다 [팩플] 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.19 17:14</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25178588" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“AI반도체의 테슬라는 우리” 엔비디아도 놀란 韓스타트업]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25178559</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25178559"/>
        <updated>2023-07-19T20:09:42.051Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178559" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/20/9c271f1c-157e-4487-8d32-1443406ea066.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/20/9c271f1c-157e-4487-8d32-1443406ea066.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/20/9c271f1c-157e-4487-8d32-1443406ea066.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="“AI반도체의 테슬라는 우리” 엔비디아도 놀란 韓스타트업" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178559" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
“AI반도체의 테슬라는 우리” 엔비디아도 놀란 韓스타트업
</a>
<strong class="badge_free"><span class="visually_hidden">유료 전문공개</span></strong>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; Today’s Interview “AI 반도체 시장의 테슬라 노린다” 백준호 퓨리오사 AI 대표 &nbsp; 챗GPT가 몰고 온 생성AI 열풍의 최대 수혜기업을 꼽는다면 단연코 엔비디아다. 전 세계 테크 기업들이 초거대 인공지능(AI)을 학습시키기 위해 엔비디아의 그래픽처리장치(GPU)를 쓴다. 그 덕에 엔비디아는 반도체 기업 최초로 시가총액 1조 달러를 돌파했다. &nbsp; 하지만 산이 높으면 골도 깊은 법. ‘엔비디아 왕국’의 성장을 지켜보던 빅테크들은 하나둘 ‘반(反)엔비디아’로 돌아서고 있다. 엔비디아의 GPU를 대체할 AI 반도체 개발에 힘을 쏟고 있는 것. 그중 신경망처리장치(NPU)는 이들이 가장 강력하게 밀고 있는 GPU 대항마다.&nbsp; &nbsp; 2017년 출범한 퓨리오사AI는 국내 AI 반도체 시장을 이끄는 NPU 팹리스(반도체 설계전문) 스타트업이다. 영화 ‘매드맥스: 분노의 도로’에서 전투용 트럭을 몰고 황무지를 질주하는 주인공 퓨리오사처럼 대기업들도 헤매던 초기 AI 반도체 시장에 과감히 뛰어들었다. &nbsp; &nbsp; 퓨리오사AI를 설립한 백준호(47) 대표는 “전기차를 앞세운 테슬라가 가솔린차 중심의 자동차 시장에서 변화를 이끌었듯 NPU는 엔비디아 GPU가 주도하고 있는 AI 반도체 시장에서 대전환의 계기를 마련할 것”이라고 말했다. 나아가 “AI 반도체 시장은 기존 반도체·배터리 등 어떤 기간산업보다 더 큰 규모로 성장할 것”이라며 “한국이 이 시장에 일찌감치 뛰어들어 주도권을 잡는 것은 수출산업 육성 차원에서도 큰 의미가 있다”고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; 퓨리오사AI가 그리는 글로벌 AI 반도체 시장의 미래는 어떤 모습일까. 그 궁금증의 답을 찾아 지난 3일 서울 강남구 신사동 퓨리오사AI 본사에서 백 대표를 만났다. &nbsp; 한호정 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 엔비디아 놀라게 한 韓 스타트업 &nbsp; 퓨리오사AI(2017년 설립)는 리벨리온(2020년), 사피온(2022년) 등 국내 주요 NPU 기업 중 시작이 가장 빨랐다. NPU는 딥러닝 등 AI의 인공신경망 알고리즘 처리에 최적화한 반도체로, 그래픽 처리용으로 개발된 GPU보다 저렴하고 전력 소모량도 적다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 퓨리오사AI는 창업하자마자 네이버·DSC인베스트먼트·산은캐피탈로부터 투자(13억원)를 받아 눈길을 끌었다. 출범 3년 차인 2019년엔 AI 반도체 성능 테스트(벤치마크) 경연대회인 ‘엠엘퍼프(MLPerf)’에 출전해 이미지 분류·객체 인식 분야 1위에 올랐다. 엠엘퍼프 기록에 등재된 아시아 스타트업은 퓨리오사AI가 처음. 2021년에는 1세대 NPU칩 ‘워보이’로 추론 분야에서 엔비디아를 제쳤다. 이 같은 성과는 투자업계에 당시만 해도 생소하던 AI 반도체 NPU를 알리는 계기가 됐다. &nbsp; 설립 후 단기간에 주목을 받았다. 시작은 녹록지 않았다. 시드머니 13억원이 많다면 많은 돈이지만, AI 반도체를 개발하기에 그리 큰돈은 아니다. 당시 삼바노바, 세레브라스 등 해외 NPU 스타트업은 수천억원을 투자받아 제품 개발에 투입하고 있었다. 퓨리오사AI는 13억원으로 2년9개월을 버텼고 첫 번째 칩 워보이 개발에 성공했다. 그 덕분에 80억원의 후속 투자를 받을 수 있었다. &nbsp; 제한된 자본으로 개발에 성공한 비결은. 설계와 소프트웨어 스택에 집중한 결과다. 글로벌 회사들은 엄청난 자본을 투입하고도 상용화에 성공하지 못했는데, 결국 원천 설계의 차이에서 비롯됐다고 생각한다. 시나리오가 탄탄한 저예산 영화가 흥행에 성공하는 것처럼 말이다. AI 반도체 설계에선 칩이 컴퓨테이션(계산)을 효율적으로 할 수 있도록 창의력과 각종 지적인 판단을 극대화하는 작업이 필요하다. 공동창업자 3명이 적은 자본으로도 경쟁력 있는 설계를 만들기 위해 정말 최선을 다했다. &nbsp; 공동창업자들 모두 반도체 설계 전문가인가. 삼성전자에서 함께 근무했던 김한준 최고기술책임자(CTO)와 구형일 아주대 전자공학과 교수가 공동창업자다. 두 사람은 반도체 설계·AI 알고리즘 분야에 특화돼 있다. 나는 미국 AMD의 GPU 설계팀에서 소프트웨어 업무를 했었다. 세 명 다 AI 반도체에서 설계·소프트웨어가 얼마나 중요한지 잘 알고 있었다. &nbsp; 신재민 기자 &nbsp; 왜 창업하게 됐나. 2016년 축구를 하다가 아킬레스건을 다쳤다. 마침 새로운 분야에 도전하고 싶었기 때문에, 부상을 핑계 삼아 회사(삼성전자)를 그만뒀다. 6개월간 재활치료를 받으며 머리도 처음 길러보고 자유롭게 지냈다. 무엇을 할까 고민하며 산업 동향을 살펴보니, 미래 기술의 핵심은 결국 AI라는 생각이 들었다. AI 서비스 기업을 만들기 위해 공부를 다시 해보니 AI 서비스 기술 기저에는 이를 받쳐줄 반도체 칩이 필요했다. &nbsp; AI 서비스를 위해 반도체를 만들게 된 건가. 당시 AI 반도체가 학술 논문으로 많이 나올 때였고, ‘너바나(nervana, 2016년 인텔이 인수)’ 같은 해외 스타트업이 한두 개 정도 있었다. 다른 분야로 눈을 돌릴 게 아니라 내가 하던 일을 AI 시대에 맞게 전환해야겠다고 생각했고, 김한준 CTO, 구형일 교수와 의기투합했다. 처음엔 ‘1년만 해보고 안 되면 소주 마시고 헤어지자’고 시작했다. 영화 매드맥스를 좋아해 회사 이름에 장난처럼 주인공 이름(퓨리오사)을 붙였다. 그렇게 시작했는데 좋은 사람들이 계속 합류했고, ‘설계의 본질에 충실한 회사를 만들어야겠다’는 생각으로 여기까지 오게 됐다. 회사가 자리 잡으면 머리를 짧게 자르려고 했는데 그새 저의 캐릭터가 된 것 같아 그냥 기르고 있다. &nbsp; 백준호 퓨리오사AI 대표가 3일 오후 서울 강남구 신사동에서 중앙일보와 인터뷰하고 있다. 장진영 기자 &nbsp;━&nbsp; “하드웨어보다 소프트웨어” &nbsp; 현재 퓨리오사AI의 직원은 110명, 이 중 95명이 개발자다. 대부분(65명)은 소프트웨어를 담당한다. 하드웨어 개발 인력(30명)의 두 배 규모다. 구글·퀄컴·삼성전자 등 국내외 반도체 기업 출신이거나 학교나 연구소에서 관련 기술을 개발했던 전문가들이다. 백 대표는 서울대 전자공학과를 중퇴하고 미국 조지아공대에서 학·석사를 마친 뒤 미국 반도체 기업 AMD와 삼성전자에서 일했다. &nbsp; 빅테크에서 일하던 우수한 인재를 데려온 비결은. 기업을 경영할 때는 어젠다 설정이 중요하다고 본다. 특히 스타트업은 산업의 질서를 바꾸겠다든지 기존 기업을 뛰어넘는 목표를 설정하는 것이 중요한 것 같다. 새로운 성장 동력에 인적 자원이 몰리는 것은 당연하기 때문에 비전을 높게 가질 필요가 있다. 우리 회사가 대기업 납품을 목표로 했다면 우수 자원이 모여들지 않았을 거다. AI 반도체 시장이라는 블루오션에서 새로운 공급망의 한 축으로 성장하고 있다는 것에 높은 점수를 준 게 아닌가 싶다. 물론 처우도 고려 대상일 거다. 연봉도 기존보다 많이 높여 주고 스톡옵션도 제공한다. 회사가 커지면 일반 기업에서 꿈꿀 수 없는 큰 돈을 쥘 수 있다. 회사와 함께 직원도 성장하는 셈이다. &nbsp; 신재민 기자 &nbsp; 소프트웨어 인력의 비중이 높다. 사업 초창기부터 소프트웨어 역량을 키우는 데 주력했다. 세계 각국에서 AI 반도체 스타트업이 등장했고 여러 시도를 해왔지만 아직 시장을 본격적으로 열지 못했다고 생각한다. 각 회사의 성과를 평가하기 조심스럽지만, 생성 AI 시장이 빠르게 발전할 것을 예측하지 못했고 다른 한편으로는 소프트웨어 역량의 중요성을 간과했다. &nbsp; AI 반도체에서 소프트웨어가 중요한 이유는. 테슬라의 전기차가 획기적이었던 것은 하드웨어 때문이 아니라 자율주행 등 차를 구동하는 소프트웨어 측면의 접근이 압도적으로 달랐기 때문이다. 엔비디아가 AMD와 인텔을 누르고 GPU 주도권을 잡은 이유도 최적화된 설계 노하우와 그 위에 올라가는 소프트웨어 스택 때문이다. 소프트웨어를 통해 AI 반도체를 잘 활용할 수 있도록 돕는 게 중요하다. &nbsp; 엔비디아의 ‘쿠다’ 같은 소프트웨어를 만드는건가. 그런 셈이다. 쿠다의 강점은 텐서플로, 파이토치처럼 AI 개발자들이 즐겨 쓰는 고급 프로그램 언어와 잘 연동돼 있다는 거다. 호환성 높고 연동 잘 되는, 퓨리오사AI의 자체 소프트웨어를 만드는 게 중요하다. 「 용어사전 &gt; 쿠다(CUDA) 2007년 엔비디아가 출시한 프로그래밍 소프트웨어. 엔비디아의 GPU에서만 실행되며, 대학과 개발자 커뮤니티에 무료로 배포됐다. 쿠다를 기반으로 다양한 프로그램이 개발된 덕분에 GPU가 그래픽 처리 외에 용도로 널리 쓰이게 됐다. 」 개발자들이 엔비디아 쿠다 대신 다른 소프트웨어를 쓸 이유가 있을까. 최근 빅테크들 사이에서 반(反)엔비디아 생태계가 커지고 있다. 구글·메타가 주도해 고급 프로그램 언어와 엔비디아 쿠다와의 연동을 끊어버리고 있다. 엔비디아가 행복해질수록 반엔비디아의 결집력도 강해진다. 퓨리오사AI가 반엔비디아 생태계에 일찌감치 진입한다면 GPU를 대체하는 AI 반도체로 성장할 수 있다. 애플을 반대하는 구글이 안드로이드 생태계를 만들었고 삼성이 그 안에서 커진 것처럼 말이다. &nbsp; 엔비디아의 대항마가 되겠다는 것인가. 우리가 ‘엔비디아를 압도하겠다’고 말하기는 어렵다. 엄청난 규모의 대기업이고 학습과 추론에 특화된 AI 반도체를 꾸준히 개발하고 있다. 엔비디아 매출(2022년 기준 약 36조원)의 1%만 가져와도 우리로서는 성공이다. &nbsp; 꿈을 더 크게 가져야 하는 것 아닌가. 요즘 일상에서도 챗GPT를 쓰는 사람이 많더라. 생성 AI를 접목한 앱이 폭발적으로 늘어나고 있는데 현재로서는 엔비디아의 GPU가 생성 AI를 학습하고 구동할 수 있는 거의 유일한 수단이다. 그러나 시장을 길게 볼 필요는 있다. NPU가 GPU보다 AI에 최적화된 건 분명하기 때문이다. 에너지 효율이 높고 전력 소모가 적어 지속 가능성이 있다. &nbsp; 장기적으로는 NPU가 AI 반도체의 주도권을 잡는 건가. AI 반도체 시장에서 NPU의 역할을 테슬라에 비유하고 싶다. 테슬라는 2016년 모델3를 선보이며 자동차 산업에 새로운 이정표를 세웠다. 물론 아직도 길거리엔 휘발유차가 더 많다. 전기차가 불편하다는 사람도 있다. 하지만 10년 후에는 상황이 어떻게 바뀔지 모른다. 이미 기존 완성차 업체들이 전기차 시장에 들어와 있다. NPU가 당장 GPU를 위협할 만큼 성장하기는 어려울 거다. 하지만 상용화라는 허들을 무사히 넘으면 NPU가 AI 반도체 업계의 차세대 솔루션이 될 수 있다. 이 과정에서 테슬라 같은 혁신적인 회사가 나와야 한다. 그게 우리가 될 수도 있기 때문에, 이럴 때일수록 집중해서 기술적 리더십을 확보하는 게 중요한 것 같다. &nbsp;&nbsp; 백준호 퓨리오사AI 대표가 3일 오후 서울 강남구 신사동에서 중앙일보와 인터뷰하고 있다. 장진영 기자 &nbsp;━&nbsp; 상용화의 문턱을 넘어라 &nbsp; 현재 NPU 개발 경쟁엔 삼성전자, 애플, 퀄컴, 화웨이 등도 뛰어 들었다.&nbsp;관건은 상용화. 영국 그래프코어는 지난해 대대적인 감원 절차에 들어갔고, 미국 삼바노바도 마땅한 고객사를 잡지 못하며 고전 중이다. 퓨리오사AI는 2021년 시제품으로 내놨던 1세대 NPU칩 워보이를 지난 4월부터 삼성전자 파운드리(반도체 위탁 생산)를 통해 양산 중이다. 워보이는 지난해 11월부터 카카오엔터프라이즈의 기업용 통합 클라우드 플랫폼에 탑재되고 있다. 상용화의 문턱을 넘고 있는 것. &nbsp; 1세대 칩 워보이 양산에 성공했다. 2021년에 내놓은 시제품을 엠엘퍼프(AI 반도체 성능 테스트 경연대회)에서 공개했는데, 그걸 1년 반 만에 양산을 시작한 건 큰 의미가 있다. 워보이는 이미 카카오엔터프라이즈 데이터센터에 적용돼 상용 서비스 단계다. 아직 부족한 면이 있지만 자동차로 치면 새 모델이 도로 주행을 시작한 거다. 처음 제품을 개발할 때만 해도 양산 가능성에 비관적인 전망이 있었지만 결국 상용화 경쟁력을 입증했다. &nbsp; 워보이의 특징은 무엇인가. 이미지와 비디오 분석, 광학 문자인식, 자율주행 등의 작업에 특화돼 있다. 영어교육 회사 이팝소프트는 워보이를 장착한 카카오 i 클라우드를 통해 ‘말해보카 사전’ 앱을 서비스 중이다. 사진 속 영어문장을 분석해 영단어와 숙어의 뜻을 알려주는 기능은 광학 문자인식에 강점을 가진 워보이의 성능을 활용한 것이다. 백준호 퓨리오사AI 대표가 3일 오후 서울 강남구 신사동에서 중앙일보와 인터뷰하며 관련 기술을 시연하고 있다. 장진영 기자 &nbsp; 2세대 칩은 언제 나오나. 2세대 칩 ‘레니게이드’는 지금 디자인 설계를 마쳤고 내년 상반기 출시를 목표로 하고 있다. 워보이 때보다 개발 예산에 여유가 생겨서 성능이 더 강력해졌다. 인적 자원이 더 훌륭해졌고 개발 작업을 효율적으로 돌릴 수 있는 역량도 발전했다. 제품의 본질에 충실하게 집중하고 있다. &nbsp; 시장 전망은 어떤가. 제품이 양산되고 상용화돼 쓰인다는 것은 고도화의 가능성도 있다는 의미다. 그래서 단계별 결과에 일희일비하기보다는 한 계단씩 차분하게 밟아나갈 생각이다. AI는 잠깐 반짝할 사업이 아니다. 시장이 고정되어 있지 않고 성장하고 있다. AI 반도체 시장은 기존 반도체·배터리 등 어떤 기간산업보다 더 커질 거라고 생각한다. &nbsp; 국내에선 사피온, 리벨리온 등이 경쟁자로 꼽힌다. 3사를 경쟁자로 보면 당혹스럽다. 각자의 전략이 있고 접근도 다르다. 세부 기술적인 내용도 다르다. 그러나 장기적으로 서버용 AI 반도체 시장을 공략하고 있다는 것은 공통점이다. 산업이 커가고 있는 상황에서 시장을 같이 개척하는 기업이 있다는 것 자체를 긍정적으로 보고 있다. 국내 AI 반도체 생태계를 확대하는 데 서로 도움을 주고받는 사이라고 생각한다. &nbsp; 국내외 AI 기업과 협업 소식도 들린다. &nbsp; 미국의 AI 플랫폼 ‘허깅페이스’, 국내 LG AI연구원과 각각 협력 계획을 세웠다. 2세대 칩 레니게이드를 챗GPT 같은 언어모델뿐 아니라 음성·이미지 등 다양한 AI 모델에 최적화되도록 고도화하고 있다. LG AI연구원이 개발한 초거대 AI 엑사원을 통해 레니게이드의 추론 기술을 검증하고 평가와 피드백을 개발 과정에 반영할 예정이다. &nbsp; 재작년 시리즈B(800억원 규모) 투자에 네이버 D2SF가 참여했는데 기술 협업은 안 하나. 과학기술정보통신부가 추진하는 K클라우드 프로젝트를 위해 네이버클라우드와 컨소시엄을 맺었고 데이터센터에 NPU 칩을 공급한다. 국내 데이터센터가 국산 AI 반도체를 도입해 실증 경험을 쌓을 수 있도록 지원해 주는 사업이다. 다른 회사와 컨소시엄을 맺었던 NHN클라우드(사피온)나 KT클라우드(리벨리온) 중 한 곳에도 들어간다. 정부가 데이터센터 한 곳당 두 회사의 NPU 칩을 채택하도록 했기 때문이다. 동일한 환경에서 나란히 쓰이다 보니 기술력이 적나라하게 비교될 것 같다. &nbsp; 상장 계획도 들린다. 2세대 칩(레니게이드) 사업이 본격화될 때로 (상장 시점을) 생각 중이다. 2026~2028년께가 될 것 같다. 2세대라고 부르긴 하지만 1세대 칩 워보이와 비교하면 거의 3세대급 진화를 했다고 내부적으로 평가한다. 2세대를 개발할 때는 1세대 칩을 만들며 쌓인 역량을 활용할 수 있었고 자본도 전보다 과감하게 투입할 수 있었다. 엔비디아의 주력 GPU인 ‘A100’과 동일한 메모리(HBM3)를 장착하며 공격적으로 경쟁에 임하고 있다. 제품을 시장에 많이 공급할 정도가 되면 상장까지 순탄하게 갈 것 같다. &nbsp; 최근 매각을 위해 대기업과 접촉 중이라는 소문이 있었다. 사실이 아니다. 규모 있게 의미 있는 성장을 할 수 있도록 회사를 키워가고 있다. 내년 상반기에 레니게이드를 본격적으로 제품화하고 양산하기 위해 투자는 계속 유치하고 있다. &nbsp; 백준호 퓨리오사AI 대표가 3일 오후 서울 강남구 신사동에서 중앙일보와 인터뷰하고 있다. 장진영 기자 &nbsp;━&nbsp; 한국을 넘어 글로벌로 &nbsp; 퓨리오사AI는 최근 정부의 AI 사업에서 특히 두각을 나타내고 있다. 올해 과기정통부의 AI 바우처 지원 사업에 선정된 31개 기업 중 15개가 퓨리오사AI의 1세대 칩 워보이로 AI 서비스를 제공할 계획이다. 고성능 컴퓨팅 지원사업에 참여하는 100여 개의 업체와 기관 중 60곳이 퓨리오사AI·카카오엔터프라이즈와 사업을 진행하게 됐다. &nbsp; 일각에서는 퓨리오사AI가 2세대 칩을 TSMC를 통해 생산하는 것을 지적한다. 세금 지원을 받아 해외 업체 파운드리를 이용하는 게 맞냐는 비판이다. 엔비디아가 자국 내 인텔 파운드리를 통해서만 GPU를 생산하게 된다면 오히려 경쟁력이 약해진다. 물론 국내 기업끼리 협력하면 좋지만 팹리스는 설계 특징에 맞춰 파운드리를 선택해야지 애국심으로만 손잡는다면 팹리스도, 파운드리도 경쟁력이 떨어진다. 삼성전자 파운드리도 국내 팹리스에 경쟁력 있는 조건을 보내주고 있기 때문에 우리도 1세대 칩은 삼성을 통해 양산했다. 팹리스의 경쟁력 관점에서 이해해 주길 바란다. &nbsp; 정부에서는 국내 메모리 반도체 역량을 바탕으로 PIM(프로세싱 인 메모리) 개발에도 기대를 걸고 있다. NPU와 경쟁관계가 되지 않나. PIM은 AI 반도체 산업 안에서 NPU와 시너지를 낼 수 있다. NPU 칩셋 안에도 HBM 메모리가 들어가기 때문에 메모리 산업은 AI 반도체 시장에서 매우 중요하다. 한국이 국가적으로 메모리 반도체 경쟁력이 강한 만큼 PIM도 시도해볼 만한 영역이다. &nbsp; SK그룹은 하이닉스를 통해 PIM을, 사피온을 통해 NPU를 만들고 SK텔레콤이 초거대 AI를 개발 중이다. 삼성전자는 네이버와 AI 반도체를 개발 중인데. 각 기업이 모든 역량을 AI에 집중하고 있다. 애플을 보면 말 없는 관찰자 느낌이다. 물밑에서 필요한 기술을 개발하고 변화에 대응한다. 삼성전자도 그런 위치라고 생각한다. 상대적으로 조용해 보여도 가만 있을 리가 없다. 시스템 반도체 역량이 메모리 반도체에 비해 낮다고 하지만 그래도 모바일 애플리케이션 프로세서(엑시노스)를 자체 설계해 생산하지 않았나. 그 역량을 간과해서는 안 된다. &nbsp; 정부가 반도체 인력 양성에 힘을 써야 한다는 지적도 많다. 채용 과정에서 살펴보면 생각보다 수준 높은 인력이 많다. 좋은 분을 찾기가 쉬운 건 아니지만 인재가 너무 적다는 건 선입견 같다. 반도체가 국가의 주력 수출 산업이고 이미 많은 자본을 투자하고 있다. 국내가 좁다 해도 세계가 주목하는 실력 있는 아이돌 그룹이 계속 나오는 것처럼 국내 반도체 인력도 내공 있는 실력자들이 곳곳에 포진해 있다. 다만 기본기를 쌓기 위한 교육을 다르게 가져갈 필요는 있는 것 같다. &nbsp; 어떤 교육이 필요할까. 손흥민 선수는 아버지가 세계 무대를 겨냥해 기존 훈련과는 다른 교육 방식을 많이 도입했고 그게 성공의 발판이 되지 않았나. 반도체 인재뿐 아니라 비단 스타트업이라면 과거와는 다른 역량의 집단이 되기 위해 기존의 성장 공식에 안주해서는 안 된다. 박세리 선수가 LPGA에 진출하며 국내 골프 선수들이 꿈꿀 수 있는 활동 영역이 해외까지 넓어졌고 한류 스타들이 해외 무대를 두드리면서 BTS가 글로벌 스타로 성장하지 않았나. 선순환이 시작되면 미래 활동 범주가 넓어질 수밖에 없다. AI나 반도체 인재들도 국내 기업에만 초점을 맞추지 말고 좀 더 다양한 분야의 진출 가능성을 열어두고 연구할 필요가 있다. &nbsp; 퓨리오사AI의 목표도 글로벌인가. 물론이다. 지금 같은 환경에서는 가장 치열한 무대에 가서 성장해야 한다. 안 될 이유를 생각하면 백 가지가 넘지만, 되는 이유 한 가지가 중요하다. 목표를 너무 부풀려서 시장에 전달해서는 안 되지만 잘할 수 있고 경쟁력 있는 제품을 생산한다면 해외에서도 인정받을 수 있다는 믿음으로 회사를 키워갈 거다. &nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.19 15:48</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25178559" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이해진 '의료 사랑'…서울대병원 콕집어 300억 기부한 이유 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25178431</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25178431"/>
        <updated>2023-07-19T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178431" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/19/1e5ed34c-5473-44e4-b458-194e15cd0ecd.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/19/1e5ed34c-5473-44e4-b458-194e15cd0ecd.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/19/1e5ed34c-5473-44e4-b458-194e15cd0ecd.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="이해진 '의료 사랑'…서울대병원 콕집어 300억 기부한 이유 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178431" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
이해진 '의료 사랑'…서울대병원 콕집어 300억 기부한 이유 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 서울대학교병원에 디지털바이오 연구 기금 300억원을 기부 약정했다. 17일 약정식에 참석한 최수연 네이버 대표(왼쪽)와 김영태 서울대학교병원장(오른쪽). 사진 네이버 &nbsp; 네이버가&nbsp;‘디지털 바이오’ 분야를 지정해 서울대병원에 300억원을 기부한다. 앞서 지난 1월 카카오는 서울대병원의 의료용 IT시스템 자회사 이지케어텍에 99억원을 투자해 2대 주주가 됐다.&nbsp;네이버와 카카오가 앞다퉈 대형병원과 손 잡는 모양새다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 18일 네이버는 디지털 바이오 분야 연구 지원을 위해 서울대학교병원에 3년간 300억원을 기부하기로 약정했다고 밝혔다.&nbsp;네이버에 따르면, 이번 기부는 서울대학교병원이 단일 연구 지원기금으로 받은 기부액 중 가장 큰 규모다. &nbsp; 17일 양측이 서울대학교병원 대한의원 제1회의실에서 진행한 기부 약정식에는 최수연 네이버 대표와 김영태 서울대학교 병원장 등이 참석했다.&nbsp;최 대표는 “초거대 AI 기술의 등장으로 의료 현장의 디지털 전환이 가속화될 것으로 예상하는 가운데, 의사과학자 인재 양성과 선제적인 융합 연구의 사회적 필요성에 공감했다”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 뭘 하는 거야 &nbsp; 기금의 목적은 연구자들이 일상 진료 외에도 인공지능(AI) 등 의과학 연구에 몰입할 수 있는 여건을 조성하고 성과를 관리하는 것. 김영태 서울대병원장은 “도전적·창의적 연구 및 사업화로 이어질 연구에 집중 지원해 디지털 바이오 헬스를 선도하겠다”라고 말했다. &nbsp; 서울대병원은 곧 기부금 운영위원회를 설치할 예정이다. 운영위는 연구 주제를 공모하고, 대상 선정 및 성과 관리를 담당한다. 운영위에는 네이버 측 인사도 참여할 예정이다.&nbsp;네이버 관계자는 “산학협력이 아닌 순수 기부이며, 연구 결과물은 서울대병원에 귀속된다”라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이해진의 의료 사랑 &nbsp; 네이버는 의료 데이터 분석과 디지털 헬스케어 분야에 일찌감치 진출했다. 2018년 대웅제약과 AI 신약 개발 및 의료 데이터 활용 사업을 위한 합작사 ‘다나아 데이터’를 설립했다(네이버 지분 49%). 네이버 창업자인 이해진 글로벌투자책임자(GIO)와&nbsp;윤재승 전 대웅제약 회장의 개인 친분도 작용한 것으로 알려졌다. 윤 전 회장은 2008~2013년 NHN(현 네이버) 사외이사직을, 2013~2019년 네이버의 사회공헌 재단인 네이버커넥트 이사장직을 맡았다. 이 GIO가 지분 100%를 보유한 개인 회사 ‘지음’은 대웅제약 지주사 대웅의 주식 4.95%를 보유하고 있다.&nbsp;다만, 다나아데이터는 설립 후 두드러진 활동을 보이진 않고 있다. 지난해 당기순이익 6600만원을 기록했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네카오의 헬스케어 &nbsp; 국내 양대 포털인 네이버와 카카오는 AI와 헬스케어를 새 먹거리로 삼고 투자 중이다.&nbsp;대형 병원과 협력하면 의료 데이터를 바탕으로 의료용 AI 서비스를 개발할 수 있는 데다, 클라우드와 업무용 솔루션의 주요 고객사이기도 하다. &nbsp; 네이버는 2021년 네이버 헬스케어연구소를 설립하고 나군호 연세대 의과대학 교수를 소장으로 영입했다. 지난해엔 경기도 성남시의 로봇 친화형 신사옥 ‘1784’ 안에 200평 규모의 사내 병원을 열어, 직원 대상으로 재활의학과·가정의학과·이비인후과·비뇨의학과·내과 진료와 건강검진 상담을 지원하고 있다. 직원 복지이자 AI·디지털 헬스케어의 테스트베드인 셈. &nbsp; 네이버는 건국대병원과 순천향대병원 등 국내 병원들과 의료용 AI 기술·서비스도 개발하고 있다. AI를 활용한 스마트 문진이나 의무기록음성인식(Voice EMR), 업무용 협업 툴(네이버웍스)의 병원 접목 등이다. &nbsp; 카카오도 2021년 말 헬스케어 사내독립법인(CIC)을 설립하고 지난해 3월 별도 법인으로 분리했다. 전자의무기록(EMR) 전문가로 꼽히는 황희 분당서울대병원 교수가 대표를 맡아 이끈다. 지난 1월의 투자로, 카카오헬스케어는 서울대병원의 IT 자회사 이지케어텍의 지분 6.57%를 보유하고 있다.&nbsp;카카오는 충남대병원·충북대병원·이화의료원 등 국내 9개 대학과 공동으로 초거대 AI 모델을 헬스케어 및 의료영상에 접목하는 서비스를 개발하는 중이다. 관련기사 카카오 영업익 반토막 어닝쇼크…‘다음’ 떼내고 AI·헬스케어 키운다 [팩플] 카카오헬스케어 “AI 당뇨관리 플랫폼으로 글로벌” 포켓몬GO도 약이 될 수 있을까? 디지털 치료제가 뭐길래 네이버·카카오 움직인다…코로나가 키운 원격진료, 판 커지나 [팩플]심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.19 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25178431" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["텔레그램 계정 재인증 필요"…이 링크 클릭하면, 해킹당한다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25178279</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25178279"/>
        <updated>2023-07-18T09:09:40.359Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178279" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/18/20d9e327-c148-47c3-b3dd-df599fc9bd41.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/18/20d9e327-c148-47c3-b3dd-df599fc9bd41.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/18/20d9e327-c148-47c3-b3dd-df599fc9bd41.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;텔레그램 계정 재인증 필요&quot;…이 링크 클릭하면, 해킹당한다 [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25178279" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
"텔레그램 계정 재인증 필요"…이 링크 클릭하면, 해킹당한다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
메신저 텔레그램. 로이터=연합 17일 정부 세종청사에서 근무하는 공무원 A씨의 텔레그램 메신저 계정으로 뜬금없는 메시지 하나가 전송됐다. 메시지에는 “계정 재인증이 필요하니, 전화번호를 확인해달라”는 내용이 적혀 있었다고 한다. 계정의 이름과 프로필 사진으로 볼 때 텔레그램에서 운영하는 공식 계정처럼 보였다. A씨가 별 의심 없이 전화번호를 입력한 뒤 문자로 받은 인증코드를 누르고 ‘확인’ 버튼을 누른 지 불과 몇 분 만에, 가까운 지인과 직장 동료로부터 “메시지를 전송한 것이 맞느냐”는 전화가 몰려왔다. A씨의 계정과 연결된 지인들에게 “텔레그램 업데이트가 필요하니, 첨부한 링크로 접속해달라”는 피싱 메시지가 전송됐다는 얘기였다. &nbsp; 당황한 A씨는 오류가 발생한 것인지 의심돼 텔레그램 앱을 삭제하고 다시 설치한 뒤 로그인하려 했다. 그러나 이미 ‘로그인 시도가 많아서 계정이 정지됐다’는 내용의 알림이 뜬 채로 계정 접근이 되지 않았다. 결국 A씨는 이날 밤늦게 전화번호부에 등록된 이들에게 ‘텔레그램 계정이 해킹당한 것 같다’ ‘메시지에 포함된 링크를 클릭하지 말아달라’고 문자를 보내느라 곤욕을 치렀다. A씨는 “비밀번호도 아니고, 전화번호를 입력한 뒤에 계정이 해킹 당할 줄 몰랐다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 최근 텔레그램을 통한 피싱 사기가 확산하고 있어 이용자들의 주의가 요구된다. 18일 안랩은 최근 이용자들 사이에서 퍼지고 있는 텔레그램 피싱 메시지에 관한 중앙일보의 질의에 “피싱 공격을 위해 유포된 텔레그램 메시지로 추정된다”며 “텔레그램의 공식 메시지로 착각하게 만든 뒤, 메시지와 함께 보낸 URL(인터넷 주소)로 접속을 유도하는 방식”이라고 밝혔다. &nbsp; 18일 보안업계에 따르면 최근 텔레그램을 통한 피싱 사기가 확산하고 있어 이용자들의 주의가 요구된다. 독자 제공 안랩에 따르면, 피싱을 목적으로 전송되는 메시지 속 인터넷 주소를 클릭하면 텔레그램 로그인 화면으로 위장된 웹페이지로 이동한다. 일부 메시지는 피싱 사이트 접속을 유도하기 위해 인터넷 주소를 ‘telegram(텔레그램)’에서 철자를 교묘히 바꿔 ‘telegrim’ 등으로 썼다. 이 웹사이트에 접속한 이용자가 의심없이 휴대폰 번호를 입력하고, 이후 전송받은 인증코드를 웹사이트에 입력할 경우 바로 텔레그램 계정이 해킹된다. 안랩은 “휴대전화로 인증코드를 보내는 것은 사용자가 실제 휴대전화 전호를 입력했는지를 확인하는 절차로 추정된다”고 분석했다.&nbsp; &nbsp; 특히 최근 확산되는 텔레그램 피싱은 계정 비밀번호 아닌, 휴대폰 번호를 요구하는 방식이어서 더 각별한 주의가 요구된다. 강동현 안랩 엔진개발팀 수석은 “텔레그램에 ‘2단계 인증(비밀번호를 입력한 뒤 별도의 인증을 거치는 보안이 높은 로그인 방식)’ 설정을 하지 않은 경우, 휴대폰 번호만으로도 피해자 계정이 공격자에게 노출된다”고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 해외 사이버보안업체 코펜스는 “지난 한 해 ‘텔레그램 봇(무인 자동응답 계정)’을 통한 피싱 공격이 전년 동기대비 800% 증가했다”고 분석했다. 해외에 서버를 둔 텔레그램은 국내 수사기관의 압수수색 가능성이 떨어진다는 이유로 인기를 끌었지만, 피싱·스미싱에 노출될 위험은 텔레그램도 마찬가지라는 것. 정부, 국회, 기업 등에서도 텔레그램을 많이 쓰는 만큼 이용자들의 주의가 필요하다. &nbsp; 전문가들은 피싱범죄를 방지하기 위해 신뢰할 수 없는 인터넷 주소를 클릭하지 않는 등 기본 보안 수칙을 잘 지켜야 한다고 당부한다. 박태환 안랩 사이버시큐리티센터 대응팀장은 “메시지를 보낸 사람이 누구인지, 자신이 받은 URL이 실제 접속하려는 서비스의 정식 웹사이트 주소가 맞는지 반드시 확인해야 한다”며 “피싱 공격이 더 정교해지는 만큼 사용자는 화면에 나타난 로고만 보고 메시지를 신뢰해선 안 된다“고 조언했다. 이호석 SK쉴더스 EQST랩 담당은&nbsp;“기기에 백신을 설치하고, 각 계정마다 생체인증이나 문자 인증 등 ‘다중 인증 방식’을 도입해 관리하면 해킹 위험을 낮출 수 있다”고 조언했다. 함께보면 좋은 팩플 콘텐트 비번 사이에 ‘쉼표’ 넣어라…챗GPT 시대, 해킹 대처법윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.18 17:36</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25178279" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 30여명 몰린 KT 대표 공모…지원자 명단은 비공개]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25177166</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25177166"/>
        <updated>2023-07-13T10:11:10.868Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25177166" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/13/d2212072-5fca-4dd6-95ea-5c6544259b24.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/13/d2212072-5fca-4dd6-95ea-5c6544259b24.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/13/d2212072-5fca-4dd6-95ea-5c6544259b24.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 30여명 몰린 KT 대표 공모…지원자 명단은 비공개" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25177166" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] 30여명 몰린 KT 대표 공모…지원자 명단은 비공개
</a>
</h2>
<p class="description">
서울 종로구 KT 광화문빌딩. 뉴시스 3월 이후 공석인 KT 대표이사 자리를 놓고 30여 명의 후보가 경합에 나선다. KT 이사회는 ‘카르텔’ ‘낙하산’ 등의 구설을 피하겠다며 후보 명단은 공개하지 않았다. 일각에서는&nbsp;‘깜깜이 선발’ 논란이 재현되는 것 아니냐는 지적도 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 13일 KT는 전날 마감한 차기 대표이사 후보 공개모집 결과를 발표했다. 공모에는 총 20명이 지원했으며 주주 추천 후보 1명, 외부 전문기관 추천 후보는 6명이다.&nbsp;권은희 전 새누리당 의원, 문형남 숙명여대 교수 등이 공모 참여 사실을 밝혔으며&nbsp;김기열 전 KTF 부사장, 김성태 디지털플랫폼정부위원회 자문위원, 윤종록 전 미래창조과학부 차관, 최두환 전 포스코ICT(현 포스코DX) 대표 등도 후보에 포함된 것으로 알려졌다.&nbsp; &nbsp; 자원·추천 외에, 사내 후보자까지 포함하면 총 후보군은 30명이 넘을 것으로 보인다. 사내 후보자는 그룹 부사장 이상, 재직 기간 2년 이상이 대상이다. KT는 이날 사내 후보자 수는 공개하지 않았다. 다만, 주주 추천 후보로 배순민 융합기술원 AI2XL 연구소장(상무)이 이름을 올린 것으로 전해졌다.&nbsp;KT는 최근 대표이사 선임 방식을 개편하며, 주식 0.5% 이상을 6개월 이상 보유한 주주에게 후보 추천 기회를 부여했다.&nbsp;당초 유력 후보로 거론됐던 고진 디지털플랫폼정부위원회 위원장은 후보에 지원하지 않았다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 앞서 CEO 후보로 선정됐던 구현모 전 대표와 윤경림 전 사장은 윤석열 대통령과 여당 의원들의 ‘이권 카르텔’ 비판을 의식해 대표 선임 과정에서 중도 사퇴했다. 이 때문에 ‘왕관의 무게를 견딜’ KT의 새 리더가 누굴지가 초미의 관심사로 떠올랐다. 최근 ‘일감 몰아주기’ 의혹 관련 검찰 수사가 속도를 내며 KT 내부는 매우 혼란스러운 상황이다. 검찰은 지난 10일 KT그룹의 시설 관리 용역 업체인 KDFS의 황욱정 대표에 대해 회삿돈을 횡령하고 KT 임원들에 법인카드를 내주거나 임원 가족을 취업시키는 등 부정한 이익을 제공한 혐의로 구속영장을 청구했다. 구 전 대표를 포함해&nbsp;KT 전·현직 임직원으로 수사가 확대될 가능성이 크다. 이 같은 상황에서&nbsp;내홍을 수습하고 KT의 미래 지휘할 새 수장의 역할이 더욱 중요해졌다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 명단 비공개 이유는 &nbsp; KT는 지난달 30일 서초구 우면동 KT 연구개발센터에서 임시 주주 총회를 열고 새 사외이사 7명을 선임했다. 사진은 주총장 입구 모습. 연합뉴스 이날 KT 이사회는 대표이사 후보 공모 현황은 공개하되 명단을 밝히지는 않기로 했다. KT 관계자는 “중량감 있는 인사들이 부담을 느끼고 중도하차할 수 있다는 우려가 나와 명단을 비공개하기로 했다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 하지만 지난 대표 선발 절차서 불거졌던 깜깜이 선발 논란이 재점화될 수 있다는 전망도 나온다. 공개 모집 지원서에는 개인정보 수집·이용·공개 동의서가 포함돼 있었으며 동의를 거부할 경우 심사 과정에 제한을 받을 수 있다고 적혀 있다. 지원서에는 ‘후보자의 개인정보, 지원 사실, 심사 결과 등이 언론 등 외부에 공개된다’는 내용도 포함됐다. &nbsp; 이 때문에 공모에 참여한 후보 중 정보 공개에 동의한 경우에 대해서는 명단을 공개하는 것이 맞다는 지적이 나온다. 소수 노조인 KT 새노조는 이날 성명을 통해&nbsp;“과거부터 KT는 심사 대상자를 비공개한 후에 낙하산 CEO가 내려 온 역사가 있다”며&nbsp;“지원자는 자천인지, 어느 주주의 추천인지 등 심사대상·과정, 심사자를 모두 공개해야 한다”고 주장했다. KT 관계자는&nbsp;“이사회가 이달 말쯤 압축된 후보군 명단(숏리스트) 발표를 고민하고 있다”며&nbsp;“모든 우려를 감안해 절차를 진행할 계획”이라고 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그래서, KT 대표는 언제쯤? &nbsp; 차기 대표 후보군은 먼저 외부 전문가로 구성된 인선 자문단의 서류 평가를 거칠 예정이다. 사외이사 8인 전원으로 구성된 이사후보추천위원회는 인선 자문단의 의견을 참고해 서류·면접 심사를 거쳐, 8월 첫째 주에 최종 후보 1인을 확정하기로 했다. 이날 KT 이사회는 윤종수 이사(전 환경부 차관)를 이사회 의장으로, 이승훈 이사(KCGI 글로벌부문 대표 파트너)를 이사후보추천위원회 위원장으로 신규 선임했다. 현재 대표 직무대행 중인 박종욱 경영기획부문장은 공정성 확보를 위해 대표 선임 과정에 관여하지 않는다. 최종 후보는 다음달 말 주주총회에서 선임 여부가 확정된다. &nbsp; &nbsp; 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.13 18:11</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25177166" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 머스크도, 메타도 뛰어드는 생성 AI 전쟁...구글은 韓 시장에 '러브콜']]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25177142</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25177142"/>
        <updated>2023-07-14T02:28:15.481Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25177142" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/14/05e3ba8b-45d7-45ce-8e43-415967f82f02.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/14/05e3ba8b-45d7-45ce-8e43-415967f82f02.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/14/05e3ba8b-45d7-45ce-8e43-415967f82f02.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 머스크도, 메타도 뛰어드는 생성 AI 전쟁...구글은 韓 시장에 '러브콜'" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25177142" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
[팩플] 머스크도, 메타도 뛰어드는 생성 AI 전쟁...구글은 韓 시장에 '러브콜'
</a>
</h2>
<p class="description">
초거대 인공지능(AI) 경쟁에 새로운 주자가 등장했다. 한때 오픈AI를 공동창업했다 갈라선 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 그 주인공. 머스크 CEO는 12일(현지시간) AI 기업 ‘xAI’를 설립했다고 공개했다. 머스크의 xAI는 챗GPT 개발사 ‘오픈AI’의 독주를 저지할 수 있을까.&nbsp; 일론 머스트 테슬라 최고경영자(CEO). AP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 이날 xAI는 홈페이지를 통해 “2023년 7월 12일 xAI가 출범했다”고 밝혔다. 이에 따르면 xAI는 머스크 CEO가 직접 지휘한다. 구글 딥마인드, 마이크로소프트(MS), 테슬라, 오픈AI 등 AI 기업에서 온 인재들이 합류했다. 딥마인드 엔지니어 출신인 이고르 바부슈킨을 비롯해 구글 출신인 토니 우, 크리스천 세게디, MS 출신 그레그 양, ‘AI 구루’인 제프리 힌튼 밑에서 공부한 토론토대 조교수 지미 바 등이 xAI 팀원으로 홈페이지에 공개됐다. &nbsp; xAI 측은 “트위터를 합병한 모회사 ‘X 코프’(X Corp)와는 별개의 회사이지만, 트위터와 테슬라 및 다른 회사들과 긴밀히 협력할 것”이라고 밝혔다. 구체적인 활동 계획은 밝히지 않았다. 머스크는 트위터에서 “xAI의 목표는 현실을 이해하는 것”이라고 말했다. 일론 머스크가 만든 인공지능(AI) 회사 xAI. 홈페이지 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 머스크는 챗GPT 돌풍이 한창이던 지난 3월 “강력한 AI 개발을 중단해야 한다”는 공동서한에 서명했다. 그랬던 그가 직접 AI 기업을 만들어 오픈AI 추격에 나설 만큼, AI 산업 주도권 경쟁이 치열하다는 방증.&nbsp; &nbsp; xAI가 유리한 건 트위터·테슬라 등 머스크 CEO의 기존 사업들이다. 트위터는&nbsp;텍스트‧오디오‧동영상 데이터가 쌓인 ‘AI 학습 데이터 금광’이다.&nbsp;테슬라의 전기차나 휴머노이드 로봇(옵티머스)도 xAI가 추후 개발할 AI 모델의 테스트 베드 역할을 할 수 있다. &nbsp; 챗GPT로 생성 AI 돌풍을 일으킨 오픈AI는 최근 주춤한 모양새다. 트래픽 통계 사이트 시밀러웹에 따르면 지난 6월 한 달간 챗GPT 웹사이트에 대한 전 세계 데스크톱 및 모바일 트래픽이 전달보다 9.7% 감소했다. 순방문자수도 5.7% 줄었다. 출시 이후 처음으로 이용자 수가 감소한 것이다.&nbsp; &nbsp; 이런 와중에 다른 빅테크 기업들은 추격에 속도를 내고 있다. 페이스북 운영사인 메타도 조만간 상업용 AI 모델을 공개할 것이라고 13일(현지시간) 파이낸셜타임스가 보도했다. 메타는 올해초 자체 언어모델 ‘라마’(LLaMA)를 오픈소스로 공개하며 오픈AI·마이크로소프트·구글이 주도하는 생성 AI 시장에 뛰어들었다. 구글이 투자한 스타트업 앤스로픽도 지난 11일 오픈AI의 최신 모델인 GPT-4보다 3배 많은 내용을 한 번에 프롬프트(명령어)창에 입력할 수 있는 ‘클로드2’를 공개해 주목을 받고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 한국은 어때 &nbsp; 한국 기업들도 초거대 AI 모델 고도화에 속도를 내고 있다. 카카오브레인은 기존의 이미지 생성 AI 모델을 업그레이드한 ‘칼로 2.0’을 지난 10일 발표했다. 3억장 규모의 텍스트-이미지 데이터셋을 학습한 모델로, 3초 만에 사용자가 원하는 이미지를 만들 수 있다. LG AI연구원도 다음주에 초거대 AI 엑사원의 개선된 모델을 발표할 예정이다. 다음 달에는 네이버가 하이퍼클로바를 고도화시킨 하이퍼클로바X를 출시한다. &nbsp; 카카오브레인이 만든 이미지 생성 인공지능(AI) 모델 '칼로 2.0'. 사진 카카오브레인. &nbsp;━&nbsp; 생태계 확장 나서는 구글 &nbsp; 챗GPT의 대항마 ‘바드’를 내세우고 있는 구글은 한국 산업계와 학계의 ‘AI 파트너’를 자처하고 나섰다. 한국 시장에서 구글 AI 생태계를 확대하려는 시도다. &nbsp; 구글과 과학기술정보통신부는 13일 서울 강남구 삼성동 그랜드인터컨티넨탈호텔에서 ‘인공지능위크 2023’ 행사를 열었다. 구글은 과기정통부와 함께 ‘머신러닝 부트캠프’ 규모를 2배 이상 확대해 추진하고, 학생·창업가와 예비 창업가를 대상으로 한 ‘스타트업 스쿨’ 프로그램도 올해부터 시작한다. 국내 연구 조직인 ‘AI 혁신허브’와 구글 연구진 간 교류할 수 있는 학술 교류회도 진행한다. 13일 오전 서울 강남구 '인공지능위크 2023'에서 요시 마티아스 구글 엔지니어링 및 리서치 부사장이 발표하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 김경훈 구글코리아 사장은 “AI분야뿐만 아니라 여러 기술 분야에서 구글은 앞으로도 계속 한국 산업계와 같이 가겠다”고 말했다. 요시 마티아스 구글 엔지니어링 및 리서치 부사장은 기자간담회에서 “모두가 AI로 기회를 얻도록 하는 것이 중요하다”며 “관계 부처뿐만 아니라 여러 기업과도 협력이 필요하다고 생각한다”고 했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.13 17:21</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25177142" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[개인정보 30만건 유출된 LGU+, 과징금 68억원…국내 기업 중 최대]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25176861</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25176861"/>
        <updated>2023-07-12T10:10:41.476Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176861" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/12/221ea235-f00a-4369-aca3-fef888a0dddc.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/12/221ea235-f00a-4369-aca3-fef888a0dddc.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/12/221ea235-f00a-4369-aca3-fef888a0dddc.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="개인정보 30만건 유출된 LGU+, 과징금 68억원…국내 기업 중 최대" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176861" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
개인정보 30만건 유출된 LGU+, 과징금 68억원…국내 기업 중 최대
</a>
</h2>
<p class="description">
해커 공격으로 고객 정보 30만 건이 유출된 LG유플러스에 대해 정부가 과징금 68억원 등의 처분을 내렸다. 회원 정보를 유출 건으로 국내 기업이 받은 과징금 중 최고 수준이다. 이전까지는 2016년 인터파크가 2500만여 명 회원정보 유출로 과징금 44억8000만원을 처분 받은 게 최고 기록이었다. &nbsp; 고학수 개인정보보호위원회 위원장이 12일 서울 종로구 정부서울청사에서 열린 제12회 개인정보보호위원회 전체회의를 주재하고 있다. 연합뉴스 개인정보보호위원회(개인정보위)는 12일 전체회의를 열어 “LG유플러스에 대해 과징금 68억원과 과태료 2700만원을 부과하고 전반적인 시스템 점검 및 취약 부분 개선 등 재발 방지를 위한 시정조치를 의결했다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; LG유플러스는 지난 1월 다크 웹(불법 거래 사이트)에 고객 개인정보 약 30만 건이 유출돼 개인정보위와 경찰 등으로부터 조사를 받았다. 개인정보위와 한국인터넷진흥원의 분석 결과, 유출이 확인된 개인정보는 총 29만7117건, 유출 항목은 휴대전화번호·이름·주소·생년월일·이메일 주소·아이디·USIM 고유번호 등 26개 항목이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 개인정보위가 확인한 위반사항은 &nbsp; 고객 정보는 LG유플러스가 데이터를 보관하는 고객인증시스템(CAS)에서 유출된 것으로 확인됐다. CAS는 LG유플러스 부가 서비스 제공과정에서 고객 인증과 가입·해지 기능을 제공하는 시스템이다. &nbsp;&nbsp; &nbsp; 개인정보위는 이날 “지난 1월 조사가 시작되기 전까지 CAS의 서비스 운영 인프라와 보안 환경은 해커 등의 불법 침입에 매우 취약한 상황이었다”고 밝혔다. 개인정보위 관계자는&nbsp;“해킹으로 정보가 유출됐다고 추정되는 2018년 6월 기준으로 LG유플러스가 사용하는 소프트웨어 대부분이 단종되거나 기술 지원이 종료된 상태였다”면서&nbsp;“CAS에서 관리하는 개인정보가 포함된 운영 데이터를 다른 곳(개발기와 검수기)에 옮겨 테스트를 진행한 뒤 이를 폐기 않고 방치해, 2008년에 생성된 정보 등 1000만 건 이상의 개인 정보가 조사 시점까지 남아있었다”고 말했다.&nbsp; &nbsp; 지난 2월 서울 용산 LG 유플러스 본사에서 열린 고객 개인정보 유출과 디도스(DDoS) 공격으로 인한 인터넷 서비스 장애에 대한 기자간담회에서 이 회사 관계자들이 취재진의 질문을 받고 있다. 연합뉴스 개인정보위에 따르면 LG유플러스는 개인정보 등 불법 침해 사고 방지에 필요한 침입차단시스템(방화벽) 등 기본적인 보안 장비가 설치되지 않았거나, 설치됐더라도 보안 정책이 허술했다. 유출 사실을 알고도 피해 고객들에게 24시간 내 개별 통지하지 않은 점도 법규 위반 항목에 포함됐다. &nbsp; 개인정보위는 “LG유플러스는 사고 이후 약속한 개인정보보호 관련 투자와 2차 피해 방지 대책을 차질없이 이행하라”고 당부했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; LG유플러스의 대책은&nbsp; &nbsp; LG유플러스 관계자는 이날 “고객들에게 다시 한번 고개 숙여 사과의 말씀을 드린다”며 “1000억원 규모의 정보보호투자 계획을 포함해 재발 방지 대책을 전사적으로 추진하고 있다”고 말했다.&nbsp;&nbsp;&nbsp; 지난 2월 16일 서울 용산 LG 유플러스 본사에서 열린 고객 개인정보 유출과 디도스(DDoS) 공격으로 인한 인터넷 서비스 장애에 대한 기자간담회에서 이 회사 대표인 황현식 사장(왼쪽에서 세 번째)과 관계자들이 취재진의 질문에 답하고 있다. 연합뉴스 사고 이후 지난 2월 LG유플러스는 “정보보호 투자 규모를 기존 대비 3배 이상인 1000억원 수준으로 늘리겠다”고 발표했다. 회사는 상반기에 사이버 보안 강화를 위해 640억원을 집행했다고 밝혔다. 사이버 보안 방어 체계를 공고히 하는 ‘취약성 점검’에 200억원, ‘통합모니터링 관제’에 196억원 등이다. 하반기에는 보안 인프라 투자에 172억원을 투자할 예정이다. LG유플러스는 “내년에는 웹 방화벽도 이중 삼중으로 추가해 인프라 보안 체계를 더욱 고도화해, 보안에 강한 회사로 거듭나겠다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; 여성국 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.12 18:14</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25176861" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[4만 원이면 ‘AI 용병’ 만들어준다…몸값 49조 데이터브릭스]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25176842</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25176842"/>
        <updated>2023-07-12T20:10:50.652Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176842" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/13/2cbd20db-4f39-4560-b862-63ced35f4390.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/13/2cbd20db-4f39-4560-b862-63ced35f4390.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/13/2cbd20db-4f39-4560-b862-63ced35f4390.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="4만 원이면 ‘AI 용병’ 만들어준다…몸값 49조 데이터브릭스" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176842" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
4만 원이면 ‘AI 용병’ 만들어준다…몸값 49조 데이터브릭스
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s Interview“모든 기업의 CEO는 AI·데이터 리더여야”알리 고드시 데이터브릭스 CEO &nbsp; 챗GPT는 기업에 ‘계륵’이다. 안 쓰자니 아쉽고, 그렇다고 쓰자니 챗GPT에 직원들이 기밀 데이터를 입력할까 싶어 걱정이다. 오픈AI처럼 직접 인공지능 거대언어모델(LLM)을 만드는 건 더 비현실적이다. 일반 기업으로선 기술 역량도, 투자 비용도 엄두를 내기 쉽지 않다. 이런 수요를 포착한 글로벌 AI 스타트업들이 발 빠르게 ‘기업용 챗GPT’를 내놓고 있다. 오픈소스 기반의 LLM인 ‘돌리’도 그 중 하나다. 돌리는 데이터 관리 기술로 데카콘(기업가치 100억 달러 이상의 비상장 기업)에 오른 데이터브릭스가 개발한 무료 오픈소스 LLM.&nbsp; &nbsp; 데이터브릭스는 미국 실리콘밸리에서 주목 받는 데이터⋅AI 기술 기업이다. UC버클리 객원교수이던 알리 고드시와 6명이 2013년 공동 창업했다. 누적 투자유치액은 36억 달러(약 4조6000억원), 기업가치는 380억 달러(약 49조원)다. 투자자들의 면면도 화려하다. 아마존, 마이크로소프트(MS), 구글의 모회사인 알파벳이 모두 이 회사의 투자자들. 지난해 매출은 10억 달러(약 1조 3000억원), 골드만삭스·월마트·그랩 등 기업 9000곳이 데이터브릭스의 데이터 관리 솔루션을 쓰고 있다. &nbsp; &nbsp; 지난달 14일 알리 고드시 최고경영자(CEO)를 화상으로 만났다. 국내 매체와는 첫 인터뷰다. 오픈소스 LLM을 내놓은 이유, 데이터가 중요한 이유 등을 그는 차분하고도 자신감 넘치게 말했다. “정보기술(IT) 산업뿐만 아니라 모든 산업에서 AI와 데이터를 잘하는 기업이 승자가 될 것”이라고도 했다. 인터뷰 이후 데이터브릭스는 생성 AI 플랫폼(모자이크ML)을 13억달러(약 1조7000억원)에 인수한다고 발표했다. 관련 질문도 서면 인터뷰로 추가했다.&nbsp;&nbsp; 한호정 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 우리 회사 맞춤형 챗GPT &nbsp; 알리 고드시 CEO는 돌리를 소개하며 “기업은 AI 모델을 학습시킬 비용 30달러만 있으면 된다”고 말했다. 무료로 다운로드한 돌리 모델에 기업 내부 데이터를 넣고, 저렴한 클라우드 서비스를 통해 AI를 맞춤형으로 훈련시키면 된다는 것. 지난 4월 공개한 돌리 2.0의 파라미터(매개변수)는 120억 개로, 구글의 팜2(5300억 개)나 오픈AI의 GPT-3.5(1750억 개)보단 작다. 그러나 오픈소스라 기업이 맞춤형 AI를 만들기 좋다. 데이터브릭스 같은 LLM 개발 기업에 데이터를 내줄 필요도, 기업이 거액을 들여 LLM을 직접 구축할 필요도 없다. 데이터브릭스는 3월 돌리 1.0을 공개하며 세계 최초 복제 포유동물인 ‘복제양 돌리’에서 이름을 따왔다. 스탠퍼드 연구팀의 AI 모델 ‘알파카’ 등 기존 AI 모델을 활용해 만들었다는 의미를 담았다. &nbsp; 돌리라는 오픈소스 LLM을 만든 이유는? 단돈 30달러로도 AI 모델을 만들 수 있다는 걸 보여주고 싶었다. 지난 6~7개월간 고객들과의 회의는 전부 생성 AI 얘기를 하다 끝났다. 기업들은 지식 재산(IP)를 갖고 싶고, 자기들만의 AI 모델을 구축하고 싶어 한다. 기업엔 데이터가 굉장히 많은데 그걸 외부에 내주고 싶어 하지는 않는다. 이를 인정하면서도 그들이 고품질 AI 모델을 보유할 수 있도록 하고 싶었다. 아울러 오픈소스 AI 모델과 데이터셋은 AI 기술의 혜택을 다수가 공유하는 방법이기 때문에 (시장 전반의) 혁신을 촉진한다. &nbsp; 돌리 1.0 공개 후 한 달쯤 지난 4월, 데이터브릭스는 돌리 2.0을 내놓는다. 처절한 ‘노가다’의 성과였다. 챗GPT 개발사인 오픈AI의 정책 때문에, 돌리 1.0을 상업적으로 쓸 수 없게 됐기 때문이다. 데이터브릭스의 전 직원 5000명이 뛰어들어 1만5000쌍의 데이터셋을 직접 만들고, 이걸로 돌리 2.0을 학습시켰다. 데이터브릭스가 돌리 2.0에 대해 ‘저작권 문제 없이 상업적 사용이 가능한 최초의 오픈소스 LLM’이라고 강조하는 이유다. &nbsp; 돌리 말고 다른 오픈소스 LLM은 상업적으로 쓸 수 없나. 상당히 많은 오픈소스 LLM은 상업적 용도로 쓰기 어렵다. 오픈AI가 ‘오픈AI의 결과물을 사용해 오픈AI와 경쟁할 수 있는 모델을 개발해서는 안 된다’는 조건을 걸고 있기 때문이다. 널리 알려진 ‘비쿠냐’ 모델의 경우 오픈AI의 GPT 모델을 이용해 얻은 데이터로 훈련했는데 상업적으로는 못 쓴다. 반면 돌리는 2.0은 그런 문제로부터 자유로운 데이터로만 학습시켰기에 기업에서 상업적 용도로 쓸 수 있다. &nbsp; 허깅페이스에 올라온 돌리를 써봤는데, 그렇게 대화에 능숙하진 않은 것 같았다. 돌리는 일상적인 잡담을 주고받는 용도는 아니다. 기업의 구체적인 문제를 해결하도록 훈련된 모델이다. 예를 들면, 의료계 진단 영상을 통해 어디에 종양이 있는지를 파악한다든지, 전자의무기록을 학습해서 질병의 내용을 요약해 준다든지 등의 일을 할 수 있다. 특정 업무를 염두에 두고 훈련시키면 고품질의 결과값을 얻어낼 수 있다. 김영희 디자이너 &nbsp; 데이터브릭스는 데이터 관리 솔루션 기업에서 AI 솔루션 기업으로 고도화하고 있다. 모자이크ML을 13억 달러(약 1조7000억원)에 인수한 것도 그 일환이다. 모자이크ML은 지난 5월 오픈소스로 LLM(MPT-7B)을 공개하며 주목을 받은 스타트업이다. 데이터브릭스는 지난달 AI 마켓플레이스도 열었다. MPT-7B, 팰컨-7B, 스테이블디퓨전 등 오픈소스 기반의 LLM들을 한데 모은 곳이다. &nbsp; 모자이크ML을 인수한 이유는. 모자이크ML은 우리가 자체 LLM을 구축할 때 관련 업계를 둘러보는 과정에서 들려온 이름이었다. 우리 기업 고객들이 저렴하게 자체 LLM을 갖고, 데이터 보안도 지킬 수 있으려면 모자이크ML과 우리가 힘을 합치는 게 최선이더라. &nbsp; 모자이크ML의 LLM을 얻기 위해 인수한 것인가. 아니다. LLM은 앞으로도 계속 등장하고, 계속 사라질 것이다. 기업이 선택할 수 있는 LLM은 수천 개쯤 될 거다. 모자이크ML은 기업의 맞춤형 LLM과 생성 AI 앱 개발을 지원할 수 있는 역량을 보여줬다. 비유하자면 우린 테슬라 모델X 차량을 산 게 아니라 테슬라 자동차를 생산할 수 있고 더 많은 자동차를 함께 생산할 수 있는 공장을 산 것이다. AI 기업에 대한 투자는 계속할 것이다. &nbsp; 알리 고드시 데이터브릭스 최고경영자(CEO)가 중앙일보와 화상 인터뷰를 하고 있다. 김남영 기자 &nbsp;━&nbsp; AI는 비정형 데이터가 만든다 &nbsp; 데이터브릭스의 주요 매출원은 클라우드 기반 데이터 관리 솔루션이다. 핵심 서비스는 ‘데이터브릭스 레이크하우스 플랫폼’(레이크하우스). 데이터웨어하우스(data warehouse)가 재무제표 등 숫자로 표현되는 정형 데이터를 저장하는 창고라면, 데이터레이크(data lake)는 텍스트·오디오·비디오 파일과 같은 비정형 데이터를 모아놓는 호수다. 레이크하우스는 이 둘을 합쳐 정형‧비정형 데이터를 구분 없이 저장하고 활용하도록 하는 데이터 관리 기술이다. 고드시 CEO는 “거의 모든 데이터가 비정형 데이터 형태로 존재한다”며 “이 비정형 데이터에서 AI의 힘이 나온다”고 설명했다. &nbsp; 비정형 데이터가 중요한 이유는. 모든 AI에는 비정형 데이터가 필요하다. 가령 헬스케어 기업의 비정형 데이터인 DNA 정보나 전자의무기록을 활용해 AI를 만들고, 이걸로 신약 개발을 할 수 있다. 우리 고객사인 한국의 온라인 커머스 무신사는 비정형 데이터로 더 많은 고객을 웹사이트로 끌어오고 있다. 또 고객 방문 시에 맞춤 캠페인, 맞춤 광고를 내보내 구매를 촉진한다. &nbsp; IT 업종이 아닌 기업들은 데이터를 어떻게 써야 할까. 모든 산업에서 AI와 데이터를 잘하는 기업이 승자가 될 것이다. 데이터와 AI가 사업에서 차지하는 중요도가 무척 커질 것이고, IT가 아닌 산업에서도 데이터와 AI를 통해 시장의 지평을 흔드는 변화들이 생겨날 것이다. 5년쯤 뒤엔 모든 기업의 CEO는 데이터와 AI를 아는 리더여야 할 것이다. &nbsp; 데이터 플랫폼 기업의 미래는 뭔가. 데이터 관리 서비스부터 AI까지 모두 제공하는 것? 딱 그렇다. 데이터브릭스의 고객들은 레이크하우스를 통해 비정형·정형 데이터를 모으고, 또 이 데이터로 돌리를 학습시킬 수 있다. &nbsp; 다른 클라우드 기업들도 데이터웨어하우스와 데이터레이크를 합친 서비스나 솔루션을 내놓고 있다. 데이터브릭스의 차별화 포인트는 뭔가. 모두가 이것을 옳은 방향, 미래의 방향이라고 깨달았다면 환영이다. 그러나 우리만큼 데이터로 AI를 잘 할 수 있는 곳은 없다고 본다. 또 우리는 레이크하우스를 수년간 운영해봤기 때문에 다른 어느 기업보다 빠르게, 그것도 저비용으로 서비스를 제공할 수 있다. &nbsp; &nbsp; 지난해 한국 사무소를 냈다. 한국 시장에 어떤 기대를 하고 있는가. 한국은 매우 중요한 시장이다. 기술적으로 앞서 있고, 기업들도 AI 혁명에 대한 준비가 돼 있어 한국에 많은 투자를 하고 있다. &nbsp; &nbsp; 상장은 언제쯤으로 계획하나. 적절한 시기가 되면 하게 될 것이다. 서두르지는 않고 있다. 지금은 시장이 준비되지 않았다. 비상장사이기 때문에 AI와 같은 분야에 더 자유롭게 투자할 수 있다. 김영희 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “하늘이 무너질 때를 가정하라” &nbsp; 고드시 CEO는 이란계 스웨덴인이다. 1980년대 8년간 이어진 이란-이라크 전쟁 당시 가족들과 스웨덴으로 탈출했다. 스웨덴에서 컴퓨터 공학 석·박사 과정을 마치고, UC버클리 객원교수로 미국에 건너왔다. 이때 오픈소스 데이터 분석 기술인 ‘아파치 스파크’의 개발팀에 들어갔고, 데이터브릭스의 창업으로 이어졌다. 아파치 스파크는 구글·MS를 비롯해 빅데이터를 다루는 주요 IT 기업에선 반드시 쓰이는 오픈소스 기술이다. 데이터브릭스가 내세우고 있는 레이크하우스 플랫폼도 아파치 스파크 기반이다. &nbsp; 전쟁 난민으로 다섯 살 때 스웨덴으로 이주했다. 힘든 시기였을 텐데, 이 경험이 현재 창업자·경영자로서 삶에 어떤 영향을 미쳤는지 궁금하다. 전쟁 속에서 자랐기 때문에 ‘모든 것이 언제든 바뀔 수 있다’는 점을 잘 알고 있다. 매년 직원들과 함께 ‘하늘이 무너지는 상황’을 가정한 훈련을 한다. 시장이 침체되거나 경제가 둔화될 경우를 대비해 액션 플랜을 구체적으로 세운다. 실제로 코로나19가 닥쳤을 때 이러한 비상 계획이 도움됐다. 수년씩 걸렸을 디지털 혁신이 팬데믹으로 단 몇 달 만에 압축적으로 진행되면서 시장의 혼란이 커졌는데, 그걸 관리하는 데 도움이 됐다. &nbsp; 학계에 머물지 않고 창업한 이유는. AI 기술을 보편화하겠다는 꿈이 있었다. 교수로서도 늘 그런 목적을 품고 연구에 매진했는데, 우리 기술로 사회에 임팩트를 만들어 내려면 결국 기업을 만들어야 한다는 생각이 들었다. 논문 내용을 누군가 바로 실현해주는 게 아니니까. 그래서 직접 실현하고자 했고, 그 결과가 데이터브릭스다. 데이터브릭스가 없었다면 아파치 스파크 기술도 이렇게 세계적인 영향력을 갖기 어려웠을 것이다. &nbsp; AI 개발 과정에 쓰인 세부 기술을 공개하지 않는 폐쇄형 AI와 오픈소스 AI, 둘 중 어느 쪽이 우위를 차지할까? 오픈소스가 궁극적으로 성공할 것이다. 지금도 모든 대학의 컴퓨터공학과에서는 오픈소스 AI 연구를 하고 있다. AI를 폐쇄형으로 만드는 기업들이 이런 오픈소스 진영과 경쟁하기는 어려운 일이다. 게다가 앞서 얘기했다시피 기업들은 오픈소스를 활용해 자체 모델을 구축하고 싶어 한다. 그 수요는 상당히 거대하다.
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.12 17:30</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25176842" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 美 고비 넘긴 MS·블리자드 ‘세기의 빅딜’, 남은 건 영국]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25176797</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25176797"/>
        <updated>2023-07-12T07:10:27.434Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176797" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/12/0b942272-b9db-46e2-8802-2f9f60246e76.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/12/0b942272-b9db-46e2-8802-2f9f60246e76.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/12/0b942272-b9db-46e2-8802-2f9f60246e76.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="[팩플] 美 고비 넘긴 MS·블리자드 ‘세기의 빅딜’, 남은 건 영국" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176797" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] 美 고비 넘긴 MS·블리자드 ‘세기의 빅딜’, 남은 건 영국
</a>
</h2>
<p class="description">
마이크로소프트와 액티비전 블리자드. 마이크로소프트(MS)의 ‘게임 왕국’ 야심이 실현될 가능성이 커졌다. 90조원 규모의 액티비전 블리자드 인수 시도를 MS의 반독점법 위반으로 보는 미 경쟁 당국과 소송에서 MS가 승리하면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨일이야 &nbsp; 11일(현지시간) 월스트리트저널(WSJ)·뉴욕타임스(NYT) 등에 따르면, 미 캘리포니아 샌프란시스코 연방 법원은 이날 MS가 블리자드를 687억 달러(약 89조원)에 인수하려는 계약을 중단하게 해달라는 미국 연방거래위원회(FTC)의 가처분 소송을 기각했다. FTC는 그동안 두 회사의 합병으로 MS가 향후 시장 확대를 노리는 클라우드 게임 시장에서 독점이 발생한다는 논리를 내세웠다. 특히 MS가 블리자드를 합병한 뒤, 콘솔 게임 이용자들에게 인기가 높은 지식재산(IP) ‘콜 오브 듀티’ 시리즈를 경쟁사인 소니의 플레이스테이션(소니 콘솔기기)에 공급하지 않을 수 있다고 주장했다. 이런 우려를 의식한 MS는 지난해 12월 “블리자드 인수 후에도 콜 오브 듀티 라이선스를 소니와 닌텐도 등에 최소 10년간 보장하겠다”고 했다. &nbsp; 가처분 신청의 판결을 담당한 재클린 스콧 콜리 판사는 이날 “100만장 가까운 문서와 30차례의 증언이 있었지만, FTC 측은 MS가 콜 오브 듀티를 플레이스테이션에 공급하겠다는 공개 선언을 반박할 당 한 개의 문서도 가져오지 못했다”고 밝혔다. &nbsp; 앞서 유럽연합(EU) 집행위원회는 지난 5월 MS와 블리자드의 인수합병을 승인했다. 같은 달 한국의 공정거래위원회도 “기업결합 심사 결과 국내 게임 시장에서 경쟁을 실질적으로 제한할 우려가 없다”며 조건 없이 승인했다. 액티비전 블리자드의 주요 게임 중 하나인 콜 오브 듀티 이미지. [사진 액티비전 블리자드] &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 이날 미 법원의 판결에 따라 ‘세기의 빅딜’은 기사회생했다. MS 측은 지난달 법원이 FTC의 손을 들어줄 경우 블리자드 인수를 포기할 수 있다고 밝혀, 거래 무산 가능성마저 제기됐었다. MS가 패소할 경우, 항소하더라도 법정 공방이 길어져 인수시 이득보다 손해가 더 클 것이란 계산에서다. &nbsp; 큰 걸림돌을 제거한 MS의 게임 시장 행보에 탄력이 붙을 전망이다. MS는 2014년 글로벌 인기 게임 마인크래프트의 제조사 ‘모장(Mojang) 스튜디오’를 25억 달러(약 3조2300억원)에 인수한 데 이어, 2020년 또 다른 대형 게임사 ‘제니맥스(베데스다)’를 75억 달러(약 9조7000억원)에 사들이며 게임 산업에서 영향력을 키워왔다. 90조원에 달하는 블리자드 인수까지 마무리하면 MS는 중국의 텐센트, 일본의 소니에 이어 매출 기준 세계 3대 게임사에 올라선다. 게임시장 조사업체 뉴쥬에 따르면 이날 기준 MS와 블리자드의 순위는 각각 4위와 8위. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; FTC가 법원의 결정에 항소할 가능성은 남아있다. 더글러스 패러 FTC 대변인은 이날 입장문을 내고 “양사의 합병이 클라우드 게임 시장, 게임 구독서비스, 콘솔기기 시장에 명백한 위협이 되는 점을 생각하면 이번 결과는 매우 실망스럽다”며 “소비자를 보호하고 경쟁을 보존하기 위한 다음 단계의 조치를 조만간 발표하겠다”고 밝혔다. WSJ은 “드물기는 하지만 FTC가 법원 결정에 항소할 수는 있다.&nbsp;두 회사의 합병을 막기 위한 (다른) 조치를 취할 수도 있다”고 분석했다. &nbsp; 영국 경쟁 당국과의 싸움도 변수다. 앞서 지난 4월 영국 시장경쟁국(CMA)은 “성장하는 클라우드 게임 시장의 미래를 바꿀 수 있고, 영국 게이머의 선택 폭이 줄어들 것”이라며 MS·블리자드 인수를 허가하지 않았고, MS는 영국 법원에 항소했다. 브래드 스미스 MS 부회장은 이날 소셜미디어에 올린&nbsp;입장문에서 “미국 법원의 결정 이후 우리의 초점은 다시 영국”이라며&nbsp;“CMA의 우려에 동의하지 않지만, CMA의 우려를 해소할 수 있도록 계약을 수정하는 방안을 고려할 예정”이라고 밝혔다. 관련기사 NPC들끼리 뒷담화한다…AI가 게임 만나자 벌어진 일 “이젠 중국이 더 잘 만든다”…K게임 전략 달라져야 할 때 [팩플] "46조어치 게임사 산다"…글로벌 게임업계 흔든 사우디 노림수는 &nbsp; 윤상언 기자 youn.sangun@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.12 15:22</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25176797" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[딱 103시간 걸렸다…스레드 1억명 가입에, 열받은 머스크 도발 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25176377</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25176377"/>
        <updated>2023-07-11T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176377" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/12/78e7861a-fdf8-42c7-9d94-245879cf842e.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/12/78e7861a-fdf8-42c7-9d94-245879cf842e.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/12/78e7861a-fdf8-42c7-9d94-245879cf842e.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="딱 103시간 걸렸다…스레드 1억명 가입에, 열받은 머스크 도발 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176377" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
딱 103시간 걸렸다…스레드 1억명 가입에, 열받은 머스크 도발 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
103시간. 소셜미디어(SNS) 기업 메타가&nbsp;‘트위터 대항마’로 내놓은 ‘스레드’가 가입자 1억명을 모으는 데 걸린 시간이다. 지난 5일(현지시간) 출시 7시간 만에 가입자 1000만명을 돌파한 스레드는 10일 가입자 1억명을 넘겼다. 역대 모바일 앱 중 가장 빠른 속도다.&nbsp; 김영희 디자이너 &nbsp; 스레드는 월 1회 이상 쓰는 사용자 수 지표인 MAU(Monthly Active Users) 1억명 달성 속도도 앞도적으로 빠를 것으로 보인다. 전 세계에 AI 열풍을 일으킨 챗GPT는 2개월 만에 MAU 1억명을 달성했고, 틱톡은 9개월, 인스타그램은 2년 6개월이었다. 마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO)는 자신의 스레드에 “10억명 이상 이용자를 가진 공개 대화 앱이 필요하다”면서 “트위터는 기회가 있었지만 성공하지 못했는데 우리가 해내면 좋겠다“고 밝혔다. 트위터 대신 스레드가 새로운 공론장 역할을 하겠다는 야심을 드러낸 것. 2006년 출시된 트위터의 지난달 MAU는 3억5000만명 수준이며, 이마저도 하락세다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 최단기 1억명 비결은 &nbsp; ◦ 20억 인스타 이용자 연동: 스레드는 사진·영상 위주인 인스타그램에 텍스트를 더한 SNS다. 글자 수를 500자로 제한해 트위터(280자) 같은 마이크로 블로깅 SNS로 분류된다. 메타가 겨냥한 대상도 짧은 텍스트로 입씨름을 즐기는 트위터 이용자들이다. 이들은 지난해 10월 일론 머스크 테슬라 CEO가 트위터를 인수한 이후 유료화 등 개편을 추진하자 거부감을 느끼며 트위터에서 이탈해왔다. 메타는 여기서 기회를 본 것. 특히 페이스북(MAU 29억 8000만명)과 인스타그램(MAU 20억명)을 보유한 소셜미디어 제국으로서 메타는 기존 자산을 신규 서비스에 십분 활용했다. 인스타그램 이용자는 터치 몇 번만 하면 스레드에 가입할 수 있게 한 것. 특히 출시 직후 오프라 윈프리, 빌 게이츠, 제프 베조스, 로저 페더러 등 유명 스타들과 억만장자들이 잇따라 스레드에 가입하며 흥행은 계속되는 중. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 트위터 대응은 &nbsp; &nbsp; 박경민 기자 이를 지켜보는 트위터는 연일 견제구를 날리고 있다. 실시간으로 텍스트 기반 게시물을 남길 수 있고 좋아요·댓글·게시물을 공유할 수 있는 스레드의 기능과 디자인이 트위터와 유사하다고 주장하고 있다. 6일 미국 IT매체 세마포에 따르면, 트위터 측은 저커버그 CEO에게 스레드 출시 첫날 ‘지적재산권 침해’를 주장하는 내용의 서한을 보냈다. ”메타는 트위터의 지적재산권을 불법 사용했다”면서 “트위터 출신 직원들을 고용해 스레드 업무를 맡겼다”고 주장했다. 이에 대해 앤디 스톤 메타 대변인은 “스레드 엔지니어링 팀에 트위터 직원 출신은 없다”고 반박했다. &nbsp; 이런 가운데 머스크와 저커버그 두 CEO의 격투기 대결이 실제로 벌어질지도 주목된다. 머스크는 10일 트위터 이용자의 댓글에 “저커버그는 약골(Zuck is a cuck)”이라고 남겨 다시 화제가 됐다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스레드 계속 성장할까&nbsp; &nbsp; 자신의 인스타그램 계정에 스레드 가입을 독려한 마크 저커버그. 인스타그램 캡쳐 허위 정보와 혐오 표현 등 트위터가 겪은 논란을 스레드는 피해갈 수 있을지도 주목된다. 요엘 로스 전 트위터 신뢰·안전 글로벌 책임자는 최근 중앙일보와 인터뷰에서 “(머스크의 트위터 인수 이후) 아동 성 착취나 불법 거래, 테러 방조 행위 등을 감시하는 팀이 크게 축소돼, 관련 문제를 트위터가 해결할 수 있을지 의문”이라고 말했다. 반면, 저커버그는 “스레드는 공적 대화를 위해 개방된 친밀한 공간”이라고 소개하며 스레드 ‘수질 관리’에 신경 쓰고 있다. 메타의 페이스북은 미 의회 점거 사태 이후 도널드 트럼프 대통령 계정을 차단하는 등 강력한 콘텐트 관리로 미국 보수 진영의 불만을 산 바 있다. 현재 스레드는 인스타그램의 콘텐트 가이드라인을 그대로 적용 중이다. 이런 가운데 8일 블룸버그는 “스레드에 허위정보나 혐오 표현을 담은 게시물이 퍼지고 있다”면서 코로나 등 질병 관련 잘못된 정보를 퍼뜨린 이들, 극우 성향을 가진 이용자들이 스레드에 가입하고 있다고 보도했다.&nbsp; &nbsp; 아직 광고가 없는 스레드의 수익화 시점에도 이목이 쏠린다. 월스트리트저널(WSJ)에 따르면 메타는 광고주들에게 스레드가 당분간 광고 기능을 넣지 않을 것이라는 입장을 전했다. 당장의 광고보다 서비스 안정화가 우선이라는 이유에서다. 미국의 한 광고대행사 임원은 WSJ에 메타의 광고 기술과 타겟팅 능력은 최고라며 “스레드의 타겟 광고는 막대한 수익을 낼 수 있을 것”이라고 전망했다. 아담 모세리 인스타그램 CEO는 미 IT매체 더버지와의 인터뷰에서 “(스레드로) 당장의 수익 창출은 안 한다”면서도 “수익 모델은 광고가 될 것”이라고 했다. 미디어 전문가인 강정수 미디어스피어 박사는 “지난해 광고 매출이 급감한 메타는 인스타그램·페이스북과 스레드의 광고를 결합해 향후 광고 매출 극대화를 노릴 것”이라며&nbsp;“틱톡과 젊은 사용자를 두고 경쟁하는 메타가&nbsp;스레드에 1020 세대를 유입시키지 못한다면, 스레드도 메타의 성장 전략으론 한계에 부딪힐 것”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp; ☞스레드(Threads)=실, 맥락, 꿰다는 의미의 영어 단어에서 따온 메타의 신규 서비스로, 텍스트 기반 SNS다. 게시물 1개당 글은 500자까지, 사진은 10장, 동영상은 5분까지 게시할 수 있다. 인스타그램 이용자는 추가 정보 없이 스레드에 가입할 수 있다.&nbsp; &nbsp; 여성국·김남영 기자 yu.sungkuk@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.11 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25176377" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['만년 1위' AWS 흔들기 시작됐다…빅테크 진짜 전쟁터는 여기 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25176047</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25176047"/>
        <updated>2023-07-10T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176047" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/10/b215365e-732f-410c-aa32-270f0d86dbdf.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/10/b215365e-732f-410c-aa32-270f0d86dbdf.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/10/b215365e-732f-410c-aa32-270f0d86dbdf.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="'만년 1위' AWS 흔들기 시작됐다…빅테크 진짜 전쟁터는 여기 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25176047" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
'만년 1위' AWS 흔들기 시작됐다…빅테크 진짜 전쟁터는 여기 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
생성 AI를 둘러싼 경쟁이 클라우드 컴퓨팅 시장으로 확대되고 있다. 사진 프리픽 &nbsp; 생성 인공지능(AI)를 둘러싼 경쟁이 클라우드 컴퓨팅 시장으로 확대되고 있다. 일반 소비자들이 쓰는 검색 서비스에서 마이크로소프트(MS)의 빙(Bing)이 챗GPT를 이용해 구글에 반격을 시도하듯, 클라우드 시장도 AI를 계기로 들썩이고 있다. 클라우드가 ‘AI 지원 플랫폼’으로 진화하면서 AI 기술에 자신있는 MS·구글이 ‘만년 1등’ 아마존웹서비스(AWS) 흔들기에 나섰다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; ① 정체된 성장, 탈출구는 AI? 코로나19 팬데믹 기간에 급성장한 클라우드 시장은 최근 글로벌 경기 침체 여파로 성장이 둔화되고 있다. 업계 1위인 아마존웹서비스(AWS)는 1분기 매출 214억 달러(약 27조원)를 기록해 전년 동기 대비 16% 늘어나는 데 그쳤다. 지난해만 해도 분기마다 전년 동기대비 20~30%씩 성장했다.&nbsp; &nbsp; 클라우드 업체들은 생성 AI가 촉발한 ‘AI 모먼트’를 반등의 기회로 보고 있다. AI 모델과 관련 서비스를 준비하는 기업이 많아질수록 클라우드 수요도 늘 것이란 계산이다. 글로벌 컨설팅 업체 KPMG는 올해부터 MS의 클라우드 애저를 기반으로 한 ‘애저 오픈AI’를 사용 중이다. 여러 고객사의 세금 관련 복잡한 데이터를 AI에 학습시켜 컨설팅의 효율성을 높이려 한다.&nbsp;실리콘밸리 벤처캐피털(VC) 안드레센 호로위츠(a16z)는 “스타트업이 생성 AI 서비스로 버는 수익의 약 10~20%는 상위 3개 클라우드 회사에 돌아갈 것”이라고도 전망했다. 토마스 쿠리안 구글 클라우드 플랫폼 CEO는 블로그를 통해 “AI는 엄청난 시장 기회를 열어줄 것이다. 아직 극히 초기 단계일 뿐”이라고 말했다. &nbsp; ② AI, AWS 독주 흔드나 클라우드 시장은 AWS(시장점유율 32%)가 부동의 1위 자리를 지킨지 오래다. 그러나 AI 산업이 확산되면 2위인 MS(23%)와 3위인 구글 클라우드(10%)가 약진할 것으로 보는 전망이 나온다. 모건 스탠리는 지난 4월 낸 보고서에서 “클라우드 지출에서 AI 관련 서비스가 차지하는 비율이 현재 3%에서 3년 후 9%로 증가할 것”이라며 “이 흐름의 수혜자는 AI 소프트웨어에 강한 MS와 구글 클라우드가 될 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp; 그래픽 정근영 디자이너 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 클라우드 3대장의 전략은 &nbsp; ◦&nbsp;‘올인원’ AWS: MS와 구글이 AI 기술 경쟁하던 상반기 내내 조용했던 AWS의 반격이 최근 시작됐다. AWS는 지난달 22일(현지시간) “고객이 생성 AI 솔루션을 성공적으로 구축하고 배포할 수 있게 지원하는 ‘AWS 생성 AI 혁신 센터’를 시작한다”고 밝혔다. AWS는 이 프로그램에 1억 달러(약 1302억원)를 투자한다.&nbsp; &nbsp; AWS의 AI 전략은 크게 인프라-AI 모델-서비스에 순차 적용됐다. 우선 AWS는 컴퓨팅 비용을 줄이고 AI 학습 및 추론 속도를 높이는 반도체(트레니엄, 인퍼런시아2)를 직접 개발해 클라우드 인프라에 적용했다. 이후 지난 4월에는 기업들이 클라우드에서 다양한 AI 파운데이션 모델(기반 모델)을 활용할 수 있는 플랫폼 성격의‘베드록’을 출시했다. 기존에 개발된 AI 파운데이션 모델을 활용해 각 기업에 필요한 맞춤형 생성 AI 앱을 만들 수 있는 플랫폼이다. 여기에 개발자를 위한 AI 코딩 보조 앱 ‘코드 위스퍼러’도 제공한다. &nbsp; ◦&nbsp;오픈AI로 역전 노리는 MS: 챗GPT 개발사인 오픈 AI와 손잡은 MS의 무기는 ‘애저 오픈AI’다. MS의 애저 클라우드에서 기업용 ‘프라이빗 챗GPT’를 구축할 수 있다. 최근 SK텔레콤도 애저 오픈AI를 활용해 SKT의 AI 챗봇 ‘에이닷(A.)’ 안에 챗GPT 기능(챗T)을 넣었다. 또 애저 오픈AI 스튜디오를 통해 코딩 없이(노코드) 앱과 솔루션을 기업이 만들어 쓸 수도 있다. 사티아 나델라 MS 대표는 지난 4월 실적발표 컨퍼런스콜에서 “지난 분기 애저 오픈AI의 고객이 전 분기 대비 10배 늘었다”며 “코세라, 메르세데스벤츠, 쉘 등 현재 2500곳 이상의 고객이 있다”고 밝혔다. &nbsp; '버텍스AI' 에 있는 '생성AI 스튜디오' 기능. 구글이 제공하는 모델을 맞춤형으로 활용할 수 있다. 사진 구글 클라우드 &nbsp; ◦ ‘AI 원조’&nbsp;구글 클라우드: 구글의 ‘믿는 구석’은 장기간 축적한 AI 기술이다. 2021년 출시한 기계학습(ML) 개발 플랫폼 ‘버텍스 AI’에 생성 AI 기술을 접목해 구글 클라우드 고객사들이 손쉽게 AI 모델을 만들 수 있도록 했다. 구글의 업무용 서비스형 소프트웨어(SaaS).워크스페이스 전반에도 생성 AI를 접목한다. 지메일과 문서작성기인 구글닥스에서 AI로 글쓰기나 수정 업무를 지원하고, 발표 자료 작성 프로그렘인 구글 슬라이드에서 텍스트만 입력하면 어울리는 이미지가 생성되는 기능을 추가했다. 준 양 구글 클라우드 AIㆍ산업 솔루션 부문 부사장은 지난달 미디어 브리핑에서 “생성 AI 기반의 돌파구적 혁신은 모두 구글에서 나온 것”이라며 “세계적 수준의 구글 연구원들이 혁신적인 기술을 제공하고 있고, 이는 구글만의 독창적인 역량”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋을 것 &nbsp; &nbsp; AI 기술과 산업을 둘러싸고 미국과 중국의 힘 겨루기가 계속되는 가운데, 클라우드로도 불똥이 튀고 있다. 월스트리트저널(WSJ)은 4일(현지시각) AWS와 MS 등 미국 클라우드 서비스 제공업체(CSP)들이 중국 기업에 클라우드 서비스를 제공하려면 미 정부의 허가를 받도록 하는 방안을 미 상무부가 추진 중이라고 보도했다. WSJ는 “중국 AI 기업들이 클라우드 서비스를 활용해 미국의 AI 기술에 접근할 수 있다는 판단에 따른 조치”라고 분석했다. 미국 정부는 지난해 하반기부터 AI 모델 개발에 필요한 엔비디아 고성능 AI 반도체(A100ㆍH100)의 대중국 수출을 통제하고 있다. 권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.10 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25176047" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스레드 “하루 5000만 돌파”에 트위터 발끈, 그러나 광고주는… [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25175691</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25175691"/>
        <updated>2023-07-07T09:10:20.512Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175691" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/f8687dab-a885-43cc-b25e-963125448a9d.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/f8687dab-a885-43cc-b25e-963125448a9d.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/f8687dab-a885-43cc-b25e-963125448a9d.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="스레드 “하루 5000만 돌파”에 트위터 발끈, 그러나 광고주는… [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175691" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
스레드 “하루 5000만 돌파”에 트위터 발끈, 그러나 광고주는… [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
‘트위터 킬러’ 스레드의 흥행에 트위터가 발끈했다. 스레드 개발사인 메타에 트위터가 법적 대응을 예고한 것. 스레드는 출시된 지 24시간 만에 가입자 5000만명을 돌파했다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 6일(현지시간) 미국 IT 매체 세마포에 따르면, 트위터의 사내 변호사 알렉스 스피로는 전일 메타의 마크 저커버그 CEO에게 “지식재산권 침해”라는 내용의 서한을 보냈다. 그는 “트위터는 지적 재산권을 엄격하게 행사할 계획”이라면서 “메타가 트위터의 영업비밀 또는 기타 기밀정보 사용을 중단하는 조치를 즉각 취하라”고 주장했다. &nbsp; 스피로는 “메타가 트위터의 영업비밀, 기타 기밀정보에 액세스 할 수 있는 트위터 전 직원 수십명을 고용했다”고 강조했다. 이에 대해 앤디 스톤 메타 대변인은 스레드를 통해 “스레드 엔지니어링 팀의 그 누구도 트위터 전 직원이 아니다”고 반박했다. &nbsp; 트위터의 경영진들도 견제구를 던졌다. 일론 머스크 트위터 회장 겸 최고기술책임자(CTO)는 자신의 트위터에 “경쟁은 좋지만, 부정행위는 안 된다”고 했다. 린다 야카리노 트위터 CEO는 “여러분이 트위터 커뮤니티를 만들었고, 그것은 대체될 수 없다”며 “우리는 종종 모방되지만, 트위터 커뮤니티는 결코 복제될 수 없다”고 강조했다. 일론 머스크 트위터 회장 겸 최고기술책임자(CTO)는 자신의 트위터에 “경쟁은 좋지만, 부정행위는 안 된다”고 했다. 트위터 캡처. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스레드, 트위터랑 정말 비슷해? &nbsp; 트위터가 분통을 터트리는 이유는 스레드의 기능과 디자인이 그만큼 트위터와 유사하기 때문이다. 실시간으로 텍스트 기반의 게시물을 남길 수 있고, 여기에 좋아요‧댓글‧공유를 할 수 있다. 무료 계정 기준으로 280자까지 쓸 수 있는 트위터와 달리, 스레드는 게시물 당 500자까지 지원된다. 사진·영상도 공유 가능하다. 그러나 스레드는 트위터와 달리 일대일로 메시지를 주고 받는 다이렉트 메시지(DM), 해시태그, 키워드 검색 기능이 없다. 또 스레드는 모바일 앱으로만 이용할 수 있다. 트위터는 웹페이지로도 된다. 박경민 기자 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스레드, 왜 인기 있나 &nbsp; 스레드는 하루새 돌풍을 일으키는 중이다. 미국의 IT 매체 더버지에 따르면 지난 6일 출시 이후 하루 만에 가입자 5000만명을 돌파했다. 분야는 다르지만, 출시 5일 만에 이용자가 100만명을 넘어 화제가 됐던 챗GPT를 크게 능가하는 속도다. 데이터 분석 플랫폼 데이터닷에이아이는 스레드가 출시 첫날 애플 앱스토어에서 앱·게임을 통틀어 9개국에서 1위를 차지했다고 7일 밝혔다. &nbsp; 빠른 확산의 일등공신은 매월 20억명(MAU 기준)이 쓰는 인스타그램과 연동이다. 별도 가입 절차 없이 인스타그램 계정으로 스레드를 바로 쓸 수 있다. 트위터가 유료 구독 서비스를 확산하고, 하루에 볼 수 있는 게시물 수까지 제한하면서 영미권에선 대안 SNS에 대한 수요도 크게 늘었다. &nbsp; 두 SNS의 수장들이 벌인 신경전도 스레드 홍보에 영향을 미쳤다. 트위터를 인수한 일론 머스크와 메타의 CEO 마크 저커버그는 출시 전부터 설전을 벌였고, 실제 오프라인 격투기 대결이 성사될 가능성도 크다. 여기에 오프라 윈프리, 제니퍼 로페즈, 빌 게이츠 등 유명인들도 스레드에 가입하며 흥행에 불을 붙이고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 트위터의 대체재 경쟁이 계속될 것으로 예상된다. 스레드에 이어 블루스카이, 마스토돈, 스필 등 다른 SNS들도 ‘트위터 대항마’로 나서고 있기&nbsp;때문이다. 트위터 창업자 잭 도시가 참여한 블루스카이는 탈중앙화 기치를 내건 SNS다. 2021년 시작해 베타 서비스 중인 이 프로젝트는 최근 800만 달러(약 100억원)를 유치했다. 지난 4월 기준 MAU는 5만명이다. 2016년 독일의 개발자 오이겐 로흐코가 만든 마스토돈도 머스크의 트위터 인수 직후 MAU가 260만명까지 치솟았다가 120만명으로 떨어졌다. 트위터 출신 직원들이 모여 만든 스필도 출시를 앞두고 있다. &nbsp; &nbsp; 스레드는 트위터를 떠날 채비 중인 광고주들을 사로잡을 가능성이 크다. 월스트리트저널(WSJ)는 “애널리스트와 투자자들은 (스레드) 플랫폼이 충분한 규모를 달성하면 광고주들에게 매력적일 것이라고 본다”며 “광고 대행사들은 스레드가 메타의 생태계와 연결되어 있기 때문에 다른 플랫폼보다 우위를 점할 것으로 예상한다”고 전했다.&nbsp;스레드는 아직 광고가 없지만, 추후에 광고로 수익화를 꾀할 가능성이 있다. 아담 모세리 인스타그램 CEO는 더버지와의 인터뷰에서 “(스레드로) 당장의 수익 창출은 안 한다”면서도 “수익 모델은 광고가 될 것”이라고 했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.07 17:31</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25175691" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[흙수저 창업신화 13년…김봉진, 배민 이어 DH도 떠난다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25175680</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25175680"/>
        <updated>2023-07-07T08:13:14.990Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175680" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/7414cff8-1d2d-4fb2-ad58-6fd11cf5c2a3.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/7414cff8-1d2d-4fb2-ad58-6fd11cf5c2a3.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/7414cff8-1d2d-4fb2-ad58-6fd11cf5c2a3.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="흙수저 창업신화 13년…김봉진, 배민 이어 DH도 떠난다 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175680" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
흙수저 창업신화 13년…김봉진, 배민 이어 DH도 떠난다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
김봉진 우아한형제들 대표가 지난 2019년 12월 서울 송파구 방이동 사옥에서 중앙일보와 인터뷰하고 있다. 장진영 기자 김봉진 우아한형제들(배달의민족 운영사) 창업자가 한국에 이어 아시아 배달 사업에서 손을 뗀다.&nbsp;한국의 배달 앱 시장을 키우고, 스타트업 매각 신화를 쓴 이의 퇴장, 혹은 새로운 출발이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 7일 우아한형제들은 김봉진 창업자가 우아DH아시아 의장직을 사임한다고 밝혔다. 앞서 지난&nbsp;2월 김 의장이 우아한형제들 대표이사를 사임한 지 5개월 만이다.&nbsp;이날 오전 김 의장은 우아한형제들 전 직원에게&nbsp;‘고맙고 고맙습니다’라는 제목의 e메일 보내 “제 인생의 큰 쉼표를 찍어본다”며 사임 인사를 했다.&nbsp; &nbsp; 우아DH아시아는 독일계 배달 플랫폼 기업 딜리버리히어로(DH)와 우아한형제들의 합작사로, DH의 아시아 13개국 사업을 관장한다. 김 의장은 지난 2020년 12월 우아한형제들을 DH에 매각한 뒤 우아DH아시아 의장으로 아시아 배달 사업을 이끌어 왔다. 앞으로는 DH와 우아한형제들의 고문직만 맡게 된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 김봉진 13년 성취 &nbsp; 김 의장은 한국 외식 산업을 배달 중심으로 재편한 주역이다. 2010년 출시한 배달의민족 앱은 국내 모바일 기반 B2C(소비자 대상) 플랫폼 전성시대를 열었다. 창업 초기에는 전단지를 모으고 식당 주인들을 설득해 입점시키며 ‘흙수저 창업신화’를 썼다.&nbsp; &nbsp; 웹 디자이너 출신인 김 의장은 명함에&nbsp;‘경영하는 디자이너’라고 적을 정도로 디자인과 마케팅을 중시했다.&nbsp;‘을지로체’,&nbsp;‘한나체’ 같은 글씨체를 자체 제작해 배포했고, ’우리가 어떤 민족입니까’ 등 B급 감성의 광고로 주목받았다. ‘송파구에서 일을 더 잘하는 11가지 방법’, ‘배민다움’ 등 자율·팀워크를 강조한 기업문화롤 만들고 알렸다. &nbsp; 지난 2019년 말 DH의 배민 인수는 한국 스타트업의 역사에 한 획을 그은 사건으로 평가된다. DH는 당시&nbsp;‘요기요’와&nbsp;‘배달통’을 내세워 배민과 경쟁했지만 배민을 꺾지 못하자 결국 인수합병(M&amp;A)를 택했다.&nbsp;한국 공정거래위원회는&nbsp;‘배민을 인수하려면 요기요를 매각하라’라고 했고, DH는 요기요를 팔고 배민을 품었다.&nbsp; &nbsp; 김 의장은 “배민 매출이 100억원일 때 그 정도면 상장하라는 이들도 많았지만, 회사를 더 키우는 길을 택했다”고 나중에 중앙일보와 인터뷰에서 밝혔다. DH의 공습을 막아내고 국내 배달시장 1위를 고수한 끝에, 40억 달러 규모의 엑싯(exit·스타트업 투자자나 창업자가 투자금을 회수하는 것)을 이뤄낸 것. 이후&nbsp;하이퍼커넥트(아자르 앱)가 미국 매치그룹에 인수되고 쿠팡이 미국 증시에 상장하는 등 한국 유니콘 기업의 대형 엑싯 사례가 이어졌다. 서울 시내의 한 배민라이더스 센터 앞에 배달용 스쿠터들이 세워져 있다. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 김봉진 미완의 과제 &nbsp; 아시아 진출의 꿈은 미완으로 남았다. 김봉진 의장은 우아한형제들 지분을 DH에 매각할 때 현금화하는 대신 DH 지분으로 전환해,&nbsp;DH 이사회 멤버(글로벌 자문 이사회)로 경영에 참여했다. 앞서 배민은 2019년 ‘BAEMIN’ 브랜드로 베트남에, 2020년&nbsp;‘푸드네코’ 브랜드로 일본에 진출했었다.&nbsp; &nbsp; 김 의장의 우아DH의 아시아 사업 13개국 사업을 주관하며 아시아 사업에 의욕을 보였다. 그러나 DH는 2021년 12월 ‘경쟁 심화와 노동력 부족’을 이유로&nbsp;일본 사업을 철수한다고 발표했다. 베트남의 BAEMIN은 그랩 같은 동남아 대기업에 밀려 현지 시장 점유 4위권에 머물고 있다(베트남 전자상거래 백서 2022). &nbsp; 한국 배민은 혁신과 유지의 갈림길에 서 있다. 배민은 주식보상비용을 제외하면 2021년 사실상 흑자 전환했고, 지난해는 매출 2조9471억원에 영업이익 4241억원을 기록했다. 명실상부 돈 버는 기업이 된 것. 다만 외국계 모기업 DH의 캐시카우(현금 창출)에 머무는 것이냐는 우려의 시각도 있다. 지난 1분기 DH 매출의 37%는 아시아에서 나왔고, 아시아 매출의 상당 부분은 한국 배민이 차지한다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 김봉진은 앞으로 &nbsp; 김 의장은 사임 후 디자인 분야 창업과 스타트업 투자 계획을 밝혔다. 그는 서울예술대학 실내디자인과를 졸업했고 배민 창업 전 네오위즈·네이버 등에서 디자이너로 일했다. &nbsp; 김 의장은 직원 대상 메일에서 “이제 ‘경영하는 디자이너’가 진짜 좋아했던 디자인이라는 일에 대한 새로운 도전도 해보고 싶다”라며 “커다란 세상에 ‘작은 생각 하나’와 ‘뜨거운 열정 하나’를 품고 세상과 맞짱을 떠보려는 후배들도 도와보려 한다”라고 적었다. 그는&nbsp;“여러분을 생각하면&nbsp;‘고맙다’는 말 밖에는 생각나지 않네요”라며&nbsp;“고맙고 또 고맙고, 고맙습니다”라고 이메일을 맺었다. 김봉진 우아한형제들 대표가 서울 송파구 방이동 사옥에서 중앙일보와 인터뷰하고 있다. 장진영 기자 &nbsp; 아래는 이메일 전문.&nbsp; &nbsp; 안녕하세요 김봉진입니다. 오랜만에 전체 메일을 드리네요. 무더운 여름 모두 건강하시길 바랍니다. ‘우리 배민’은 열정적이고, 정열적입니다. &nbsp; 우리 구성원들과의 함께 했던 그 열정의 시간들 너무 행복했습니다. 그러나 열정은 너무 뜨겁고 너무 큰 힘을 쓰는 일인지라 좋은 쉼표가 있어야 좋은 마침표로 완성됩니다. 이제 제 인생의 큰 쉼표를 찍어봅니다. &nbsp; ‘우리들의 배민’과의 연결은 계속될 것입니다. ‘고문’이라는 역할로 여러분과 연결되어 뜨거운 도전에 지속적으로 힘을 더할 겁니다. &nbsp; 우리의 생각은 멋졌고, 우리의 시간들은 행복했습니다. 풋~ 하고 함박웃음을 터뜨리고, 아! 하며 우리의 생각은 진화되었습니다. 우리들의 ‘풋!’과 ‘아!’는 대한민국의 외식시장을 진화시켰다고 자부합니다. 구성원들이 함께 이룬 것들입니다. 고마움을 전합니다. ‘평생직장 따윈 없다. 최고가 되어서 떠나라’ 우리 회사 공간에 적혀있는 문구입니다. 여러분의 멋진 도전을 위해 제가 적은 것입니다. 그때 생각이 눈 앞을 스쳐 지나갑니다. 새로운 도전을 위한 작은 시작 앞에서 여러분들과의 시간을 가슴에 담아봅니다. &nbsp; 이제 ‘경영하는 디자이너’가 진짜 좋아했던 디자인 이라는 일에 대한 새로운 도전도 해보고 싶습니다. 또한 커다란 세상에 ‘작은 생각 하나’와 ‘뜨거운 열정 하나’를 품고 세상과 맞짱을 떠보려는 후배들도 도와보려 합니다. &nbsp; 새로운 도전에 우리 배민 구성원들이 응원해주면 큰 힘이 날 것 같습니다. &nbsp; 여러분을 생각하면 ‘고맙다’는 말 밖에는 떠오르지 않습니다. &nbsp; 다시 생각해보아도 ‘고맙다’는 말 밖에는 생각나지 않네요. 고맙고 또 고맙고, 고맙습니다.&nbsp; 관련기사 [팩플] 1년만에 4200억 흑자 낸 배민...“압도적 1위의 독식, 나머지는 다 적자” ‘적과의 동침’ 그 후 2년…LINE·배민, 오겡키데스카 배달 미래? ‘나 배고파’에 있다…구글맨이 ‘요기요’ 택한 까닭 퀵커머스 : 배송의 미래인가, 파산행 급행열차인가 [팩플] 배민다움은 한마디로 ‘이·따·떠’…“연봉·근무환경 자신있다” 네카라쿠배 성장의 비밀⑤
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.07 16:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25175680" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부 "알뜰폰 키운다, 5G 요금 내린다"…통신비 얼마나 낮아질까 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25175411</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25175411"/>
        <updated>2023-07-06T09:12:18.105Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175411" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/d88b0344-9124-4c2e-884b-1eb0bc81d20c.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/d88b0344-9124-4c2e-884b-1eb0bc81d20c.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/d88b0344-9124-4c2e-884b-1eb0bc81d20c.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="정부 &quot;알뜰폰 키운다, 5G 요금 내린다&quot;…통신비 얼마나 낮아질까 [팩플] " width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175411" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
정부 "알뜰폰 키운다, 5G 요금 내린다"…통신비 얼마나 낮아질까 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
이종호 과학기술정보통신부 장관이 6일 오후 서울 종로구 정부서울청사에서 열린 통신 시장 경쟁 촉진 활성화 방안 발표 기자회견에 참석해 발언하고 있다. 연합뉴스 정부가 새로운 통신비 인하 정책을 발표했다. 핵심은 통신요금 인하 경쟁이 일어나도록 신생·중소&nbsp;사업자를 적극 육성하고, 5세대(5G) 최저요금 수준도 더 낮추도록 통신사와 협의하겠다는 것, &nbsp; 이날 이종호 과학기술정보통신부(과기정통부) 장관은 정부서울청사에서 이같은 내용의 ‘통신시장 경쟁촉진 방안’을 발표했다. 지난 2월 출범한 통신경쟁 정책방안 특별전담팀(TF)의 활동 결과다. TF에는 기획재정부, 방송통신위원회, 공정거래위원회 등 관련 부처와 정보통신정책연구원(KISDI), 한국전자통신연구원(ETRI) 등 유관기관 그리고 학계 등 전문가들이 참여했다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 윤석열 정부는 출범 직후부터 통신비 인하 정책에 힘을 실어왔다. 하지만 가계 통신비 부담이 여전하다는 지적이 계속 나오자 다시 한번 통신사 압박에 나선 모양새다. 다시 요금 인하 요구를 받은 통신사들은 곤혹스러워하는 분위기다. &nbsp; 정부는 지난해 5월 ‘긴급 민생안정 10대 프로젝트’ 중 하나로 5G 중간요금제 도입을 포함했고, 2개월후 통신 3사는 데이터 20~100GB를 제공하는 5G 요금제를 출시했다. 올해 2월 열린 비상경제민생회의에선 대통령이 직접 “통신요금 구간을 세분화해 국민 부담을 경감해야 한다”고 지적했고 직후 TF가 결성됐다. 이후 통신사들이 신규 5G 중간요금제와 시니어·청년 요금제 등을 추가로 내놓은 바 있다. 이 장관은 “통신 시장이 고착화된 카르텔적 상황에서 벗어나 경쟁 친화적인 환경으로 개선되도록 방안을 마련했다”며&nbsp;“독과점 구조를 개선하고 국민 편익이 확실히 제고될 수 있도록 노력하겠다”고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 주요 방안 살펴보니 &nbsp; 차준홍 기자 ① 신규 통신사 키우고: 경쟁구도를 다변화하기 위해 정부는 신규 통신사업자 지원책을 확대하기로 했다. 28GHz 대역 주파수를 할당 받는 사업자에게 신호 제어용 앵커주파수(700MHz 또는 1.8GHz)를 함께 할당해 5G 서비스 품질을 높이게끔 지원할 예정. 전국망 서비스를 원할 경우 통신 3사의 기지국이나 코어망을 빌려 쓸 수 있도록 관련 제도도 고친다는 방침이다, 제조사·유통망과 협의체를 구성해 신규 통신사가 차별화된 스마트폰을 출시할 수 있도록 지원할 계획이다.&nbsp;과기정통부는 오는 11일 공개 토론회를 열고 28GHz 대역 신규 사업자 유치 방안을 논의할 예정이다. &nbsp; 정부는 또 통신3사로부터 망을 빌려 쓰는 알뜰폰 사업자들의 경쟁력을 끌어 올려, 통신3사와 경쟁을 유도할 방침이다. 통신 3사에 망 도매제공 의무제도를 상설화한다.현재 50%인 통신3사 자회사의 알뜰폰 점유율 상한선을 낮추는 방안도 검토하기로 했다. &nbsp; ②요금 더 낮추고: 이용자의 요금 선택권 확대에도 초점을 맞췄다. 현재 일반 5G 요금제는 4만원대부터, 온라인 가입(다이렉트) 5G 요금제는 3만원대 중반부터 시작하는데 이보다 더 낮은 가격대의 요금제를 출시하도록 통신사와 협의하겠다는 것. 현재 통신 3사에서 5G 스마트폰을 개통했더라도 4G(LTE) 요금제에 가입할 수 있도록 풀고, 이용자 소비패턴에 맞는 최적요금제도 주기적으로 고지하기로 했다. &nbsp; 과기정통부는 또 방송통신위원회와 단말기 유통법 개선 방향을 검토한다. 공시지원금의 15%로 제한된 단말기 추가지원금 한도를 30%로 높이는 방안을 추진할 예정이다, 보통 2년 단위인 이동전화 선택약정 기간을 1년으로 줄여 소비자의 위약금 부담을 완화하기로 했다. &nbsp; ③ 인프라 만들고:&nbsp;5G가 잘 터지지 않는 일부 도시·농어촌을 위해 내년 1분기까지 5G 공동망을 구축하고, 28GHz 대역 이용처를 확대하기로 했다. 28GHz 특화망 대역을 활용해 수도권과 5대 광역시의 지하철 와이파이 인프라를 확대할 수 있도록 통신사와도 협의할 예정이다. 전국 농어촌 지역 약 2800여개 마을에 내년까지 초고속 인터넷망을 구축하고 과거 음성전화용으로 구축된 구리선을 오는 2026년까지 100% 광케이블로 전환하기로 했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 통신사는 뭐래 &nbsp; 통신사들은 추가 요금제 출시 요구에 곤혹스러워하고 있다. 과기정통부는 5G 최저 요금제를 인하하는 것 외에 로밍 요금제도 인하하도록 추진 중이다. 통신업계 관계자는&nbsp;“국내 통신사의 영업이익률(6~9%대, 상각 전 영업이익률 20~30%대) 미국, 일본 등 해외 통신사와 비교해 낮은 편”이라며&nbsp;“물가 상승으로 설비 투자 비용이 늘었고 미래 먹거리를 위한 투자도 해야 하는데, 정부는 계속 요금 인하를 원한다”고 불만을 토로했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 차준홍 기자 정부는 전 세계적인 고물가·고금리로 국민 부담이 커진 상황에서 통신서비스 지출이 증가하고 있다는 점에 주목한다. 지난 2020년 11만9775원이었던 월평균 가계 통신비 지출은 올해 1분기 13만285원으로 늘었다(통계청). 정부는 통신 3사의 요금·마케팅 경쟁이 미흡해 통신비 부담이 늘었다고 본다. 특히 저소득층의 가계 통신비 부담을 낮추기 위해서는 요금제의 시작 가격대를 낮춰야 한다고 보고 있다.&nbsp; &nbsp; 하지만 최근 가계통신비가 늘어난 주요 요인은 요금이 아닌 단말기값 인상 때문이라는 지적도 나온다. 1분기 통신서비스 비용은 전년 동기 대비 1.8% 올랐지만 통신 장비 비용 인상폭이 28.9%에 달했기 때문. 과기정통부 관계자는&nbsp;“요금 외에 단말기 가격 인하에 대해서도 꾸준히 대책을 살피고 있다”며&nbsp;“방통위와 단통법 추가지원금 상향에 대한 공감대를 형성한 만큼 관련 논의를 계속 이어갈 계획”이라고 말했다. 김경미 기자 gaem@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.06 17:22</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25175411" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[머스크의 트위터 겨눴다…저커버그가 내놓은 새 SNS '스레드' [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25175395</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25175395"/>
        <updated>2023-07-06T08:13:52.814Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175395" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/06fa331c-58b0-410f-aec8-7027f3a97fa6.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/06fa331c-58b0-410f-aec8-7027f3a97fa6.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/07/06fa331c-58b0-410f-aec8-7027f3a97fa6.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="머스크의 트위터 겨눴다…저커버그가 내놓은 새 SNS '스레드' [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175395" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
머스크의 트위터 겨눴다…저커버그가 내놓은 새 SNS '스레드' [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
스레드 출시 첫 날, 마크 저커버그 메타 CEO는 스레드에서 다양한 이용자들에게 답글을 남기면서 활동을 유도했다. AP=연합뉴스 메타의 새 소셜미디어(SNS) ‘스레드’는 트위터를 제칠 수 있을 것인가. 페이스북·인스타그램 운영사인 메타의 스레드가 6일 미국·한국 등 전 세계 100여 개국에서 공식 출시됐다. 스레드는 마크 저커버그 메타 최고경영자(CEO) 대(對) 일론 머스크 트위터 회장의 ‘격투기 대결’ 발단으로 알려져 있다. &nbsp; 6일 저커버그 CEO는 종일 자신의 스레드에 환영 인사 등을 올리며 신생 SNS의 출시를 알렸다. 그는 “출시 7시간 만에 스레드 가입자가 1000만 명을 돌파했다”고 확인했다. 데이터 관련 규제 문제로 유럽연합(EU) 지역은 스레드 출시에서 제외됐다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 스레드, 트위터랑 달라? &nbsp; 스레드는 인스타그램 아이디가 있어야 이용할 수 있다. 사진=AP ◦ 스레드는 사진·영상 위주인 인스타그램에 텍스트를 얹은 SNS다. 지난해 10월 머스크가 트위터를 인수한 이후 개편 방향에 거부감을 느끼는 사용자·광고주들이 늘자, 메타가 이들을 겨냥한 SNS를 1월부터 개발해왔다. 메타 최고제품책임자(CPO)인 크리스 콕스는 스레드 출시 전 임직원들에게 “트위터에 대한 우리의 대응”이라며&nbsp;“정상적인 플랫폼을 원하는 이들의 목소리를 들었다”고&nbsp;말하기도. &nbsp; ◦ 이용 방법은 트위터를 빼닮았다. 글·사진을 올릴 수 있고, 게시물의 길이는 최대 500자로 제한된다. 동영상은 최대 5분까지만 지원된다. 별도 가입 절차 없이 인스타그램 아이디로 로그인 할 수 있고, 팔로우도 그대로 연동된다. 월간 활성 사용자 20억명인 인스타그램의 가입자를 스레드로 빠르게 전이할 방법이다.&nbsp; &nbsp; ◦ 추후 페디버스(Fediverse)로 통합된다는 것도 특징이다. 페디버스는 서로의 콘텐트를 공유하는 SNS 서버들의 네트워크를 뜻한다. 마스토돈(Mastodon)처럼 스레드와 같은 프로토콜(액티비티 펍)을 쓰는 다른 SNS에서 스레드 사용자의 프로필을 팔로우하고 게시물도 확인할 수 있다는 얘기다. IT매체 더 버지는 “페이스북이나 인스타그램을 비롯한 다른 대형 SNS 사용자가 가져본 적이 없는 수준의 자유일 것”이라고 평가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; ① 메타는 MZ가 필요해: 페이스북은 ‘고령화’가 한창이다. 저커버그 CEO는 지난 2021년 10월 실적발표 컨퍼런스콜에서 “30세 미만 사용자들에게 더 매력적이기 위해 회사를 개편할 것”이라며 고민을 털어놓은 바 있다. 중국 바이트댄스가 개발한 SNS 틱톡이 10대 젊은 사용자들을 빨아들인 영향이 크다. 국내도 마찬가지. 한국언론진흥재단에 따르면 2019년 페이스북을 써본 초·중·고등학생은 80.3%에 달했으나 2021년에는 46.1%로 급감했다. 스레드가 메타의 젊은 피 역할을 해낼지 주목. &nbsp; ②새로운 돌파구: 메타의 2022년 연 매출은 1166억 달러로, 전년 대비 1% 감소했다. 2012년 상장 이후 역성장을 기록한 건 지난해가 처음이다. 지난 4분기부터 매출은 다시 반등하는 중이지만 돌파구가 필요하다. 무기는 페이스북·인스타그램으로 모은&nbsp;수십억명의 사용자와 광고 기술이다. ‘SNS 제국’을 일군&nbsp;메타가 신생 플랫폼에서 유의미한 규모의 사용자를 다시 모은다면, 트위터의 시장을 뻇어오는 것은 물론 더 크게 성장할 수 있다. ③ 이용자 정보, 더 많이: 스레드는 건강·금융·연락처·검색기록·방문기록·민감정보 등 각종 데이터를 수집해 신원에 연결할 수 있다고 안내한다. 인스타그램에 이어, 스레드 데이터까지 추가되면 메타가 수집하는 사용자 데이터의 경제적 가치는 더 커질 전망. 잭 도시 전(前) 트위터 CEO는&nbsp;“(메타는) 당신의 모든 스레드가 우리 것이라고 하는 것”이라며 개인정보 수집에 대한 부정적인 입장을 내비쳤다. &nbsp; 신재민 기자 &nbsp;━&nbsp; 그래서, 스레드 잘 될까? &nbsp; 시장조사업체 인사이더 인텔리전스에 따르면 인스타그램의 월활성이용자수(MAU)는&nbsp;20억명, 트위터는 3억6000만명이다.&nbsp;인스타그램 로그인을 연동하며 진입장벽을 낮춰둔 만큼, 초반 흥행은 수월해 보인다. 수익화에 드라이브를 걸고 있는 트위터엔 악재다. 다만 스레드에 대한 관심이 식고, ‘대체재가 없다’는 인상을 주면 트위터의 락인(Lock-in·묶어두기 효과)이 더 강해질 수도. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 더 알면 좋은 것 &nbsp; 스레드가 트위터 베끼기라는 비난에도 메타는 아랑곳 하지 않는 편. 잘 나가는 앱·서비스를 카피(copy·복사)한 게 처음도 아니다. 2016년 메타는 미국 10대들이 즐겨 쓰는 스냅챗을 본따 사진·동영상 등이 하루 지나면 사라지는 ‘스토리’ 기능을 인스타그램에 출시했다. 2020년에는 틱톡에 대응하기 위해 짧은 동영상을 올리는 ‘릴스’를 출시한 바 있다. 관련기사 머스크, 상반기 자산 143조원 늘었다 [팩플] 트위터 문 걸어잠그는 머스크 “데이터 퍼가지 마” 머스크·저커버그 격투기 대결, 농담 아니었다…"물밑 조율중"김인경 기자 kim.inkyoung@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.06 16:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25175395" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[동네샵 예약 한 발 뺀 카카오…'만년 적자' 당근마켓이 나섰다 왜 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25175239</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25175239"/>
        <updated>2023-07-06T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175239" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/06/3a432b20-e53d-4044-9694-b4381ef43595.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/06/3a432b20-e53d-4044-9694-b4381ef43595.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/06/3a432b20-e53d-4044-9694-b4381ef43595.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="동네샵 예약 한 발 뺀 카카오…'만년 적자' 당근마켓이 나섰다 왜 [팩플]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25175239" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
동네샵 예약 한 발 뺀 카카오…'만년 적자' 당근마켓이 나섰다 왜 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
5일 당근마켓이 동네 미용실 예약 서비스를 전국에서 시작했다. 사진 당근마켓 당근마켓이 전국 동네 미용실∙네일샵 예약 서비스를 시작했다. 카카오는 ‘골목상권 침해 논란’으로 미용실 사업에서 철수하느라 530억원을 긴급 투입한 상태.&nbsp;카카오가 철수하고 네이버는 눈치 보는 소상공인 예약·관리 시장에, ‘골목 앱’ 대표 주자인 당근마켓이 안착할 지 관심이 쏠린다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 5일 당근마켓은 당근 앱 안에서 동네 미용실·네일샵 예약을 할 수 있는 기능을 열었다고 밝혔다. 동네 가게를 보여주는 ‘내 근처’ 탭에서 가게와 미용사, 시간을 고르면 된다. 그간 서울 일부 지역에서 시험 운영하며 자영업자 수요를 확인, 전국 서비스로 확대했다. 회사는 “소규모 운영이 대부분인 뷰티 업종 사장님들이 손님 확보와 일정 관리를 편리하게 할 수 있다”라고 설명했다. &nbsp; 아직은 예약만 할 수 있다. 당근마켓은 “결제 기능에 대한 구체적인 계획은 없으나, 이용자에게 필요한 기능을 계속 발굴하겠다”라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 미용실·식당&nbsp;등 각종 비대면 예약 시장이 커지고 이용자와 지역 상권을 잇는 서비스에 대한 주목도도 크지만 대규모 플랫폼을 운영 중인 테크 기업은&nbsp;‘골목 상권 침해’ 딜레마에 부딪혀 있다.&nbsp; &nbsp; 4일 카카오의 투자 자회사인 카카오인베스트먼트는 투자사 와이어트 지분&nbsp;14.73%를 526억원에 매입했다고 공시했다. 와이어트는 카카오가 2016년 출시한 미용실 모바일 예약·결제 서비스 ‘카카오헤어샵’의 운영사다. 카카오헤어샵은 시술 가격을 투명하게 공개해 인기를 끌었으나, 사업을 확장하며 골목상권 침해 논란이 일었다. 2021년 김범수 창업자는 국회 국정감사 증인으로 출석해 “골목상권 침해 사업은 반드시 철수하겠다”라고 말했다.&nbsp; 현장풀) 김범수 카카오 의장이 5일 서울 여의도 국회에서 열린 국회 정무위원회 국정감사에 출석해 발언하고 있다. 임현동 기자 &nbsp; 그러나 2년이 되도록 와이어트 매각이 난항을 겪자 기존 투자자들이 자금 회수를 원했고, 결국 대주주인&nbsp;카카오인베스트먼트가 투자자 지분을 사들인 것. 카카오는 이를 위해 카카오인베스트먼트에 200억원 자금을 빌려줬다.&nbsp;카카오 측은&nbsp;“철수하기로 한 카카오헤어샵 기존 투자자 보호를 위해 결정했다”라고 밝혔다. &nbsp; 네이버는 미용실·식당·놀이공원·숙박업소 등 다양한 업종의 예약·주문·결제에 진출해 있으나, 수수료율을 낮게 유지하며 ‘낮은 포복’을 이어가는 모양새다. 당근마켓처럼 네이버도 예약 자체는 무료다. 고객이 네이버로 예약하고 네이버페이로 결제할 경우에만, 미용실이 규모에 따라 매출의 0.8~2.9%를 네이버파이낸셜에 수수료로&nbsp;낸다. 네이버 본사는 예약으로 돈을 벌지 않고, 금융 자회사인 네이버파이낸셜의 간편결제 수수료 매출이 발생하는 구조다. 네이버 예약 정보 등은 데이터로 축적되며&nbsp;네이버 지도·검색에 연동된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 당근은 지금 &nbsp; 당근은 창립(2015년) 후 흑자를 낸 적 없다. 중고거래는 ‘무(無) 수수료’를 고수하며, 광고 등으로 돈을 번다. 지난해 매출 499억원, 영업손실 565억원.&nbsp; &nbsp; 회사는&nbsp;지난해 경영진을 바꾸고 국내 사업 본격화에 나섰다. 각자대표 2인(김용현·황도연) 중 국내 사업 담당인 황 대표는 지난 1월 중앙일보 인터뷰에서&nbsp;“하이퍼로컬(hyper-local·좁은 지역)이라는 비전을 지키는 게 당근마켓 수익화의 핵심”이라고 말했다. 더 좁고 촘촘한 지역 상권 네트워크 안에서 살길을 찾겠다는 것. 동네 일자리를 연결하는 ’당근 알바’ 서비스가 그런 예. 지난 5월엔 구청·경찰서·소방서 같은 공공기관과 주민 간 소통 채널 ‘공공프로필’도 열었다. &nbsp; 차준홍 기자 &nbsp;━&nbsp; ‘나 홀로 사장님’&nbsp;시대 &nbsp; 통계청 경제활동인구조사에 따르면, 우리나라의 ‘고용원 없는 자영업자’(1인 사장)는 435만6000명(2023년 5월 현재). 국내 자영업자 579만 명 중 75.2%에 해당한다. 1인 사장님은 지난 2019년 400만 명을 돌파했고, 비율도 2018년의 70.7%에서 75%대로 늘었다. 2019년 최저임금이 전년 대비 10.9% 인상되고 2020년 팬데믹 이후, 자영업자들의 고용 여력이 줄어든 영향이다. &nbsp; 1인 사장님 비율은 전남(87%)과 경북(86.2%), 충북(85.6%) 등이 서울(63.2%)보다 20%p 가량 높게 나타난다. 당근마켓이 뷰티 예약을 전국 동시에 출시하는 배경이다. &nbsp; &nbsp; 네이버가 지난 연말 출간한 ‘네이버 D-플레이스 리포트’에 따르면 자영업자들은 예약과 스마트콜(가상 전화번호 및 발신번호 추적) 등을 가장 선호했다. 일손이 달리는 1인 사장님들의 예약·통화·홍보 등 업무에 플랫폼이 스며들고 있는 셈이다. 관련기사 이용자 1800만 명 좋긴 한데…당근마켓, 돈은 언제 벌 거야? [팩플] 번개장터·중고나라엔 있는 수수료, '당근페이'가 안 받는 이유 [팩플] 1600만 모았어도 적자, B2B 키우는 당근마켓의 속사정 [팩플] 우리 동네 골목대장은 네이버? 당근?심서현 기자 shshim@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.06 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25175239" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["보수언론 노출 많다" 급변경…논란 키운 네이버뉴스 알고리즘 [현장에서]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25174624</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25174624"/>
        <updated>2023-07-04T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25174624" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/04/7e0ca074-e12d-4d89-a6f4-d5400b035b09.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/04/7e0ca074-e12d-4d89-a6f4-d5400b035b09.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/04/7e0ca074-e12d-4d89-a6f4-d5400b035b09.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="&quot;보수언론 노출 많다&quot; 급변경…논란 키운 네이버뉴스 알고리즘 [현장에서]" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25174624" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
"보수언론 노출 많다" 급변경…논란 키운 네이버뉴스 알고리즘 [현장에서]
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버 뉴스 홈 ‘검증’의 외주인가,&nbsp;‘판단’의 외주인가.&nbsp; 네이버 뉴스가 검색·편집 알고리즘에 특정 언론사를 우대 혹은 배제했다는 의혹에 휩싸였다. 정권 때마다 반복되는 공세이지만, 네이버가 논란을 자초한 측면도 있다.&nbsp;알고리즘 검증 자문기구인 ‘알고리즘 검증위원회(이하 알검위)’가 기사를 노출하는 ‘과정의 평등’뿐 아니라 ‘결과의 평등’까지도 요구한 것으로 드러나서다. &nbsp; 최근 논란은 지난달 30일 TV조선이&nbsp;‘네이버가 뉴스 검색 알고리즘을 변경해 조선일보 등 보수 언론사의 순위를 낮추고 MBC 등의 순위를 올렸다’라고 보도하면서 불거졌다. 2021년 민주당과 MBC(스트레이트)가 “네이버 알고리즘이 보수 언론사를 선호한다”고 주장하자, 네이버가 정권 입맛에 맞게 알고리즘을 바꿨다는 것.&nbsp; &nbsp; 네이버는&nbsp;“언론사 인기도는 검색 품질 개선을 위해 사이트 인용도를 반영한 것이고, 알고리즘의 20여 개 요소 중 하나일 뿐”이라고 해명했다. 지난 2일 방송통신위원회는 네이버가 부당한 차별을 금지한 전기통신사업법을 위반했는지 점검하겠다고 밝혔다.&nbsp;카카오 측은 “다음 뉴스도 AI로 편집하지만, 알고리즘이 언론사를 감안하지 않는다”라고 중앙일보에 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 그때 그때 다른 알검위 &nbsp; 이번 논란의 핵심은 알검위다.&nbsp;네이버는 알고리즘에 언론사 인기도를 반영하고(2019년), 이후 수정한 것(2021년)은 모두 알검위 지적·권고에 따른 것이라고 했다. 네이버는 2017년 뉴스 편집에 전면 인공지능(AI)을 도입했고, 2018년 1차 알검위를 출범했다. 이후 2021년 8월엔 2차 알검위가, 지난달 29일엔 3차 알검위를 발족했다. 그런데 알검위 운영 방식과 목적은 매번 달라졌다. &nbsp; 첫째, 운영의&nbsp;일관성이 없다.&nbsp; 1차 알검위는 11명, 2차는 13명, 3차는 6명으로 규모가 매번 달랐다. 위원(교수)들의 전공 비율도 제각각이다. 1차 때는 컴퓨터공학 전공 교수가 6명으로 가장 많았으나, 2차 알검위는 언론학 교수가 6명으로 가장 많았다. 박성중(국민의힘) 의원은 “1,2차 알검위 언론학 교수 중 6인은&nbsp;민주노총 언론노조의 고대영(KBS), 김장겸(MBC) 사장 퇴진 운동에 가담한 이들”이라고 주장했다. 당시 성명서를 확인해보니 1차 알검위 중 2명, 2차에서는 4명이 이름을 올렸다. &nbsp; 반면 3차 알검위는 6명 전원이 컴퓨터공학과 교수다.&nbsp;네이버는 “1,2차 때는 알고리즘 설계 과정을 살폈고 3차 때는 상세하게 들여다보기 위한 것”이라고 설명했다. 신재민 기자 &nbsp; 둘째, 활동의 일관성도 없다. 1차 알검위는 주로 알고리즘 자체의 중립성을 판단해 발표했다. 그런데 언론학 교수 비중이 늘어난 2차 알검위는 네이버 뉴스 서비스의&nbsp;‘방향’을 제시했다.&nbsp; &nbsp; 1차 알검위는&nbsp;“생소한 언론사가 (검색 결과에) 자주 노출된다”며 출처 신뢰도를 반영할 것을 권고했다.&nbsp;그런데&nbsp;2차 알검위는 정반대 의견을 냈다. “온라인 이슈 대응 역량을 갖춘 대형 언론사들이 대체로 보수 성향이며, 특정 성향 언론사 노출 비중이 높을 수 있다”며 “뉴스 생산자들의 온라인 대응과 역량에 의한 결과적인 불균형이 발생할 수 있어, 개선 방안이 필요하다”라고 권고했다.&nbsp;뉴스 검색에 보수 언론사 기사가 많이 노출되는 건 언론사 역량 영향이라면서도, 이에 대한 인위적인 ‘조정’을 권한 것이다. 익명을 요구한 1차 알검위원은 “(2차 때는) 위원회의 검토 방향과 내용이 많이 바뀐 것으로 안다”라고 말했다. &nbsp; 문제는 알검위가 네이버 뉴스 서비스의 방향을 정할 대표성을 갖고 있지 않다는 점이다. 네이버 관계자는&nbsp;“정치권의 위원 추천도 받고 있으며, 최선을 다해 대내외 지적을 경청하고 있다”라고 말했다. &nbsp; 이솝 우화 ‘당나귀와 부자(父子)’에는 지적받을 때마다 당나귀를 아버지가 탔다 아들이 탔다 갈팡질팡하다, 급기야 당나귀를 사람이 떠메고 가는 이야기가 나온다. 네이버 뉴스 서비스 형편이 이렇다. 언론학자를 늘렸다 줄였다, 알고리즘 ‘객관성’을 검증했다가 ‘결과의 평등’을 검증했다가, 일관성 없이 간다면 결과는 강물에 빠진 당나귀다.
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.04 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25174624" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[달러 환전 왜 합니까, 귀찮게…200만 택한 ‘수수료 0원’ 카드]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25174479</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25174479"/>
        <updated>2023-07-03T20:11:03.741Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25174479" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/04/11a5d308-6090-4039-a5ce-6c726148b154.jpg/_ir_205x115_/" srcset="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/04/11a5d308-6090-4039-a5ce-6c726148b154.jpg/_ir_205x115_/ 1x, https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202307/04/11a5d308-6090-4039-a5ce-6c726148b154.jpg/_ir_410x230_/ 2x" alt="달러 환전 왜 합니까, 귀찮게…200만 택한 ‘수수료 0원’ 카드" width="205" height="115">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25174479" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
달러 환전 왜 합니까, 귀찮게…200만 택한 ‘수수료 0원’ 카드
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
Today’s topic 여름 휴가 떠나기 전 알아야 할 필수 앱&amp;팁 A to Z &nbsp; “이날만을 기다렸다.” 엔데믹 이후 첫 여름, 억눌렸던 해외여행 수요가 폭발적으로 늘고 있다. 마음은 이미 하늘을 날고 있지만 주머니 사정이 걱정된다면 알짜 정보로 채워 보자. 무작정 떠나면 무조건 손해인 게 해외여행. 비행기표는 어느 요일에 예약하는 게 좋을지, 해외에서 스마트폰 데이터는 어떻게 쓸지, 이달에만 40만 명이 선택했다는 선불카드는 무엇인지…. 똑똑한 여행에 필요한 꿀 정보를 모아봤다.&nbsp; &nbsp; ■ 💬목차&nbsp;「 1. 항공·숙박 예약, 이것부터 챙기자 2. 로밍할까, 유심·이심 쓸까, 아니면 와이파이? 3. 해외결제 필요해? 요즘 뜨는 카드 3대장 4. 뭐 타고 다닐까, 우버 vs 그랩 vs 카카오T 」&nbsp; &nbsp; 그래픽=한호정 &nbsp;━&nbsp; 1 항공·숙박 예약, 이것부터 챙기자 &nbsp; 부지런한 ‘얼리버드’를 위한 혜택이 많다는 건 상식. 글로벌 여행 검색 플랫폼 스카이스캐너에 따르면 비행기표는 평균적으로 출국 5개월 전에 구매하는 것이 가장 저렴하다고 한다. 그런데 문제는 내가 그 얼리버드가 아니라는 것. 여름 휴가가 코앞으로 다가온 지금, 예약 시 챙길 정보를 살펴보자. &nbsp; ① 항공권 구매할 땐&nbsp; ◦ 어디부터 둘러볼까: 휴가 일정과 목적지가 정해졌다면 주요 여행 사이트에서 비행기표 비교 검색부터 하는 게 정석. 항공권의 경우 스카이스캐너, 카약, 구글트래블(플라이트) 등에서 원하는 가격대와 항공사, 항공편을 먼저 추리는 것이 좋다. 여행상품을 직접 팔진 않지만 전 세계 항공사와 여행사의 가격을 찾아 보여주는 곳들이다.&nbsp;키위닷컴(호주), 트립닷컴(중국) 같은 글로벌 OTA 가격까지 손쉽게 비교할 수 있다. 이렇게 원하는 항공편을 찾고 나면 OTA(온라인 여행사)나 항공사 사이트에 가서 동일한 내용을 재검색하길 권한다. 가격 비교 사이트엔 없는 특가 상품이 나올 때가 있기 때문. 인터파크나 마이리얼트립 등 국내 OTA 사이트에선 결제 카드별 추가 할인 정보도 쉽게 확인할 수 있다. &nbsp; ◦ 내가 남긴 쿠키, 찜찜하다면: 주요 여행 사이트는 이용자에게 맞춤 정보를 제공하기 위해 인터넷 검색 내역, 즉 쿠키를 수집한다. 하지만 쿠키를 토대로 최근 자주 검색한 여행상품의 가격을 슬금슬금 높여서 보여준다는 흉흉한(?) 소문도 있다. 국내 여행사 관계자에게 확인한 결과 “말도 안 되는 얘기”라고 설명한다. 그래도 뭔가 찜찜하다면, 쿠키 먼저 지우고 검색하자.쿠키 삭제 방법은 이렇다. PC에서는 일단 사이트 오른쪽 상단 점 세 개를 찾아 누른다. MS 엣지 브라우저에서는 검색 기록→검색 데이터 지우기를, 구글 크롬 브라우저에서는 방문 기록→인터넷 사용 기록 삭제를 선택하면 된다. 모바일 기기 중 아이폰에서는 사파리→책 아이콘→시계 아이콘 선택 후 방문기록 지우기, 삼성 등 안드로이드 폰에서는 설정→개인정보 보호 및 보안→검색 내역→쿠키 지우기를 누르면 끝. 네이버 앱을 통해 모바일 여행 사이트에 접속할 때는 왼쪽 상단 막대기 세 개를 찾아 누른 뒤 톱니바퀴(설정)로 들어가 캐시 삭제→쿠키 삭제를 누르면 된다. &nbsp; ② 숙박 예약은 이렇게 이제는 숙소를 구할 차례. 수많은 예약사이트 중 나에게 맞는 곳을 찾아보자.&nbsp;항공권과 마찬가지로 숙박도 가격 비교 사이트에서 정보를 확인 후 OTA로 이동하는 것이 효과적이다. 트리바고나 호텔스컴바인에서 원하는 가격대의 숙소를 찾은 후 아고다, 부킹닷컴, 익스피디아, 호텔스닷컴 등 개별 예약 사이트로 직접 들어가 별도 할인행사는 없는지 검색해 보길 권한다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ◦ 예약 전 회원가입 먼저: 비회원도 예약 가능하지만 대부분의 사이트는 로그인 이용자에게 주는 혜택이 압도적으로 많다. 회원 전용 할인이나 특가, 할인코드와 쿠폰을 확인하기 위해 일단 회원 가입을 하는 게 유리. 한 군데를 진득하게 이용하면 이용 횟수에 따른 추가 혜택(리워드)도 받을 수 있다. &nbsp; ◦ 여행의 모든 것 ‘묶어묶어’: 국내 OTA인 야놀자와 여기어때는 숙박 예약 사업에서 시작해 항공권·액티비티 등 해외 여행 전반으로 사업을 확장하는 중. 그래서인지 항공과 숙소를 결합한 할인상품의 가성비가 쏠쏠한 편. 항공·숙박 예약뿐 아니라 식당·공연장 예약 등 여행 일정 전반을 구상하려면 여행앱 트리플이 유용할 수 있다. &nbsp; &nbsp; 2일 인천국제공항 제1여객터미널에서 출국을 준비하는 여행객들. 연합뉴스 ③ 알아두면 좋은 것 ◦ 항공권 예약은 일·월·화에: 익스피디아에 따르면 항공권 시세는 일요일에 가장 낮아졌다가 금요일에 제일 높이 뛴다(이코노미 좌석 기준). 검색 수요가 적은 일요일엔 가격이 떨어졌다가 결제가 가장 많은 금요일에 고점을 형성한다. 여행사 관계자가 추천하는 요일은 월요일과 화요일. 항공사나 여행사의 할인행사가 주로 월·화에 시작돼 평소보다 저렴한 표가 나올 가능성이 크다고. &nbsp; ◦ ‘땡처리’는 출발 2주 전: 여행사는 항공사로부터 비행기 좌석을 사전구매해서 소비자에게 재판매한다. 그런데 비행기 출발이 임박하도록 안 팔린 항공권들은 출발 2주 전부터 ‘땡처리’ 물량으로 나온다. 여러 항공사가 취항하는 노선일수록 파격적으로 싼 항공권이 나올 수 있으니, ‘매의 눈’으로 살펴볼 것.&nbsp;땡처리닷컴에는 간혹 출발 72시간 전 비행기표가 놀라운 가격에 올라오기도. &nbsp; ◦ 할인행사를 찾아라: 예약 사이트만 둘러보지말고 하나투어, 모두투어 같은 여행사나 항공사·호텔이 직접 운영하는 홈페이지도 방문해 보자. 자체 사이트 방문을 유도하기 위해 깜짝 할인행사를 곳곳에 심어뒀다. 인터파크는 이달 말까지 최저가보상제를 진행 중이다. 해외 항공·숙박이 최저가가 아닐 경우 차액의 100%를 포인트로 지급하고 있으니 참고할 것. &nbsp; ■ 🔎이것도 따져보자&nbsp;「 ◦ 위탁 수하물은 얼마나: 국내 저비용항공사(LCC)나 해외 항공사 가운데는 표값이 저렴한 대신 위탁 수하물 가격이 포함되지 않거나 허용량을 최소화한 곳이 있다. 가방 무게가 조금만 넘쳐도 생각지 못한 추가 비용이 나갈 수 있으니 꼼꼼히 따져야 한다. 싸게 나온 항공권을 샀다가 낭패를 보지 않으려면&nbsp;해외여행 일타강사의 비법을 들어보자. &nbsp; ◦ 체크인 시간도 따지자: 싼 가격에 숙소를 예약했다가 예상치 못한 옵션에 지출이 늘어날 수도 있다. 체크인·체크아웃 시간이 너무 늦거나 빠르진 않은지 확인하고 룸 컨디션, 조식 포함 여부 등도 챙겨보고 결제하자. 」&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 2. 로밍할까, 유심·이심 쓸까, 아니면 와이파이? &nbsp; 해외여행 갈 때마다 반복하는 고민 중 하나가 바로 통신 문제. SNS에 사진도 올리고, 카톡도 확인하고, 지도 보며 목적지도 찾으려면 스마트폰이 꼭 필요하다. 나한테 딱 맞는 통신 데이터 서비스는. &nbsp; ① 가격? 편의? 나는 어느 쪽? 가격과 편의성 중 무엇을 중요시하느냐에 따라 선택이 엇갈린다. 중장년층은 비싸도 편리한 로밍을, 청년층은 가성비 좋은 유심이나 포켓 와이파이를 선호하는 편인데 지난해부터 국내에서도 이심(eSIM)을 쓸 수 있게 되면서&nbsp;최신 스마트폰을 쓰는 이들 사이에서 이용이 늘고 있는 편. 이심은 스마트폰에 삽입하는 유심과 달리 단말에 내장된 칩에 가입자 정보를 다운로드받아 이용하는 형태의 심이다. 지난 3월 컨슈머인사이트가 ‘향후 해외여행 시 선택할 휴대폰 데이터 이용 방법’을 조사했을 때는 로밍(33.3%), 유심(32.7%), 포켓와이파이(25.1%) 순의 선호도를 보였다(기타 8.8%). &nbsp; ◦ 저렴한 가격: 포켓 와이파이〉유심(USIM)〉이심(eSIM)〉로밍.&nbsp;로밍은 국내에서 쓰듯 자유롭게 전화를 받고 데이터를 쓰는 대신 가격이 비싸다. 통신 3사의 약 1만원짜리 로밍 요금제는 하루 데이터 용량이 300~400MB에 불과하다. 최소 3만원은 내야 3일 동안 3GB가 주어지고 다 쓴 후엔 제한된 속도로 인터넷 검색을 할 수 있다. 가장 저렴한건 포켓 와이파이. 15GB에 9900원, 단말기 한 대에 5명이 동시에 접속할 수 있다. 유심은 1GB에 평균 2600원꼴, 이심은 1GB에 3000원 정도다. &nbsp; ◦ 편의성: 로밍〉이심〉유심〉포켓 와이파이. 로밍은 한국에서처럼 휴대폰을 쓰면 된다. 가격은 비싸지만 편리함이 강점. 현지 유심을 사서 스마트폰에 끼워 쓸 경우 저렴하게 모바일 데이터를 쓸 수 있지만 한국에서 걸려 오는 전화를 받지 못한다. 이심은 QR코드를 찍고 들어가 몇 가지 설정만 바꾸면 로밍보다 저렴하게 기존 내 스마트폰을 쓸 수 있다. 문제는 아이폰XS, 갤럭시 Z플립4 등 최신 기종만 쓸 수 있다는 것. 포켓 와이파이는 기기를 늘 지니고 다녀야 하고 10m 밖으로 벗어나면 통신이 끊긴다는 게 단점이다. &nbsp; &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; ② 어떻게 쓸까 ◦ 로밍은 이렇게: 통신사 고객센터(국번 없이 114, 모바일 앱·웹)를 이용하거나 공항 게이트 앞 로밍센터에서 신청하면 끝. 출발 전 미리 신청 못했다면 여행지에서도 가입할 수 있다. 요금제도 중간에 변경 가능. &nbsp; ◦ 이심은 어떻게: 모바일 앱이나 웹으로 가입해 QR코드로 불러오면 쓸 수 있다. 다 쓴 뒤에는 설치 항목을 제거하면 끝. 통신 3사 외에도 스타트업 유심사, 카카오 계열사인 핀다이렉트 등에서도 판다.&nbsp; &nbsp; ◦ 유심은 어디서: 해외 공항이나 마트에서도 유심을 살 수 있지만 현지 도착 시간 등 변수를 고려하면 미리 사두는 게 안전하다. 클룩이나 마이리얼트립에서 온라인 구매 후 택배로 받거나 공항에서 수령하면 된다. &nbsp; ◦ 포켓 와이파이는 어디에: 현재 가입한 통신사와 관계없이 SK텔레콤(바로박스), KT(로밍에그), 와이드모바일(와이파이 도시락) 중에서 선택하면 된다. 휴가철엔 단말기가 부족할 수 있다고 하니 온라인으로 미리 예약한 후 공항에서 찾아가는 것을 추천. &nbsp; ■ 🧾 로밍 가격 더 싸질까&nbsp;「 ◦ 정부 “연내 로밍 요금 낮출 것”: 정부가 5G 요금에 이어 로밍 요금 인하를 추진 중이다. 최근 일본·인도네시아·베트남·싱가포르 정부에 해외 로밍 요금 인하에 관한 협의를 요청하고 나선 것. 그간 공개되지 않았던 해외 통신사의 로밍 요금 도매대가를 살펴보고 국내 통신사의 이윤을 확인해 요금 인하를 추진하겠다는 계획이다. 박윤규 과기정통부 2차관은 지난달 기자들과 만나 “연내 로밍 요금 인하가 이뤄질 수 있도록 노력하겠다”고 밝히기도. &nbsp; ◦ 통신사 “로밍까지 압박하나”: 가계 통신비 인하 정책이 로밍 요금제까지 이어지며 통신업계는 불만이다. 이미 마진이 높지 않아 인하 여력이 없다는 것. 로밍 매출은 통신 3사 전체 매출의 5% 미만인 것으로 추산된다. &nbsp; ◦ 한시적 할인하며 ‘눈치보기’: 우선 각 사는 휴가철을 맞아 로밍 할인 행사를 선보이며 상황을 살피는 중. SK텔레콤은 해외 로밍 가입 시 3000원을 추가하면 가족끼리 데이터를 나눠쓰고 무제한 통화·문자를 쓸 수 있는 ‘가족 로밍 프로모션’을 6개월간 한시적으로 운영한다. LG유플러스는 지난달 사전 신청한 20대 고객에 한해 하루 1만3200원짜리 데이터 로밍요금제를 8월까지 50% 할인된 가격에 제공한다.&nbsp;KT는 최대 3명이 데이터를 나눠쓸 수 있는 ‘데이터 함께ON’ 로밍 요금제를 신규 출시했다. 3만3000원~6만6000원으로 데이터 2~12GB를 15~30일씩 이용할 수 있다. 」&nbsp; &nbsp; 부산 김해국제공항 입국장에 설치된 통신사 로밍센터. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 3.&nbsp;해외결제 필요해? 요즘 뜨는 카드 3대장 &nbsp; 휴가지에서 기분 내며 신용카드를 긁었다가 청구서를 보고 후회했다는 여행객이 많다. 예상치 못한 해외결제 수수료 때문이다. 그렇다고 환전 수수료까지 내며 현지 화폐를 들고다니는 건 불편하다. 그런 MZ세대의 선택은 해외결제 전용 카드. 환전 수수료, 카드 해외결제 수수료, 캐시백 혜택까지 꼼꼼하게 따지는 이들 사이에서 인기라는 해외 결제카드 3종을 살펴봤다.&nbsp; &nbsp; 김경진 기자 ① 충전식 선불카드 ‘트래블페이’ ◦ 수수료 절약 최강자: 핀테크 스타트업 트래블월렛이 출시한 충전식 선불카드. 트래블월렛 앱을 설치한 뒤 인증을 거치면 쉽게 발급받을 수 있다. 2020년 전 세계 핀테크 기업들 중 두 번째, 아시아에서 첫 번째로 비자카드 발급 라이선스를 따냈다. 어디서든 결제 수수료는 0원. 반대로 외화를 충전할 땐 0.5~2.5%의 환전 수수료가 있는데, 달러·유로화·엔화 충전 시엔 수수료가 0원이다. 해외에서 현금이 필요할 때 비자(VISA) 현금자동인출기(ATM)에서 수수료 없이 출금 가능하다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; ◦ 얼마나 잘 나가: 지난해 11월 카드 누적 발급 50만 장을 기록했고, 지난 5월 160만 장, 6월에는 200만 장을 돌파했다. 7~8월 본격 휴가철을 앞두고 6월 한 달에만 발급자가 40만 명 늘어난 것. 지난해 연간 거래액이 2100억원대였는데, 올해는 5개월간 거래액이 4915억원을 기록했다. 트래블월렛 관계자는 “결제할 때 수수료가 면제되고, 앱을 통해 38개국 통화를 실시간 환율로 환전·충전할 수 있는 것이 장점”이라며 “이용자 중 98%가 해외여행객이고, 연령대로는 2030이 73%를 차지한다”고 밝혔다. &nbsp; &nbsp; ② 하나카드 ‘트래블로그’ ◦ 수수료 면제에 3% 적립까지: 체크카드로 먼저 출시된 트래블로그. 달러·유로화·엔화는 물론 영국 파운드화도 환전 수수료를 면제해 준다. 다만 외화를 다시 원화로 환전할 경우 1%의 수수료가 발생한다. 해외 가맹점에서 결제하거나 해외 ATM에서 현금 인출 시, 수수료가 없다. 국내 가맹점에서 쓸 땐 이용금액의 0.3%가 적립된다. 체크카드의 인기에 힘입어 지난 5월에는 트래블로그 신용카드도 나왔다. 해외 가맹점과 면세점, 항공·여행 관련 가맹점에서 결제 시 3%가 적립된다(월 최대 5만 하나머니). 마스터(MASTER)와 글로벌 ATM으로 현금을 인출할 때 별도 수수료가 없다. &nbsp; ◦ MZ 여성들의 Pick: 트래블로그 체크카드는 특히 MZ세대를 중심으로 입소문을 타고 있다. 지난해 7월 출시 후 1년도 안 돼서 가입자 100만 명을 돌파했다. 지난달까지 해외에서 이 카드를 쓴 고객 둘 중 한 명(48.4%)이 2030 여성이었다. 2030 남성 이용객 비중도 25%에 육박한다. 지난 5월 기준 결제가 이뤄진 국가를 살펴보면 일본(63.1%), 미국(11.4%), 프랑스(7.8%), 영국(6.1%), 스페인(4.9%) 순. 2030 사이에서 일본 여행 필수템으로 자리 잡았다. &nbsp; ③ 토스뱅크 체크카드 &nbsp; ◦ 조건 없는 캐시백:&nbsp;2021년 등장한 토스뱅크 체크카드는 출시 초부터 해외 결제 시 무조건 3% 캐시백을 제공하는 혜택으로 유명해졌다. 올해 3월부터 캐시백이 2%로 줄었지만, 전월 최소 결제실적 조건이 없고, 돌려받는 캐시백 한도에 제한이 없어 인기가 여전하다. 해외 현지에서나 해외 온라인 쇼핑몰을 이용하면 결제 금액의 2%를 즉시 돌려받고, 해외 ATM을 쓸 때 현금 인출 수수료 3달러도 면제된다. 다만 국제 브랜드 수수료(이용금액 1%)와 해외 서비스 수수료(건당 0.5달러)가 부과되기 때문에 상대적으로 많은 금액을 결제할 때 유리하다. 토스뱅크 관계자는 “여행 일정이 길고, 신혼여행처럼 소요 예산이 클수록 더 큰 혜택을 돌려받을 수 있다”고 설명했다. &nbsp; ◦ 다른 혜택은: 연말까지 토스뱅크 체크카드로 해외 호텔 등 숙박 비용을 결제하면 호텔스닷컴에선 최대 10%, 익스피디아에선 최대 9% 추가 할인된다. 내년 3월까지의 숙박 일정을 올해 안에 예약했을 때 적용된다. 토스뱅크 전용 예약 페이지를 통해 결제해야 할인 혜택을 받을 수 있다. &nbsp; ■ 💵 카드 대신 간편결제, 네카오페이도 해외서도?&nbsp;「 ◦ 카카오페이-알리페이: ‘알리페이플러스(Alipay+)’를 받는 매장이라면 카카오페이 머니로도 결제 가능하다. 모든 결제 내역은 카카오페이앱과 카카오톡을 통해 원화 기준 결제 금액으로 실시간 확인 가능하다. 현재는 일본·중국·싱가포르·프랑스 등이 주요 가맹국. 카카오페이 관계자는 “이탈리아·독일·영국·호주·필리핀 등에서도 가맹점을 확대할 예정”이라고 말했다. 주요 여행지를 중심으로 할인 행사도 진행 중. 일본 후쿠오카 공항에서는 7월 31일까지 카카오페이 만 엔 이상 결제 시 1000엔 할인, 프랑스 쁘렝땅 백화점에서는 9월 30일까지 100유로 이상 결제 시 10유로를 할인해 준다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; ◦ 네이버페이-라인페이: 네이버페이는 현재 일본에서만 라인페이로 호환해 사용 가능하다. 네이버페이에 접속한 뒤 현장결제-QR결제-좌측 상단 Npay 로고를 누른 뒤 결제 방법 선택에서 라인페이를 고르는 방식. 사용자의 QR코드를 보여주고 결제하는 변동형 방식만 가능하다. 보유 중인 네이버페이 포인트와 네이버페이 머니가 있다면 별도의 해외 계좌를 등록하지 않아도 라인페이로 쓸 수 있다. 환율 이외에 별도 결제 수수료가 없는 것도 장점. 일본에 있는 전국 55만 개 ’라인페이‘ 가맹점에서 이용할 수 있다. 이용 국가는 점차 늘릴 예정. 태국과 대만에서는 라인 서비스에 별도 가입해 카드를 등록하면 라인페이를 쓸 수 있다. 」&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 4. 뭐 타고 다닐까, 우버 vs 그랩 vs 카카오T &nbsp; 낯선 해외에선 길거리 택시 잡기도 쉽지 않다. 앱을 통해 택시나 차량공유 서비스를 이용하는 게 효율적이다. 현지에서 쓰이는 차량호출 앱 외에도 일부 지역에선 한국에서 쓰던 우티, 카카오T를 그대로 쓸 수 있다.&nbsp; &nbsp; ◦ 동남아 그랩, 유럽선 볼트: 한국에선 규제로 막혀 있지만 해외에서는 우버 외에 다양한 차량공유앱이 서비스되고 있다. 동남아에서는 그랩, 유럽에서는 볼트가 인기다. 베트남과 태국에서는 그랩으로 오토바이 탑승이 가능하고, 볼트를 통해 자전거와 전동킥보드를 이용할 수 있다. 우버나 그랩 이용법은 국내 서비스인 카카오T나 우티 앱과 크게 다르지 않다. 탑승지와 목적지를 입력하면 주변 운전기사가 배정되고, 결제 요금을 미리 확인할 수 있다. &nbsp; ◦ 우버로 바뀌는 UT: 국내에서 서비스되는 우티는 우버와 티맵모빌리티 합작사가 서비스하는 택시 호출 앱이다. 우버가 서비스 중인 곳이라면, 한국에서 깔아놓은 우티 앱이 현지에서 우버로 자동 전환된다. 우버 앱을 내려받을 필요가 없다는 얘기. 해외결제 가능한 카드가 등록돼 있다면 결제도 자동으로 진행된다. 우티에 따르면 국내 이용자들은 우버 글로벌 호환을 통해 600개 이상의 도시에서 우티앱을 이용하고 있다. &nbsp; 김경진 기자 &nbsp; ◦ 해외에서도 카카오T: 카카오모빌리티는 각국 모빌리티 중개 플랫폼과 제휴해 31개국에서 차량공유·택시호출 서비스를 제공한다. 카카오T 앱을 통해 현지 서비스를 그대로 이용할 수 있는 것. 일본에서는 고(GO), 동남아는 그랩, 유럽에서는 볼트 등과 제휴를 맺었다. 카카오T 앱에서 여행 탭으로 이동해 차량 호출 아이콘을 선택한 뒤 한글로 출발지와 도착지를 입력하고, 이동수단을 선택해 호출하면 된다. 별도 앱을 설치하고 가입할 필요가 없는 대신, 현지 앱을 쓰는 것보다 조금 더 비싸다. 이동수단 운임에 로밍서비스 이용료가 합산되기 때문. 대신 기사와 의사소통이 가능하도록 실시간 자동 번역, 현재 위치 사진 전송 등의 기능을 제공한다. 기존 카카오T 앱에 등록돼 있는 카드로 결제 가능하고 휴대폰 소액 결제도 지원한다. &nbsp; &nbsp; ◦ 주의할 점은: 만약 통신사 로밍을 하지 않고 스마트폰에 해외 유심 칩을 끼워쓸 계획이라면, 해외 여행지에서 카카오T 앱을 쓸 수 없다. 현지 통신사 유심을 쓰면 휴대전화 번호가 바뀌어, 기존 한국의 전화번호로 전송되는 앱 인증문자를 수신할 수 없다. 카카오모빌리티 관계자는 “로밍을 하거나 이심을 쓰면 카카오T 앱 인증문자를 그대로 받을 수 있어 서비스 이용이 가능하다”고 말했다. &nbsp;&nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2023.07.03 17:46</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25174479" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>