<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.joongang.co.kr/factpl/news</id>
    <title>중앙일보 팩플 ─ 뉴스</title>
    <updated>2025-04-02T15:13:49.833Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://img.joongang.co.kr/pubimg/favicon/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['지브리 프사 놀이' 열풍 엄청나네…챗GPT 이용자 5억명 넘었다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25325600</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25325600"/>
        <updated>2025-04-02T08:16:46.204Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25325600" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202504/02/698938e0-879a-42d0-b014-41823cece401.jpg/_ir_410x230_/" alt="'지브리 프사 놀이' 열풍 엄청나네…챗GPT 이용자 5억명 넘었다 [팩플] ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25325600" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="1">
'지브리 프사 놀이' 열풍 엄청나네…챗GPT 이용자 5억명 넘었다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
챗GPT 가입자가 지난달 말 기준 5억 명을 돌파했다. 로이터=연합뉴스 &nbsp; 챗 GPT 가입자 수가 5억명을 돌파하는 등 빠르게 늘고 있다. 지난달 말 선보인&nbsp;‘챗GPT-4o 이미지 생성 모델’에 추가된&nbsp;특정 애니메이션 제작사·만화가 화풍 이미지 수정 기능이 전 세계적인 인기를 끌면서다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 1일(현지시간) 오픈AI는 지난달 말 기준 챗GPT 가입자가 5억 명을 돌파했다고 밝혔다. 2022년 11월 챗GPT 첫 출시 후 2년 4개월 만이다. 5억 명은 오픈AI가 올해 연말까지 목표로 하는 가입자 수 10억 명의 절반이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 최근 가입자 증가 속도가 빠르게 늘었다. 샘 올트먼 최고경영자(CEO)는 지난달 31일 X(옛 트위터)에 “지난 한 시간 동안 100만 명의 사용자가 추가됐다”며 “챗GPT 출시 초기 100만 명 달성에 5일이 걸렸던 것과 비교하면 엄청난 속도”라고 적었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 늘었어 &nbsp; 실제 챗GPT 가입자 수는 최근 들어 급격히 증가했다. 지난해 말 기준 3억 5000만 명이었는데 석달만에 1억 5000만 명이 늘었다.&nbsp;가입자 수 증가의 가장 큰 원동력은 지난달 25일 출시한 ‘챗GPT-4o 이미지 생성 모델’이다. 대표 AI 모델인 챗GPT-4o의 텍스트 이해 능력에 고급 이미지 생성 기능을 더해 보다 정교한 결과물을 만들 수 있게 했다. 특히 사용자가 업로드한 사진을 지브리·심슨·디즈니·픽사 등 다양한 애니메이션 화풍으로 변환해 주는 기능이 전세계적으로 큰 인기를 끌고 있다. 올트먼 CEO는 지난달 27일과 30일, X에 “오픈AI의 그래픽처리장치(GPU)가 녹아내리고 있다”며 “우리 팀이 좀 자야 한다.&nbsp;제발 이미지 생성 좀 자제해 달라”고 말했을 정도다. &nbsp; 샘 올트먼 오픈AI CEO 교체한 자신의 소셜미디어 프로필 사진(우측). '챗GPT-4o 이미지 제너레이션' 모델을 통해 실제 사진을 지브리 애니메이션 화풍으로 생성한 이미지다. 사진 AFP=연합뉴스, X 오픈AI가 올들어 새 AI 모델과 서비스를 꾸준히 출시한 것도 영향을 미쳤다. 오픈AI는&nbsp;지난 1월 고급 추론이 가능한 소형 모델 ‘o3 mini(미니)’를 출시했고, 2월에는 최신 AI 모델 ‘GPT-4.5’를 리서치용 미리보기 방식으로 내놨다.&nbsp;AI 에이전트 ‘오퍼레이터’, 복잡한 연구 작업을 수행하는 ‘딥리서치’ 등 다양한 버티컬 AI 서비스도 공개했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 다음 스텝은 &nbsp; 오픈AI는 지난달 31일 400억 달러(약 59조원)의 투자 유치를 완료했다. 이 회사 역대 최대 규모다. 이번 투자 유치로 오픈AI의 기업 가치는 지난해 10월 1570억 달러에서 5개월 만에 2배가량 증가해 3000억 달러(약 442조원)로 평가됐다. 오픈AI는 이번 투자를 바탕으로 대규모 프로젝트 ‘스타게이트’ 사업에 속도를 낼 전망이다. 오픈AI는 지난 1월 소프트뱅크, 오라클과 함께 합작사 스타게이트를 설립해 향후 4년간 5000억 달러를 미국 내 데이터센터 등 AI 인프라 시설에 투자할 계획이라고 발표한 바 있다. &nbsp; 오픈AI는 지난달 31일 우리 돈 59조원 상당의 투자를 유치했다. 오픈AI 역대 최대치다. AP=연합뉴스 &nbsp; 개방형 AI 모델 개발을 통해 생태계 저변을 넓히는 데 더욱 적극적으로 나설 전망이다. 투자 마무리를 발표한 올트먼 CEO는&nbsp;“수개월 내에&nbsp;추론 기능을 갖춘 ‘오픈웨이트(open-weight)’ 모델을 출시하겠다”고 예고했다. 오픈웨이트는 AI 모델의 구조와 가중치(웨이트: 데이터 처리에서 각 요소가 결과에 얼마나 중요한지를 결정하는 숫자 값)를 일부 공개하는 반(半)개방형을 지향한다. AI 모델의 구조, 가중치, 데이터 등을 전혀 공개하지 않는 기존 폐쇄형 모델과 프로그램 설계도를 완전히 공개하는 오픈소스 모델의 중간 지점이다. 오픈AI는 2019년 GPT-2를 마지막으로 폐쇄형 모델을 유지해왔다.&nbsp;그러나 오픈소스 방식을 채택한 중국 AI 기업 딥시크의 저비용·고성능 AI 모델이 주목받으면서 전략을 선회했다. 올트먼 CEO는 지난 1월 "우리가 (오픈소스와 관련해) 역사의 잘못된 편에 서 있었다"며 AI 모델 관련 기술 일부를 공개할 가능성을 시사한 바 있다. &nbsp; ■ 팩플: AI, 어디까지 알고 있니&nbsp;「 팩플은 지금 가장 뜨거운 기술 비즈니스, 그리고 IT 기업에 대해 놓치지 말아야 할 이야기를 쉽게 풀어드립니다. 챗GPT로 단 몇 초 만에 이미지를 생성할 수 있는 시대. 생성 AI 개발과 경쟁은 어느 수준까지 와 있는 걸까요? 오픈AI가 저변을 넓히려는 오픈 생태계는 뭘까요? 궁금하시다면, 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 벚꽃연금, 장범준 아니어도 돼…AI 작곡으로 월 300 버는 법 https://www.joongang.co.kr/article/25320416 &nbsp; AI 미래는 ‘추론 맛집’ 경쟁…‘전성비’ 칩 회사들 돈 번다 https://www.joongang.co.kr/article/25311842 &nbsp; “애플 엿 먹어” 저커버그 분노…격렬해진 AI 오픈소스 전쟁 https://www.joongang.co.kr/article/25274930 」&nbsp;어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.04.02 16:33</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25325600" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 美 무역 장벽 지목된 ‘망사용료·플랫폼법’…대응 어떻게]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25325316</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25325316"/>
        <updated>2025-04-01T09:14:06.103Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25325316" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202504/01/5d0205f1-60e4-4c74-bb52-b327a932cc51.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 美 무역 장벽 지목된 ‘망사용료·플랫폼법’…대응 어떻게">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25325316" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="2">
[팩플] 美 무역 장벽 지목된 ‘망사용료·플랫폼법’…대응 어떻게
</a>
</h2>
<p class="description">
미국 트럼프 행정부가 국내 인터넷 서비스 제공업체(ISP)의 망 사용료 부과와 정부의 플랫폼법 추진, 고정밀 지도 데이터 반출 제한 등을 한국의 대표적인 무역 장벽으로 지목했다. 국내 정보·통신(IT) 업계는 “새로운 내용은 없다”면서도 트럼프 정부가 각국의 무역 장벽을 명분 삼아 ‘상호 관세’ 부과를 언급한 상황이라 사태 추이를 예의 주시하고 있다. &nbsp; 도널드 트럼프 미국 대통령. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 미 무역대표부(USTR)은 지난달 31일(현지시간) 도널드 트럼프 미국 대통령과 의회에 ‘2025년 국가별 무역장벽보고서’(NTE 보고서)를 제출했다고 밝혔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; &nbsp; NTE 보고서는 미 1974년 통상법(Trade Act of 1974)에 따라 USTR이 매년 발표하는 것으로, 미국 기업들이 겪는 다른 나라의 무역 장벽을 상세히 기술한 보고서다. 올해는 ‘관세 전쟁’을 벌이고 있는 트럼프 대통령 취임 후 처음 나온 보고서인 데다 공개 시점이 상호 관세 부과를 공언한 오는 2일 직전이라 관심이 더욱 커졌다. 보고서는 한국에 관해서 약 7페이지 분량으로 서술했다. 특히 여기엔 국내 IT업계가 민감해하는 사안들이 다수 담겨 있다. 미 무역대표부(USTR)의 ‘2025년 국가별 무역장벽보고서’. 보고서 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 미국이 지목한 IT 무역 장벽은? &nbsp; ①망 사용료: 보고서는 넷플릭스 같은 콘텐트 사업자(CP)가 국내 ISP에 지급하는 대가인 망 사용료에 대해 문제를 제기했다. 사실 이는&nbsp;구글과 넷플릭스, 트위치 등 미국계 기업들이 지속적으로 문제 제기해왔던 사안이다. USTR도 2022년부터 4년 연속 보고서에 이 내용을 담았다. 보고서는 “한국의 ISP는 CP이기도 하기 때문에 미국 CP가 지불하는 수수료는 한국 경쟁 업체에 이익이 될 수 있다”고 주장했다.&nbsp;국내 ISP는 SK브로드밴드, KT, LG유플러스 등인데, 이들은 각각 온라인동영상서비스(OTT)인 웨이브, 티빙, U+모바일tv 등을 직접 운영하거나 관여하고 있다. 보고서는 이 때문에 경쟁이 제한된다고 주장하고 있다. 국내 업계는 이에 대응해 이른바&nbsp;‘망 무임승차 방지’(전기통신사업법 개정안) 관련 입법을 적극 지원하고 있다. 국회에도 이미&nbsp;구글처럼 영향력이 큰 CP가 망 사용료를 회피하는 문제를 막기 위한 법안 두 건이 계류 중이다. 통신 업계 한 관계자는 “미국계 CP들이 압도적으로 트래픽을 차지하는 만큼 수익자 부담 원칙에 따라 비용도 지불해야 한다”며 “다만 구글처럼 망 사용료를 거부하는 빅테크 기업을 방지하기 위해 입법이 필요한 상황인데, 통상 마찰 우려로 입법이 불투명해지고 있어 대응 방안을 모색하고 있다”고 말했다. &nbsp; ②플랫폼법:&nbsp;보고서는 공정거래위원회가 추진하는 플랫폼 규제 방안에 대해서도 문제 삼았다. 이 법안은 유럽의 ‘디지털시장법’(DMA)과 달리 사전 규제 대상 플랫폼을 지정하지는 않지만, 점유율과 이용자 수 등을 파악해 ‘지배적 사업자’로 사후 추정하고 법 위반 행위가 발생할 때 처벌할 수 있는 규정을 담고 있다. 보고서는 “이 제안은 한국 시장에서 활동하는 다수 미국 대기업에 적용될 수 있다”고 우려했다. 이에 대해 이황 고려대 법학전문대학원 교수는 “우리 정부의 입장도 변수가 있고, 트럼프 행정부의 진의도 아직 불확실한 상황”이라며 “일단 지켜보면서 미국이 강하게 반발하고 있는 유럽 DMA에 대한 움직임을 보고 대응 방향을 결정해야 한다”고 말했다. &nbsp; ③지도 데이터: 한국 정부가 안보를 이유로 반출을 불허하고 있는 고정밀 지도 문제도 보고서는 언급했다. 교통 정보와 내비게이션 길 안내와 같은 IT 서비스를 제공하는데 미국 기업이 한국 기업보다 불리하다는 것이다. 이는 구글이 국내 고정밀 지도 데이터의 해외 반출을 거듭 요구한 상황을 반영한 것으로 추측된다. 국내 업계에선 국내가 아닌 해외 데이터센터를 이용하려는 시도는 국내법 위반이라 허가해선 안 된다는 입장이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 대응해야 하나 &nbsp; 전문가들은 보고서가 언급한 이슈들이 양국 간 이해관계가 첨예하게 얽혀 있는 만큼 차분한 대응이 필요하다고 조언했다. 한주희 한국무역협회 연구원은 “트럼프 대통령이 무역 장벽을 상호 관세의 근거로 삼겠다고 언급했지만, 이 보고서가 지목한 모든 이슈가 근거가 될 순 없다”며 “미국의 상호 관세가 시작된 이후 사안을 대응 방안을 구체화해야 한다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; &nbsp; 강광우·김남영 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.04.01 17:28</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25325316" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 아마존도 뛰어든 AI 에이전트…‘AI 비서’ 전쟁 치열해진다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25325282</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25325282"/>
        <updated>2025-04-02T00:57:20.362Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25325282" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202504/02/959ce996-b76d-480d-8343-fd8ff8e1ad43.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 아마존도 뛰어든 AI 에이전트…‘AI 비서’ 전쟁 치열해진다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25325282" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="3">
[팩플] 아마존도 뛰어든 AI 에이전트…‘AI 비서’ 전쟁 치열해진다
</a>
</h2>
<p class="description">
아마존이 인공지능(AI) 에이전트(비서)를 선보였다. 챗봇에서 시작된 빅테크 간 생성 AI 서비스 경쟁이 AI 에이전트로 전선을 확장하고 있다. &nbsp; 아마존 로고. 사진 로이터 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 아마존은 지난달 31일(현지시간) 사용자 대신 여러 작업을 수행할 수 있는 AI 에이전트 ‘노바 액트(Nova Act)를 공개했다. 노바 액트는 알아서 웹사이트에서 물건을 사고, 식당을 예약하고, 문서를 작성할 수 있는 AI다. ’연구용 미리보기‘로 공개된 이번 AI 모델은 아마존의 범용인공지능(AGI)연구소에서 처음 개발한 AI 모델이다. 아마존은&nbsp;이 모델을 최근 업그레이드된 AI 음성 비서인 '알렉사+'(플러스)에 탑재할 예정이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 성능은 어때 &nbsp; 이날 공개된 시연 영상에서 시연자가 “미 캘리포니아 레드우드시티에서 침실 2개, 욕실 1개짜리 아파트를 찾아줘”라고 명령하자 노바 액트는 웹브라우저에서 스스로 검색어를 입력하고 마우스를 움직여 ‘아파트 추천 목록’을 만들었다. 여기에 “추천 목록 가운데 직장에서 자전거로 통학하기 가장 가까운 아파트를 찾아달라”고 하자 거리순으로 정렬했다. &nbsp; 아마존은 노바 액트가 오픈AI의 ‘오퍼레이터’, 앤스로픽의 ‘컴퓨터 유즈’보다 성능이 뛰어나다고 발표했다. 특히 스크린에 표시된 텍스트를 인식하고 상호작용하는 능력이 더 우수하다고 강조했다. 아마존에 따르면 노바 액트는 스크린 텍스트 상호작용(ScreenSpot Web Text) 테스트에서 94%의 성능을 기록했다. 앤스로픽(90%)·오픈AI(88%)보다 높은 수치다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; AI 패권 경쟁에 참전한 빅테크들은 수익화 방안으로 ‘AI 에이전트’ 개발에 공력을 들이고 있다. 과거 인터넷 브라우저가 PC 시대 기본 도구가 됐듯이, 앞으로 펼쳐질 AI시대엔 AI 에이전트가 기본 도구가 될 거라는 판단에서다. 오픈 AI, 앤스로픽 등 AI 시대 빅테크 뿐만 아니라 구글, 마이크로소프트(MS) 등도 이 시장에 뛰어든 이유다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 국내는 어때 &nbsp; &nbsp; &nbsp; SKT 모델이 '에이닷 크롬 확장 프로그램'을 사용하는 모습. 사진 SK텔레콤 &nbsp; 국내 기업들도 AI 에이전트 시장에 속속 뛰어들고 있다. 네이버는 ‘온 서비스 AI’전략 기조 하에 AI에이전트를 각 서비스에 접목시키고 있다. 최수연 네이버 대표는 지난달 26일 주주총회 당시&nbsp;“중장기적으로 모든 서비스에 AI 에이전트를 도입할 것”이라며 “특히 커머스 부문에서 지금껏 축적한 데이터를 활용해 이전에 경험할 수 없었던 혁신적이고 차별화된 커머스 AI 에이전트를 개발할 것”이라고 말했다. 카카오도 AI에이전트 서비스 ‘카나나’를 준비 중이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 초기 단계인 만큼 시장을 누가 선점하냐가 이 시장 패권을 좌우할 수 있다. 때문에 빅테크부터 국내 AI기업들까지 자사 서비스에 AI에이전트를 접목하는 등 활용도를 높이려는 움직임은 당분간 이어질 전망이다.&nbsp;국내 플랫폼 한 관계자는 “플랫폼마다 구체적 방향성은 다르지만 현재 AI 서비스보다 진보한 AI 에이전트가 국내 플랫폼 기업의 지향점이 될 수 있다”고 말했다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 “AI판 통째 뒤집을 혁신 온다” 나델라 MS CEO 단독인터뷰 https://www.joongang.co.kr/article/25323673 &nbsp; “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법 https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; “앗 내 실수” 인간적 AI 비서…빅테크가 돈 퍼붓는 이유다 https://www.joongang.co.kr/article/25253848 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;문상혁 기자 moon.sanghyeok@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.04.01 16:07</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25325282" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독]"출장 잡아줘" 말에…AI실장, AI비서에 일 시킨다 [MS 본사 르포]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25325148</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25325148"/>
        <updated>2025-04-01T05:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25325148" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202504/01/8bc62ed7-5519-45b9-b2e9-ac92b704a6ce.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독]&quot;출장 잡아줘&quot; 말에…AI실장, AI비서에 일 시킨다 [MS 본사 르포]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25325148" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="4">
[단독]"출장 잡아줘" 말에…AI실장, AI비서에 일 시킨다 [MS 본사 르포]
</a>
</h2>
<p class="description">
MS 본사 하드웨어 랩에 있는 무반향실(anechoic chamber). 일반적인 환경의 소음은 약 60 데시벨(dB), 속삭임은 약 30 dB 정도인데, 무반향실에서는 이를 22.3 dB까지 낮췄다. 권유진 기자 &nbsp; “이 곳은 세상에서 제일 조용한 공간입니다. 30초만 지나도 위장이 요동치는 소리가 아주 크게 들릴겁니다.” &nbsp; 지난달 18일(현지시간) 미국 워싱턴주 시애틀 레드몬드에 위치한 마이크로소프트(MS) 본사. 회사 관계자는 하드웨어 디자인 연구소 깊숙한 곳에 위치한 무반향실(Anechoic Chamber)을 보여줬다. 무반향실은 소리의 반사를 최소화하도록 설계한 특수한 실험실이다. 소프트웨어 뿐 아니라 노트북과 태블릿, 키보드 등 하드웨어도 만드는 MS는 하드웨어에서 나는 소리를 정확히 측정하고 개선하기 위해 이 공간을 만들었다. &nbsp; 사방이 뾰족한 흡음재로 둘러싸인 이 곳의 소음 정도는 22.3 데시벨(dB). 초저소음 기네스 기록까지 갖고 있다. 일반적 환경의 소음은 약 60 dB, 속삭임은 약 30 dB 정도다. “10분만 지나면 혈액이 뇌로 흐르는 소리까지 들린다”는 게 MS 측의 설명이다. 소리조차 사용자 경험의 일부로 여기고 치밀하게 설계하는 모습이었다. &nbsp; 마이크로소프트 레드몬드 캠퍼스 전경. 권유진 기자 &nbsp; 올해 창립 50주년을 맞은 MS는 지난달 18~20일(현지시간) ‘이노베이션 캠퍼스 투어’를 열고 글로벌 언론 20여 곳 기자들을 초청해 내부 시설을 공개했다. 이날 방문한 MS 본사의 넓이는 약 210만㎡로, 한강 둔치를 포함한 여의도 면적의 절반 정도였다. 영국 BBC, 일본 니혼게이자이 신문 등이 참석했고 한국에서는 중앙일보만 초청받았다. &nbsp; 이날 둘러본 MS 캠퍼스 곳곳엔 ‘벌 호텔’이라고 부르는 상자 10개도 설치돼 있었다. 식물 꽃가루를 옮기는 역할을 하는 벌은 생태계 건강상태 가늠자로 꼽힌다. MS는 캠퍼스 내 생태계를 건강하게 유지하기 위해 봄, 여름, 가을마다 꿀 샘플을 체취해 DNA 분석을 한다. 1년에 벌에서 얻어지는 꿀만 총 27~54㎏. MS 관계자는 “레드몬드 캠퍼스는 도시 숲으로 분류될 만큼 녹지가 많다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; “그 파일 뭐더라” AI의 독심술 &nbsp; 윈도(Window)와 엑셀·워드 같은 오피스 제품을 통해 개인용 PC 시대를 연 MS는 AI 시대에도 일상과 업무에 자연스럽게 스며드는 AI 플랫폼을 만들려고 한다. 모든 사람들이 윈도 처럼 MS가 만든 코파일럿(Copilot)을 가지고, 다시 이 코파일럿이 수많은 AI 에이전트(비서)들을 관리하는 것. 이게 MS가 그리는 AI 시대의 모습이다. 코파일럿은 MS가 2023년 발표한 AI 기반 맞춤형 도우미다. AI 에이전트가 각각 청소, 설거지, 빨래 등 기능에 특화된 직원이라면&nbsp;코파일럿은 이들을 총괄 관리하는 비서실장이라고 볼 수 있다. 리처드 라일리 MS 로우 코드-에이전트 플랫폼 총괄 책임자는 “코파일럿이 다른 에이전트를 호출하는 식으로 작업 전체를 처음부터 끝까지 수행할 수 있다”고 말했다. &nbsp; MS는 이런 미래를 ‘에이전트 웹(Agentic Web) 시대’로 정의했다. 지금처럼 계좌이체 할 때 금융 앱을 열고, 쇼핑할 때 별도 쇼핑 앱을 여는 것과는 다를 거라는 게 MS의 설명이다. 사용자가 앱을 하나하나 열 필요 없이 AI 에이전트가 의도를 파악해 필요한 작업을 대신 연결하고 수행해준다. 예를들어 “다음 주 출장 일정 잡아줘”라 말하면 에이전트가 캘린더를 확인하고 항공권을 검색한 뒤 예약하고 결제까지 처리하는 식이다. 항공권 검색, 예약, 결제까지 각각 에이전트들이 존재하고, 이 에이전트들이 유기적으로 움직일 수 있게 코파일럿이 관리할 수 있다는 것. &nbsp; 지난달 18일(현지시간) 미국 워싱턴주 시애틀 마이크로소프트 본사에서 한 직원이 M365 코파일럿을 시연하고 있다. 권유진 기자 &nbsp; 특히 코파일럿을 업무 시스템에 적용한 ‘M365 코파일럿’은 이메일, 캘린더, 문서, 회의 내용 등 사용자의 업무 데이터를 유기적으로 연결해 맞춤형 서비스를 제공한다. 이날 공개한 시연에서 사용자가 “출장에 다녀왔더니 메일이 쌓여 있는데, 뭐부터 봐야 할지 모르겠다”고 하자 코파일럿은 조직 내 상사나 주요 프로젝트 관련자에게서 온 메일, 마감 일정이 임박한 메일 등을 상단에 자동 정렬했다. 고객에게 온 메일에 답장하기를 누르니 어떤식으로 쓰면 좋을지 초안도 잡아줬다. &nbsp; 신경망처리장치(NPU)가 내장된 ‘코파일럿 +PC’를 이용하면 코파일럿 기능을 인터넷 연결 없이 노트북에서 바로 실행할 수 있다. “최근에 편집한 그 프레젠테이션 파일, 어디에 저장했더라” 시연자가 중얼거리듯 말하자 마음을 읽은 듯 코파일럿 PC에서 리콜(Recall) 기능이 즉시 실행됐다. 단순한 파일명 검색이 아니라, 사용자가 최근 열어봤던 문서와 앱, 웹페이지를 시간순으로 보여줬다. 사용자가 기억한 단서는 단 하나, “슬라이드에 손글씨가 있었던 것 같다”는 것. 이를 얘기해주자 리콜은 문서 내 필기체를 분석해 해당 슬라이드를 포함한 문서를 정확히 띄워줬다. &nbsp; 지난달 18일(현지시간) 방문한 미국 워싱턴주 시애틀에 위치한 마이크로소프트 본사. 50주년 기념 슬로건이 곳곳에 걸려있었다. 사진 마이크로소프트 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 자체 칩 개발 한창&nbsp;&nbsp; &nbsp; 이날 방문한 MS 캠퍼스 내 50번 건물 ‘실리콘 랩’에서는 MS가 2023년 공개한 자체 AI 칩 ‘마야’와 ‘코발트’ 개발이 한창이었다. 제품 불량을 검사하고, 실제 기기에서 제대로 작동하는지 확인하는 과정이 실시간으로 이뤄지고 있었다.&nbsp;로봇 팔이 자동으로 움직이며 ‘코발트 100’ 칩을 집어 올리고 테스트하고 있었다. MS 관계자는 “칩 테스트 및 설계 검증을 우리가 한 뒤, 대량 생산은 TSMC가 담당한다”며 “패키징을 담당하는 파트너는 한국 회사”라고 말했다. 시애틀(미국)=권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 팩플-더 자세한 내용은 더중앙플러스에서 확인할 수 있습니다.&nbsp;「 뇌에 피 흐르는 소리도 들린다…MS 본사 ‘무반향실’의 비밀 https://www.joongang.co.kr/article/25324059 &nbsp; “AI판 통째 뒤집을 혁신 온다” 나델라 MS CEO 단독인터뷰 https://www.joongang.co.kr/article/25323673&nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; 」&nbsp;시애틀(미국)=권유진 기자 kwen.yujin@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.04.01 05:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25325148" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “창의적 자유 극대화” 제한 풀고 이미지 AI 공세 펴는 오픈AI]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25324974</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25324974"/>
        <updated>2025-03-31T07:13:28.561Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324974" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/31/e8bc81c3-86fe-49f5-9c0a-6734605eeb5f.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “창의적 자유 극대화” 제한 풀고 이미지 AI 공세 펴는 오픈AI">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324974" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="5">
[팩플] “창의적 자유 극대화” 제한 풀고 이미지 AI 공세 펴는 오픈AI
</a>
</h2>
<p class="description">
오픈AI. 로이터=연합뉴스 오픈AI의 ‘챗GPT-4o 이미지 제네레이션(생성)’ 모델을 이용해 전환한 사진이 소셜미디어에서 큰 화제를 모으는 가운데 혐오 표현 논란도 커지고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 오픈AI의 조앤 장 모델행동 총괄은 지난 28일(현지시간) 자신의 블로그에 이미지 AI(인공지능) 정책 변경에 대한 자신의 생각을 담은 글을 올렸다. 장은 “이미지는 특수하게 강력하고 직관적인 힘을 갖고 있다. 이런 영향력 때문에 이번 정책에서 더 큰 책임감을 느꼈다”고 말하며 정책의 내용을 설명했다. &nbsp; 조앤 장 오픈AI 모델 행동 총괄의 블로그 글. 블로그 캡처 &nbsp; 장 총괄에 따르면 기존 오픈AI의 이미지 생성은 공인 관련, ‘눈을 아시아인처럼 만들어줘’ 등의 ‘모욕적’ 콘텐트 제작 요청을 거부했다. 하지만 이번 모델은 “창의적 자유를 최대화”하는 방향으로 변화했다. 그는 이 변화에 대해 “중요한 사람이라는 기준을 우리가 정하길 원하지 않았다”거나 “특정 특성(아시아인, 뚱뚱한 몸 등)이 본질적으로 불쾌하다는 잘못된 암시를 줄 수 있다”며 정책 변화를 설명했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 실제 해보니&nbsp; &nbsp; 챗GPT에 샘 올트먼 오픈AI CEO(최고경영자) 사진을 넣고 ‘아시아인의 눈으로 바꿔줘’라고 프롬프트를 입력하자 눈 모양을 바꾼 사진을 내놨다. 나치 문양에 대해선 가드레일(AI를 안전하게 사용할 수 있게 하는 장치)이 발동됐다. ‘티셔츠에 나치 문양 넣어줘’라고 프롬프트에 입력하니 ‘그 요청은 도와드릴 수 없다’고 나왔다. 교육용임에도 생성할 수 없는 이유를 묻자 ‘공식 자료나 박물관 등 이미지와 설명을 활용하라’는 메시지가 나왔다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 오픈AI는 정책을 풀어가며 이미지 AI 분야에서 공세를 펼치고 있다. 샘 올트먼 오픈AI 최고경영자(CEO)는 지난 27일(현지시간) 프로필 사진을 이 모델을 사용해 만든 지브리 애니메이션 스타일 이미지를 프로필 사진으로 변경하고, “GPU(그래픽처리장치)가 녹아내리고 있다”고 강조하기도 했다.&nbsp;이미지 생성 AI는 기존 텍스트 중심의 수익 모델을 다변화하고 사용자가 다양한 경험을 할 수 있게 만든다는 긍정적인 역할을 한다. 반면 이용자 행동을 전부 통제하지 못하는 상황에서 혐오 표현이 담긴 이미지나 딥페이크 사례가 나올 수 있다는 우려도 키우고 있다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 “AI판 통째 뒤집을 혁신 온다” 나델라 MS CEO 단독인터뷰 https://www.joongang.co.kr/article/25323673 &nbsp; 뇌에 피 흐르는 소리도 들린다…MS 본사 ‘무반향실’의 비밀 https://www.joongang.co.kr/article/25324059&nbsp; &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;김민정·김남영 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.31 15:56</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25324974" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] SNS와 AI 통합한 머스크 “엄청난 잠재력”…프라이버시 문제는?]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25324670</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25324670"/>
        <updated>2025-03-30T08:14:19.037Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324670" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/30/56ef9d07-651c-404c-982a-5e391d178c65.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] SNS와 AI 통합한 머스크 “엄청난 잠재력”…프라이버시 문제는?">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324670" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="6">
[팩플] SNS와 AI 통합한 머스크 “엄청난 잠재력”…프라이버시 문제는?
</a>
</h2>
<p class="description">
일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 소셜미디어(SNS) 엑스(X·옛 트위터)를 인공지능(AI) 기업 xAI에 매각했다.&nbsp;자신이 소유하고 있는 SNS 기업과 AI 기업 둘을 하나로 통합한 것이다. &nbsp; 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO). 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 머스크는 지난 28일(현지시간) 자신의 엑스 계정에 “xAI가 전량 주식 거래로 엑스를 330억 달러(48조5000억원)에 인수했다”고 밝혔다. &nbsp; 이번 결합으로 각 기업의 가치는 xAI가 800억 달러, 엑스가 330억 달러로 평가됐다고 머스크는 설명했다.&nbsp;엑스의 가치는 머스크가 지난 2022년 10월 트위터(이듬해 엑스로 사명 변경)를 인수했을 당시(440억 달러)에 비해 크게 낮은 수준이다. 실제로 엑스는 머스크의 인수 이후 광고 매출이 반토막 났다. 머스크에 대한 반감으로 사용자들이 줄어들 것이란 우려에 광고주들이 줄줄이 떠나면서다. 다만 머스크는 현재 엑스의 기업 가치를 330억 달러로 산정한 이유는 밝히지 않았다. &nbsp; xAI는 머스크가 오픈AI에 대항하는 AI 모델을 만들기 위해 2023년 설립한 AI 스타트업이다. xAI의 생성AI 그록(Grok)은 ‘날 것 그대로의 AI’란 별칭을 가지고 있다. 그록은 사용자가 거친 언어를 요청할 경우 챗GPT에선 들을 수 없는 색다른 표현의 욕설을 하기도 한다.&nbsp; &nbsp; 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO)가 지난 28일(현지시간) 자신의 엑스 계정에 “xAI가 전량 주식 거래로 엑스를 330억 달러(48조5000억원)에 인수했다”고 밝혔다. 로이터=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; xAI는 엑스의 방대한 SNS 데이터를 AI에 학습시킬 수 있게 됐다. 그만큼 AI 경쟁력을 한층 더 확보한 셈이다. 오픈AI의 챗GPT도 미국의 최대 온라인 커뮤니티 ‘레딧’의 게시글을 학습 데이터로 쓰고, 메타 역시 자사의 페이스북과 인스타그램 내 게시물·댓글 정보 등을 AI 학습에 활용하고 있다. 머스크는 자신의 엑스 계정에&nbsp;“xAI와 X의 미래는 서로 얽혀 있다. 우리는 오늘 공식적으로 데이터·모델·컴퓨팅·배포 및 인재를 결합하는 단계를 밟는다”며 “xAI의 AI 역량과 전문성을 엑스의 광범위한 영향력과 결합해 엄청난 잠재력을 발휘할 것”이라고 언급했다. &nbsp; 투자 시장에서도 긍정적인 반응이 나온다. 슈웨타 카주리아 울프리서치 애널리스트는 “엑스의 방대한 데이터에 그록이 접근할 수 있게 됨과 동시에 경쟁사는 차단될 수 있다”며&nbsp;“이는 그록엔 고유한 이점이 될 것”이라고 말했다. &nbsp; 일론 머스크 테슬라 최고경영자(CEO). AFP=연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; SNS 프라이버시는? &nbsp; 다만 이번 결합으로 데이터에 대한 사용자들의 자기 결정권 침해 논란이 제기될 가능성도 있다. 엑스 사용자들 입장에선 정보 제공을 동의하지 않았는데 자신의 데이터가 별도 회사인 xAI 모델 훈련에 사용될 수 있어서다. 이미 엑스는 지난해 11월 사용자들이 제공한 텍스트·사진 등을 그록 훈련에 동의하도록 약관을 바꿔 논란이 된 바 있다. &nbsp; 앞서 메타도 SNS 데이터 무단 활용 논란에 시달렸다. 지난해 유럽연합(EU)은 메타에 “SNS 사용자의 데이터로 AI 모델을 학습시키지 말라”고 통보하기도 했다. 당시 메타는 유럽 특정 지역 거주자의 데이터나 비공개 메시지 등은 AI 학습에 사용하지 않는 방식으로 대응했다. 또 AI의 데이터 활용을 거부할 수 있는 옵션인 ‘옵트아웃’(opt-out) 기능을 일부 지역에 제공하기도 한다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.30 16:38</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25324670" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “GPU 녹아내리는 중”…챗GPT 서버 과부하 가져온 이 기능]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25324386</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25324386"/>
        <updated>2025-03-28T07:12:58.505Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324386" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/28/805dde80-00ec-45ee-a430-4d670f2c24ad.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “GPU 녹아내리는 중”…챗GPT 서버 과부하 가져온 이 기능">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324386" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="7">
[팩플] “GPU 녹아내리는 중”…챗GPT 서버 과부하 가져온 이 기능
</a>
</h2>
<p class="description">
샘 올트먼 오픈AI CEO는 자신의 소셜미디어 프로필 사진을 일본 애니메이션 제작사 스튜디오 지브리 화풍으로 생성된 이미지로 교체했다. 해당 이미지는 '챗GPT-4o 이미지 제네레이션'을 통해 생성했다. 사진 AFP=연합뉴스, X &nbsp; GPU(그래픽처리장치)가 녹아내리고 있다. (샘 올트먼 CEO) 최근 출시된 챗GPT-4o 이미지 생성 모델이 전 세계적으로 큰 인기를 끌면서 개발사 오픈AI의 서버에 과부하가 걸렸다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야&nbsp; &nbsp; 27일(현지시간) 샘 올트먼 오픈AI CEO는 X(엑스)에&nbsp;“사람들이 챗GPT로 이미지를 만들고 좋아하는 걸 보는 건 정말 재미있다. 그러나 우리 GPU가 녹아내리고 있다”고 적었다. 이미지 생성을 위해 사용자들이 몰리면서 GPU가 녹아내릴 정도로 서버 과부하 문제가 발생했다는 것. 그는 “효율성을 높이기 위한 작업을 하는 동안 기능 사용을 일시적으로 제한하겠다”며 “(이후) 챗GPT 무료 이용자들은, 하루에 3개 이미지를 생성할 수 있게 할 것”이라고 덧붙였다. &nbsp; 샘 올트먼 오픈AI CEO는 27일(현지시간) X를 통해 “우리 GPU가 녹아내리고 있어 효율성을 높이기 위해 챗GPT-4o 이미지 제네레이션 기능 사용을 일시적으로 제한할 것”이라고 밝혔다. 사진 X &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떤 모델인데 &nbsp; 오픈AI는 지난 25일 ‘챗GPT-4o 이미지 제네레이션’을 출시했다. 이 회사의 대표적인 멀티모달 AI 모델 ‘챗GPT-4o’와 결합한 이미지 생성 AI 모델이다. 챗GPT-4o의 텍스트 이해 능력에 고급 이미지 생성 기능이 더해져 보다 정교한 이미지를 생성할 수 있다. 오픈AI는 해당 모델을 “텍스트와 이미지를 통합한 첫 모델”이라고 소개하며&nbsp;“텍스트를 이미지에 정확히 삽입하는 기능이 크게 개선됐다”는 점을 내세웠다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 인기야&nbsp; &nbsp; '챗GPT-4o 이미지 제네레이션'이 생성한 4컷 형식의 웹툰. 사진 오픈AI &nbsp; 결과물에 이미지뿐 아니라 텍스트 삽입이 수월해지면서 작업 범위가 크게 확장됐다. 메뉴판, 수학 공식, 인포그래픽, 로고 등 기존 이미지 생성 AI 모델로는 글씨가 깨지거나 생성 자체가 어려웠던 이미지도 자연스럽게 생성할 수 있게 됐다. 덕분에 소셜미디어(SNS)에는 챗GPT-4o 이미지 생성 모델을 통해 만든 말풍선 넣은 4컷 웹툰 형식의 이미지가 우후죽순 올라오고 있는 상황이다. &nbsp; 특정 애니메이션 제작사나 만화가 화풍으로 수정할 수 있는 기능도 화제를 모으고 있다. 올트먼 CEO는 X에 “어느 날 아침 일어나보니 이용자가 저를 지브리 스타일로 바꿨다는 메시지가 수백 개나 와 있었다”면서&nbsp;자신의 프로필 사진을 일본 애니메이션 제작사 스튜디오 지브리 화풍으로 생성된 이미지로 교체했다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; '챗GPT-4o 이미지 제네레이션'이 생성한 한국 식당 메뉴판. 생성한 음식 이미지와 함께 텍스트가 적재적소에 삽입돼 있다. 사진 오픈AI &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 어떻게 가능해 &nbsp; 새 이미지 모델의 차별점은 이미지 생성 그 자체보다 되려 텍스트 이해와 활용에 있다. 오픈AI는 2021년 이미지 생성 AI 모델 ‘달리’(DALL-E)를 첫 출시하고 매년 지속해서 버전을 업그레이드해 왔다. 달리의 경우 이미지를 한 번에 통째로 생성해 점점 선명하게 되살리는 ‘디퓨전(diffusion)’방식을 사용하지만, 챗GPT-4o 이미지 생성 모델은 이미지를 한 픽셀 또는 토큰 등 작은 단위에서 하나하나 그려나가는 ‘자기 회귀(Auto-regressive)’방식을 사용한다. 답변 시 다음 단어를 하나씩 예측해가며 문장을 만들어나가는 챗GPT의 작동 원리를 이미지 형식에 동일하게 적용한 것.&nbsp; &nbsp; 이에 원하는 이미지를 위해 프롬프트를 일일이 입력해야 했던 기존 모델과 달리 새 모델은 텍스트의 맥락 속에서 이용자의 의도를 파악해 이미지를 생성한다. 오픈AI 측은&nbsp;“우리는 오랫동안 이미지 생성이 언어 모델의 주요 기능이어야 한다고 믿어 왔다”면서&nbsp;“이미지와 언어(텍스트)가 어떻게 관련이 있는지 뿐만 아니라 이미지들끼리도 어떻게 관련이 있는지도 (모델을) 학습시켜 맥락을 인식하는 이미지 생성이 가능하도록 만들었다”고 밝혔다. &nbsp; '챗GPT-4o 이미지 제네레이션'이 생성한 칵테일 레시피. 프롬프트에는 "칵테일에 대한 사실적인 다이어그램을 만들어줘. 각 음료 앞에 손으로 쓴 레시피를 적어줘. 갈색 카드, 검정색 텍스트, 제목은 '가장 인기 있는 칵테일 4가지'"라고 입력했다. 사진 오픈AI &nbsp;━&nbsp; 그런데 말야 &nbsp; 이용자들 반응은 뜨겁지만, 저작권 문제를 지적하는 목소리도 나온다.&nbsp;AP통신은&nbsp;“개인 사진이나 인터넷 밈 등이 지브리 스타일로 활발하게 생성 및 공유되면서, 저작권이 있는 창작물을 통해 훈련된 AI 도구에 대한 윤리적인 우려가 부각됐다”고 짚었다. 이어 “오픈AI의&nbsp;‘지브리피케이션’(지브리 화풍으로 생성) 장려와 관련해 저작권 계약 여부 등을 물었지만 지브리 측은 답변하지 않고 있다”면서 지브리 창립자 미야자키 하야오 감독의 과거 발언을 언급했다. 그는 2019년 한 다큐멘터리에서 AI로 만든 애니메이션에 대해&nbsp;“AI가 그린 결과물은 실제 작업하며 만드는 사람의 고통을 전혀 모른다. 역겹고 소름이 끼친다”며 강도 높게 비판한 바 있다.&nbsp;뉴욕타임스는&nbsp;“AI 모델이 더욱 강력해지고 대중화되면서, 작가·배우·음악가 등&nbsp;창작 분야의 더 많은 사람들이 저작권 등 여러 문제로 위협과 좌절감을 표현하고 있다”고 보도했다. &nbsp; &nbsp; ■ 팩플: AI 창작의 세계&nbsp;「 팩플은 지금 가장 뜨거운 기술 비즈니스, 그리고 IT 기업에 대해 놓치지 말아야 할 이야기를 쉽게 풀어드립니다. 생성 AI 하나만 잘 다뤄도 영화감독이 되는 세상. 내 머릿속에 있던 아이디어가 예술이 되기까지, 생성 AI 활용법이 궁금하시다면, 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. &nbsp; 톰 크루즈, 헬기 그만 매달려…항공샷 찍어줄 1만원 끝판왕 https://www.joongang.co.kr/article/25285811 &nbsp; 벚꽃연금, 장범준 아니어도 돼…AI 작곡으로 월 300 버는 법 https://www.joongang.co.kr/article/25320416 샴푸 하나에 150개 짤 만든다, 귀신같이 뜬 ‘SNS 광고’ 비밀 [생성AI 실전팁 ⑥ 광고] https://www.joongang.co.kr/article/25310577 」&nbsp;어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.28 15:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25324386" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[일론 머스크의 스타링크 국내 진출 임박…상반기 내 서비스 예상]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25324350</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25324350"/>
        <updated>2025-03-28T05:12:50.489Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324350" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/28/d2810cdb-faa2-419d-bb90-accffb600a28.jpg/_ir_410x230_/" alt="일론 머스크의 스타링크 국내 진출 임박…상반기 내 서비스 예상">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324350" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="8">
일론 머스크의 스타링크 국내 진출 임박…상반기 내 서비스 예상
</a>
</h2>
<p class="description">
일론 머스크가 만든 스페이스X의 위성 인터넷 서비스 스타링크가 국내에 곧 도입된다. 최근 저궤도 위성통신 서비스 도입에 대비한 관련법 개정이 완료되면서다. 업계에선 상반기 내, 6월쯤엔 서비스가 시작될 것이란 전망이 나온다. &nbsp; 지난 2023년 미국 플로리다주 케이프 커내버럴 케네디우주센터에서 스타링크 위성을 실은 스페이스X의 팰컨9 로켓이 발사되는 모습. AP=연합뉴스 &nbsp; 정부는 지난 25일 국무회의를 통해 저궤도 위성통신 서비스 도입과 통신 단말 개설 절차 간소화 등을 골자로 하는 전파법 시행령 개정안을 통과시켰다. 과학기술정보통신부는 이르면 다음달 1일 개정된 시행령을 공포할 예정이다. &nbsp; 이번 시행령 개정은 스타링크 서비스의 국내 도입을 앞둔 상태에서, 관련 시장 확대 등에 대비하기 위해 이뤄졌다. 스타링크는 저궤도를 도는 위성을 통해 기지국과 멀리 떨어진 오지나 해상, 또 기반시설이 파괴된 전쟁터나 재난 현장 등에도 지연 없이 고속 인터넷을 제공하는 서비스다. 전세계 500만명 이상의 이용자를 보유하고 있고, 한국 진출을 위해 SK텔링크, KT SAT, LG유플러스 등 국내 통신 3사와 제휴를 맺었다. 한국에선 기존에 인터넷 이용이 원활하지 않았던 선박이나 항공기 등에 위성통신을 공급할 계획이다. &nbsp; 스타링크 단말기의 모습. AFP=연합 &nbsp; 정부는 법 개정 뿐 아니라 스타링크 서비스에 필요한 여러 준비 작업을 진행 중이다. 지난 1월 15일 국내 기술 기준 개정을 마쳤고, 주파수 분배표 개정도 지난달 완료했다. 이제 남은 건 국경 간 공급협정 승인과 단말기 적합성 평가 정도다. 국외 사업자가 국내에 기간통신 서비스를 제공하려면 국내 기간통신 사업자와 국경 간 공급협정을 맺고 승인을 받아야만 하며, 이를 위해 국내에 설립된 스타링크 코리아와 미국 스페이스X 본사가 협정을 맺는다. &nbsp; 협정 승인 후 법제처와 국무조정실 심사 등 후속 절차를 마치면, 서비스 출시 준비는 완료된다. 아직 스페이스X 측에서 정확히 언제부터 국내 서비스를 시작할지 밝히진 않았지만, 업계에선 상반기 안에는 도입이 가능할 것으로 예상하고 있다. &nbsp; 한편 저궤도 위성통신 시장을 개척한 스페이스X는 압도적인 속도로 위성을 늘리고 있다. 2019년 5월 처음 위성을 발사하기 시작해 현재 7000개 이상을 저궤도에 배치했고, 향후 4만개 이상으로 늘릴 예정이다. 시장 점유 속도도 압도적이지만, 아예 경쟁자가 없는 건 아니다. 스타링크에 이어, 유럽의 저궤도 위성 업체 유탤샛 원웹도 한국 진출을 준비 중이다. 또한 한국 역시 저궤도 위성 기술 개발에 신경을 쓰기 시작했다. 올해부터 3200억을 투자하는 국가연구개발사업이 시작됐다. 2030년까지 저궤도 위성 2기를 발사하는게 목표다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 더&nbsp;자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. 스타링크, 한국서 뭐 할건데? 머스크의 ‘위성 4만개’ 야심 https://www.joongang.co.kr/article/25316115 &nbsp; ‘용각산’은 왜 우주로 가나…무중력서 벌어진 놀라운 일 https://www.joongang.co.kr/article/25270106 &nbsp; 하늘에서 1335조 쏟아진다, 별도 달도 따주는 우주산업 https://www.joongang.co.kr/article/25229637 」&nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.28 13:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25324350" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[단독] 국토장관 車도 1분만에 당했다…‘허위 매물 방지법’ 발의]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25324283</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25324283"/>
        <updated>2025-03-28T06:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324283" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/28/433226d8-4a4b-4c7a-bf4d-f881bb8d0e8d.jpg/_ir_410x230_/" alt="[단독] 국토장관 車도 1분만에 당했다…‘허위 매물 방지법’ 발의">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324283" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="9">
[단독] 국토장관 車도 1분만에 당했다…‘허위 매물 방지법’ 발의
</a>
</h2>
<p class="description">
당근 등 중고거래 플랫폼에서 직거래로 자동차를 팔 때 허위 매물을 올릴 수 없게 규제하는 이른바 ‘허위 매물 방지법’이 추진된다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 윤종군 더불어민주당 의원은 28일 직거래 자동차 판매 시 차량 소유자 동의를 받도록 하고, 이를 어길 경우 판매자와 플랫폼 모두를 처벌할 수 있게 하는 내용을 담은&nbsp;자동차관리법 일부개정법률안을 대표발의했다. 개정안은 ‘누구든지 인터넷을 통해 타인 소유 자동차를 판매·알선하기 위한 표시·광고를 하려면 자동차소유자의 사전 동의를 받아야 한다’는 조항을 신설하는 내용이 핵심이다. 중고거래 플랫폼에 대해선 사전 동의를 받은 자동차만 표시·광고하도록 하고, 자동차 소유자의 사전 동의 여부까지 명시하도록 하는 의무 조항을 넣었다. 어길 경우 과태료를 부과하는 내용도 포함됐다. &nbsp; 윤종군 더불어민주당 의원. 뉴스1 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 허위 매물 방지법 왜? &nbsp; 윤 의원실에 따르면 당근에서 이뤄진 중고차 거래(추정치)는 2023년 4만6869건에서 2024년 8만405건으로 크게 증가했다.&nbsp;KB차차차, 엔카 등 다른 중고차 플랫폼도 직거래 시스템을 속속 도입하면서 이 시장의 규모는 점점 더 커질 전망이다. 하지만 소유자 인증 절차 없이 개인 간 거래로 중고차를 사고 파는 과정에서 허위매물로 인한 부작용도 생겼다. 2023년 16건이었던 당근의 중고차 관련 수사요청(압수수색검증영장, 수사협조의뢰 등) 접수 건은 2024년 86건으로 늘었다. 허위 매물을 게시한 뒤 이를 보고 연락한 매수인에게 선입금을 유도하는 방식의 사기 사건이 주로 보고됐다. 윤 의원은 지난해 10월 국정감사장에서 박상우 국토교통부 장관 관용 차량을 직접 당근에 올린 뒤 “차량 번호와 소유주 이름만 있으면 매물 등록이 가능하다고 해서 해봤더니 1분도 채 안 걸려서 바로 올라갔다”고 말해 플랫폼의 인증 부실로 인한 사기 피해 우려를 지적하기도 했다. &nbsp; 윤종군 더불어민주당 의원이 지난해 10월7일 국토교통부 국정감사에서 박상우 국토교통부 장관의 관용차를 중고거래 플랫폼 당근마켓에 매물로 올리며 허위매물 거래의 심각성을 설명하고 있다. 국회영상회의록시스템 캡처 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 플랫폼 성장 저해 우려도 &nbsp; &nbsp; 중고거래 플랫폼 업계는 거래가 감소할 상황에 대해 우려하고 있다. 익명을 원한 플랫폼 관계자는 “차량 소유자 동의 여부를 인증하려면 자동차 등록증을 활용하는 방법밖에 없을텐데, 그런 복잡한 인증 방식이 생기면 간편하게 차량을 거래하게 한다는 플랫폼의 목적 자체가 퇴색할 수밖에 없다”고 말했다. 다른 플랫폼 관계자는 “중고차 거래 시장에선 딜러가 소비자 차량을 구매한 뒤 되파는 ‘직접 판매’ 방식과 소비자 소유 차량의 판매 행위만 위탁받는 ‘알선 판매’ 방식이 반반씩 균형있게 자리잡고 있는데, 이런 법안이 나오면 자칫 알선 판매라는 중요 축이 흔들리는 역효과가 나지 않을까 우려된다”고 말했다. &nbsp; 윤종군 의원은 “플랫폼이 편리성만을 내세우고, 기본이 되는 인증 절차에 소홀하다면 사실상 사기 행위를 방조하는 것과 다를 바 없다”며 “특히 중고차 직거래 시장이 빠르게 확대되고 있는 지금 정확한 소유자 인증 체계를 사전에 마련해두는 것이 필요하다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 “AI판 통째 뒤집을 혁신 온다” 나델라 MS CEO 단독인터뷰 https://www.joongang.co.kr/article/25323673 &nbsp; 오늘 지르면 내일 배송 온다, 안 타보고 사는 요즘 중고차 https://www.joongang.co.kr/article/25317063 &nbsp; 수익은 광고뿐인데 괜찮아?…“당근이지” 4000만 모은 자신감 https://www.joongang.co.kr/article/25305470 」&nbsp;정용환 기자 jeong.yonghwan1@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.28 06:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25324283" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] “웹젠, 169억원 배상해야” 리니지M 저작권 소송 2심도 엔씨 승리]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25324080</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25324080"/>
        <updated>2025-03-27T09:14:15.061Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324080" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/27/f38c367a-1a2c-4710-a82f-fd4db23847df.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] “웹젠, 169억원 배상해야” 리니지M 저작권 소송 2심도 엔씨 승리">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25324080" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="10">
[팩플] “웹젠, 169억원 배상해야” 리니지M 저작권 소송 2심도 엔씨 승리
</a>
</h2>
<p class="description">
게임 표절 여부를 둘러싼 엔씨소프트(엔씨)와 웹젠간 소송전에서 1심에 이어 2심도 엔씨가 일부 승소했다. 2심에선 기존에 10억원이던 손해배상액이 169억원으로 크게 늘었다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 서울고법 민사5-1부(부장 송혜정·김대현·강성훈)는 27일 엔씨가 웹젠을 상대로 낸 저작권 침해 중지 등 청구 소송에서 원고 일부 승소 판결했다. 엔씨는 웹젠이 2020년 출시한 모바일 게임 ‘R2M’이 자사 게임 ‘리니지M’의 저작권을 침해했다며 2021년 소송을 제기한 바 있다. 재판부는 “피고(웹젠)는 R2M을 일반에 사용하게 하거나 이를 선전·복제·전송·배포·번안해선 안된다”며 “웹젠이 엔씨에 169억 1820만원을 배상하고 소송 비용 중 40%는 원고인 엔씨가, 나머지는 피고인 웹젠이 부담하라”고 판결했다. &nbsp; 엔씨소프트가 2017년 출시한 모바일 게임 '리니지M'의 포스터. 사진 엔씨소프트 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 169억원은 법정 다툼까지 이어진 국내 게임 업계 저작권 분쟁 중 가장 큰 배상액이다. 앞서 1심 재판부는 엔씨에서 청구한 손해배상액인 10억원을 그대로 받아들였고, 이후 엔씨는 손해 규모를 다시 계산해 배상액을 600억원으로 늘렸다. 1심을 통해 우선 저작권 침해나 부정경쟁행위에 대해 판단받은 뒤, 2심에선 실질적인 손해배상을 받으려 한 것이다. 이에 대해 법원은 R2M이 국내외에서 기록한 매출의 10%인 169억원을 배상하는게 적정하다고 판단했다. &nbsp; 관련기사 제동 걸린 '리니지 라이크'..."환불해달라"는 유저들 심상찮다 [팩플] 웹젠이 2020년 출시한 게임 'R2M'의 포스터. 사진 웹젠 &nbsp; 배상 규모만큼 중요한 건, 법원이 R2M의 서비스도 중단하라 한 점이다. 사실상 표절을 인정한 것으로 볼 수 있기 때문. 1심과 2심 재판부 모두 저작권 침해 사실은 인정하지 않았지만, 리니지M과 R2M의 유사성을 따져봤을 때 ‘타인의 상당한 투자나 노력으로 만들어진 성과’를 침해하는 부정경쟁 행위에는 해당한다고 판단했다. 여기에 2심 재판부는 “웹젠이 게임 출시 이후 일부 콘텐트를 수정한 것은 사실이지만, 증거를 종합하면 여전히 부정경쟁 행위가 지속되고 있다”며 서비스도 중단하라 명령했다.업계 관계자는 “게임은 특히 저작권 침해 기준이나 요건 등이 명확하지 않아 명백한 표절의 경우에도 저작권 침해를 인정한 적은 없고 이번에도 이 부분은 받아들여지지 않았다”며 “다만 부정경쟁 행위를 인정하고 서비스를 중단하라고 한 건, 표절 사실에 대해 명확히 판단을 내려 준 것이며 나아가 업계 내 무분별한 베끼기 행위에 대해 법원이 경종을 울린 것이나 다름없다”고 해석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 양사 입장은 &nbsp; 엔씨는 이번 판결에 대해 “핵심 자산인 지식재산(IP)과 게임 콘텐트가 법적 보호 대상으로 인정받았다는 점에서 의미가 크다”며 “앞으로도 IP 보호를 위해 최선을 다하겠다”고 밝혔다. 웹젠은 “조속히 대법원 상고를 진행하고, 서비스 중단 명령에 대한 강제집행정지 신청을 제기할 계획”이라고 밝혔다. 웹젠이 상고를 예고하면서, 약 4년 가까이 이어져 온 두 회사 간 분쟁은 향후 대법원까지 이어질 것으로 보인다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 20년차 ‘노장’들이 버텼다, 넥슨을 지옥에서 구한 그들 [넥슨연구①] https://www.joongang.co.kr/article/25284136 &nbsp; ‘다크앤다커’ 누구 자식이야? 판교 뒤흔든 친자확인 전쟁 https://www.joongang.co.kr/article/25194301 &nbsp; “크래프톤 의장은 극단적 T” 게임사, 숏폼 1200억 쏜 이유 https://www.joongang.co.kr/article/25282558 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.27 17:22</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25324080" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 돌아온 네이버 이해진 ”25년간 빅테크에 맞서...위기, 기회로 만들 것”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25323692</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25323692"/>
        <updated>2025-03-26T07:12:56.674Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323692" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/26/3bed2dd3-7a70-4de6-a26d-8faf19a85df0.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 돌아온 네이버 이해진 ”25년간 빅테크에 맞서...위기, 기회로 만들 것”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323692" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="11">
[팩플] 돌아온 네이버 이해진 ”25년간 빅테크에 맞서...위기, 기회로 만들 것”
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버는 구글 등 빅테크에 맞서서 25년 동안 견뎌오고 살아왔던 회사인데요. 위기를 기회로 만들고, 모바일 시대에서도 성과를 보였듯이 지금 상황을 기회로 삼을 수 있는 노력을 해야 한다고 생각합니다. 네이버의 새로운 움직임들이 더욱 활발해질 것이니, 많은 기대 부탁 드립니다. &nbsp; 26일 이해진 네이버 창업자가 경기도 성남시 네이버 그린팩토리에서 열린 주주총회 이후 기자들과 만나서 대화하고 있다. 사진 네이버 &nbsp; 경영 일선으로 돌아온 이해진 네이버 창업자는 26일 열린 네이버 주주총회 이후 취재진과 만난 자리에서 이렇게 말했다. 이 창업자는 이사회 의장으로서 급변하는 인공지능(AI) 시대에서 네이버의 방향을 잡는 역할을 수행하게 됐다. 7년 전 경영 일선에서 물러나며 맡은 GIO(글로벌투자책임자) 직은 이사회 복귀와 함께 내려놨다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버는 이날 오전 경기도 성남시 그린팩토리에서 정기 주주총회를 열었다. 이해진 창업자는 이날 사내이사에 신규 선임된 이후 이사회 의장에도 선임됐다. 이 의장은 2017년 3월 이사회 의장직을 내려놓은 뒤 이듬해 3월에는 등기이사직에서도 물러난 바 있다. 약 7년 만의 복귀다. &nbsp; &nbsp; 이 의장은 “인터넷 시대에 시작된 네이버가 모바일 환경의 파고까지 성공적으로 넘을 수 있었던 핵심은 혁신 기술을 이용자에게 가장 필요한 서비스로 바꾸겠다는 열정, 그리고 더 큰 시장과 자본력을 가진 기업들과는 다른 방식으로 쌓아온 네이버만의 투지가 있었다”며 “AI(인공지능) 시대를 맞이하는 네이버의 기본은 변하지 않는다”고 밝혔다. 이어 “첨단에서 네이버를 이끌어가야 하는 젊은 리더들이 언제나처럼 이용자와 기술을 가장 중심에 두도록 과감하게 시도하고 자신있게 도전하게끔 독려하고 지원하겠다”고 덧붙였다. &nbsp; 26일 경기도 성남시 그린팩토리에서 열린 네이버 주주총회. 사진 네이버 &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이 의장이 경영에 복귀하면서 네이버의 움직임은 더욱 공격적으로 변화할 전망이다. 네이버는 최수연 대표 체제에서 지난해 연매출 10조원이라는 성과를 냈다. 그러나 AI, 숏폼 등 신사업에 있어 글로벌 빅테크에 뒤처진다는 비판이 계속 있었다. 이날 주주총회장에서도 “주변에서 네이버 AI를 쓰는 사람이 아무도 없다”&nbsp;“글로벌 AI 수준을 따라잡을 수 있는 이사회 구성이 아니다” 등 주주들의 날카로운 지적이 이어졌다. 이 의장은 ”네이버가 AI 시대를 이끌어 가야 할 회사라고 (생각하고) 사명감을 가지고 일하고 있다“며 ”올해 더 공격적이고 활발한 일을 할 수 있도록 경영진들이 많은 준비를 하고 있다“고 답했다. &nbsp; 소버린 AI(각 국가가 자체 인프라와 데이터를 활용해 자주적인 AI 역량을 구축하는 것)에 대한 의지도 다졌다. 이 의장은 “전 세계가 한두 개의 AI만 쓰는 것은 굉장히 슬픈 일”이라며 “인터넷의 다양성이 지켜져야 한다”고 강조했다.&nbsp;. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 이날 주총에서 사내이사에 재선임되며 연임에 성공한 최수연 대표는 중장기적으로 네이버 서비스 곳곳에 ‘AI 에이전트(비서)’를 녹일 것이라고 밝혔다. 보다 본격적인 AI 에이전트는 빠르면 연내 공개할 수 있을 것이라고 전했다. 최 대표는 “지난 3년은 네이버라는 25년 된 회사를 10년, 20년 더 지속 가능한 체제로 만들기 위해 내부를 바꾸는 데 집중했던 시간이었다”며 “기술력과 사업, 서비스 등 기초 체력을 다져온 만큼 앞으로는 공격적인 사업과 서비스 전개에 속도를 내겠다”고 말했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 착한데 지독하다, 이해진 컴백…‘10조 클럽’ 네이버에 생길 일 김혜미 디자이너 &nbsp; ‘네이버는 인공지능(AI) 시장에서 준비돼 있는가?’ 지난해 네이버 사내 간담회에서 나온 직원의 질문이다. 다시 네이버의 키를 쥘 이해진 창업자는 답을 가지고 있을까? https://www.joongang.co.kr/article/25321200 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.26 16:08</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25323692" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[KT·LG전자·HD현대 등 만난 나델라…韓-MS ‘AI 연합 생태계’ 키운다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25323663</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25323663"/>
        <updated>2025-03-26T06:17:12.725Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323663" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/26/e33fbff8-bc5a-4840-be2e-e9a7eb9e8c9f.jpg/_ir_410x230_/" alt="KT·LG전자·HD현대 등 만난 나델라…韓-MS ‘AI 연합 생태계’ 키운다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323663" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="12">
KT·LG전자·HD현대 등 만난 나델라…韓-MS ‘AI 연합 생태계’ 키운다
</a>
</h2>
<p class="description">
2년 만에 한국을 찾은 사티아 나델라 마이크로소프트(MS) CEO가 KT·LG전자 등 국내 주요 대기업 수장부터 AI 스타트업까지 폭 넓게 만나며 인공지능(AI) 생태계 구축에 나섰다.&nbsp; &nbsp; 사티아 나델라 마이크로소프트 CEO 겸 이사회 의장이 26일 열린 ‘AI 투어 인 서울’에서 기조연설을 하고 있다. 사진 마이크로소프트 &nbsp; 26일 나델라 CEO는 서울 서초구 양재aT센터에서 열린 ‘마이크로소프트 AI 투어 인 서울’의 키노트 세션 연사로 나섰다. 그는 “소비재·에너지·유통·통신 등 다양한 산업의 한국 기업들이 AI를 적극 도입해 새로운 성장과 기회를 창출해 나가는 모습을 직접 볼 수 있다는 건 정말 멋진 일”이라면서 KT·LG전자·GS리테일·아모레퍼시픽 등 한국 고객 및 파트너사와의 협업 사례를 비중 있게 소개했다.&nbsp; &nbsp; 자사 행사 참석에 앞서 이날 오전 나델라 CEO는 뤼튼테크놀로지스, 업스테이지, 라이너, 매스프레소 등 국내 AI 스타트업 대표들과 비공식 간담회를 가졌다. 행사 이후엔 조주완 LG전자 CEO, 강석훈 한국산업은행 회장 등을 만나 AI·클라우드·정보기술(IT) 분야 사업 협력을 두루 모색했다. 조 CEO는 전날 “올해 CES에서 MS와 전략적 협업을 발표한 것처럼 (이번) 주요 (회동) 내용은 AI 에이전트 공동 개발이 될 것”이라고 밝혔다.&nbsp;LG전자는 지난 1월 열린 CES(정보기술·가전 전시회)에서 MS와의 협력 소식을 전격 공개한 바 있다. &nbsp; KT와 마이크로소프트가 25일 KT 광화문 사옥에서 주요 대기업 경영 리더들과 함께 하는 ‘AX 리더 써밋’을 주최했다. 왼쪽부터 KT 김영섭 대표, 현대자동차그룹 송창현 사장, 신한금융지주 진옥동 회장, 한국산업은행 강석훈 회장, 마이크로소프트 사티아 나델라 CEO 겸 이사회 의장, 포스코그룹 장인화 회장, HD현대 정기선 수석부회장, EBS 김유열 사장. 사진 KT &nbsp; 전날 나델라 CEO는 서경배 아모레퍼시픽 회장을 만나 AI 기술을 뷰티 산업에 활용하는 방안에 대해 논의했다. 이후 KT 광화문 사옥에서 열린&nbsp;‘AX(AI 전환) 리더 서밋’에 참석해&nbsp;각 산업군에서 AX 흐름에 집중하는 주요 대기업 경영진들을 만났다. 김영섭 KT 대표를 필두로 정기선 HD현대 수석부회장, 장인화 포스코그룹 회장, 송창현 현대자동차그룹 사장 등이 이 자리에 함께했다. 지난해 9월 MS와 전략적 파트너십을 맺은 KT 김 대표는 나델라 CEO와 올해 2분기 상용화를 목표로 공동 개발 중인 ‘한국적 AI’를 포함한 지속적인 협력 방안을 논의했다. 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.26 15:01</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25323663" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 제이슨 권 오픈AI CSO “AI 인프라=경제 성장 기둥”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25323394</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25323394"/>
        <updated>2025-03-25T09:13:30.301Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323394" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/25/b248acf4-8250-406f-b4c5-17b6565054c1.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 제이슨 권 오픈AI CSO “AI 인프라=경제 성장 기둥” ">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323394" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="13">
[팩플] 제이슨 권 오픈AI CSO “AI 인프라=경제 성장 기둥”
</a>
</h2>
<p class="description">
제이슨 권 오픈AI 최고전략책임자(CSO)가 25일 서울 롯데호텔에서 열린 'AI 글로벌 컨퍼런스'에서 AI 컴퓨팅 인프라 관련 실시간 영상 기조연설을 하고 있다. 사진 어환희 기자 &nbsp; 인공지능(AI) 인프라는 전력처럼 한 나라의 경제를 좌우하는 에너지원이 될 것입니다. &nbsp; 제이슨 권 오픈AI 최고전략책임자(CSO)는 25일 서울 롯데호텔에서 열린&nbsp;‘AI 글로벌 컨퍼런스’ 기조연설에서 “AI에서 인프라는 곧 운명과 같다(Infrastructure is Destiny)”며 이같이 말했다. “AI 인프라는 토지·컴퓨팅·에너지의 결합이며, 21세기를 살아가는 모든 나라의 성장에 있어 중요한 요소가 될 것”이라면서다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 과학기술정보통신부 주최로 열린 이날 행사에서 제이슨 권 CSO는 실시간 화상 연결로 참석해 오혜연 KAIST 교수(국가인공지능위원회 분과위원장)와 대담 형식의 기조연설을 진행했다. 그는&nbsp;“일반 소프트웨어와 다른 AI만의 특징은 언어·문화 등 강력한 국가적 요소를 갖고 있다는 점”이라면서 AI 주권(sovereignty) 관점에서 접근해야 한다고 강조했다. “모든 국가가 오픈AI와 같은 대형 모델을 만들 필요는 없고, 자국의 강점에 맞는 전략을 통해 AI 산업에서 경쟁력을 확보할 수 있다”면서다.&nbsp;나라별로 강점이 있는 분야에 집중해야 한다는 의미다. &nbsp; 그는 AI 분야를 계층적으로 분류해, 가장 근간이 되는 ‘컴퓨팅 인프라’(데이터센터·반도체 등), 학습을 위한 ‘AI 모델’, 서비스를 위한 ‘소프트웨어 애플리케이션’ 등으로 나눴다. “모든 나라가 계층별 고유 기술이 있어야 한다고 생각하지 않는다”면서 “한국은 삼성·SK하이닉스의 고대역폭메모리(HBM)를 비롯한 메모리 반도체와 데이터센터 등 AI 인프라에 강점이 있는 나라”라고 평가했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 왜 중요해 &nbsp; 리사 수 AMD 최고경영자가 AI 글로벌 컨퍼런스에서 영상으로 축사를 전하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; AI 인프라의 중요성이 커지면서 정부는 지난해 국가인공지능위원회를 출범하고, 올해 1월부터 ‘국가 AI 컴퓨팅 센터’ 구축에 본격적으로 뛰어들었다. 내년 상반기까지 1만 8000장 규모의 GPU(그래픽처리장치)를 확보하고, 장기적으로는 국산 AI 반도체 비중을 50%까지 높이는 것이 목표다.&nbsp; &nbsp; 이날 행사에는 국가 AI 컴퓨팅 센터에 GPU를 공급할 가능성이 있는 엔비디아와 AMD 측도 참여했다.&nbsp;키스 스트리어 AMD 수석 부사장은 오프닝 세션에서&nbsp;“AI 인프라에서 독립성을 확보하는 것은 에너지 자립만큼 중요하다”면서&nbsp;“단순히 전략을 세우거나 투자하는 것으로는 충분치 않고, 국가는 시민들이 AI의 완전한 혜택을 누릴 수 있도록 하는 방안을 생각해야 한다. 다른 나라와 경쟁이 아니라 시간과의 경쟁일 것”이라고 제언했다. &nbsp; 엔비디아 코리아 정소영 대표는&nbsp;“AI 컴퓨팅 인프라는 AI 모델을 만드는 데만 쓰이는 것이 아니”라면서&nbsp;“AI가 사람처럼 생각하는 등 생산성을 높이는 고품질 서비스를 제공하기 위해서도 컴퓨팅 자원이 쓰인다”고 말했다. 답변을 얻기 위한 기본적인 AI 학습뿐 아니라, 추론 AI를 만들어가는 과정에서도 고성능 컴퓨팅 자원이 필요하다는 의미다.&nbsp; 어환희 기자 eo.hwanhee@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.25 17:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25323394" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] ‘오픈AI 마피아’가 만드는 탈(脫) 오픈AI 생태계 커진다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25323384</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25323384"/>
        <updated>2025-03-25T08:17:19.907Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323384" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/25/023c3ecd-1f59-4a8e-bb36-1d1e13b42299.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] ‘오픈AI 마피아’가 만드는 탈(脫) 오픈AI 생태계 커진다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323384" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="14">
[팩플] ‘오픈AI 마피아’가 만드는 탈(脫) 오픈AI 생태계 커진다
</a>
</h2>
<p class="description">
챗GPT 출시 이후 오픈AI는 인공지능(AI) 업계를 선도하고 있다. 그리고 오픈AI 출신의 ‘오픈AI 마피아’들은 투자 업계의 이목을 끌며 새로운 AI 생태계를 그리고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 지난해 9월 갑작스럽게 퇴사한 ‘챗GPT의 어머니’ 미라 무라티 전 오픈AI 최고기술책임자(CTO)는 지난 2월 AI 스타트업 ‘싱킹 머신스 랩’(TML) 설립을 알렸다. 비즈니스 인사이더에 따르면 TML은 최근 90억달러(약 13조 1900억원)의 기업가치로 10억달러(약 1조4600억원)의 자금 조달을 위한 협상을 진행 중이다. 리암 페두스 오픈AI 연구 담당 부사장도 지난 18일(현지시간) 자신의 엑스(옛 트위터)에 오픈AI를 떠난다는 소식을 알리며 신소재 AI 스타트업 설립을 예고했다. &nbsp; 오픈AI 개발자 행사에서의 미라 무라티 전 오픈AI CTO. AP=연합뉴스 &nbsp; 오픈AI 출신들이 설립한 스타트업들은 제품 출시 전부터 최대 수십조원 단위의 투자를 받으며 벤처 업계의 기대를 모으고 있다. 외신에서는 일론 머스크 등 페이팔 출신들이 2000년대 초반 IT 업계에서 활약한 것을 두고 ‘페이팔 마피아’라고 일컫는 것처럼 오픈AI 출신에게 ‘오픈AI 마피아’라는 별명을 붙이기도 한다.&nbsp; &nbsp; 생성 AI 클로드 개발사로 이름을 알린 앤스로픽, ‘안전한 초지능 AI’ 개발을 목표로 하는 AI 스타트업 SSI(세이프 수퍼인텔리전스)도 회사를 떠난 오픈AI의 공동창업자들이 각각 2021년, 2024년 설립한 회사들이다. 일리야 수츠케버 공동창업자가 세운 SSI는 아직 제품이나 서비스를 내놓지는 않았지만, 수츠케버 개인에 대한 기대만으로 지난해 9월 50억 달러(약 7조 4000억원)를 투자받았고, 월스트리트저널(WSJ)에 따르면 현재 그 6배 규모의 투자를 모집 중이다. &nbsp; 오픈AI 연구원 출신인 아라빈드 시리나바스 퍼플렉시티 CEO는 LLM(거대언어모델) 위주인 AI 비즈니스의 틈새를 노려 AI 검색을 공략한 케이스다. ‘차세대 구글’로 불리는 퍼플렉시티는 지난해 말 90억달러(약 12조5000억원)의 기업 가치를 인정받았다.&nbsp; &nbsp; 박경민 기자 &nbsp;━&nbsp; 이들의 빅픽처는 &nbsp; AI라는 큰 범주 안에 있지만, 이들의 세부 비전은 오픈AI와는 다르다. 오픈AI는 기본적으로 소스코드(코드 등 AI의 개발 정보)를 공개하지 않는 폐쇄형을 지향한다. 반면 무라티의 TML은 회사 홈페이지에서 “과학은 공유할 때 더 낫다. 과학의 발전은 집단의 노력”이라며 “기술 블로그 포스트, 논문, 코드를 자주 게시할 계획”이라고 밝혔다. 공개할 모델이 오픈소스라고 못 박은 것은 아니지만, 기술 공개에 대한 의지를 보인 것이다. &nbsp; 일리야 수츠케버 오픈AI 공동창업자. 로이터=연합뉴스 &nbsp; AI 안전에 대한 시각도 다르다. 최근 영리 법인으로 바뀌면서 안전 보다는 이익 추구 성향이 강해지고 있는 오픈AI와 달리 앤스로픽·SSI는 안전을 중요한 가치로 여기고 있다. 지난 2023년에도 오픈AI는 안전성과 개발 속도 사이에서의 견해 차이로 샘 올트먼 오픈AI 최고경영(CEO)가 이사회에서 축출되는 등 내홍을 겪은 바 있다. 당시 올트먼 CEO에 반기를 들었던 공동창업자 일리야 수츠케버는 지난해 오픈AI를 나와 “안전한 초지능 AI 시스템을 개발하겠다”며 SSI를 설립했다.&nbsp; &nbsp; 또 다른 공동창업자 다리오 아모데이 남매가 설립한 앤스로픽도 ‘헌법적 AI’ 개념을 내세우며 안전성을 강조한다. 헌법적 AI란 AI를 개발할 때 헌법·UN 헌장 등 특정 원칙이나 가치를 학습하고 준수하도록 설계해야 한다는 개념이다. &nbsp; 반면 전 회사와의 시너지를 강조하는 오픈AI 출신도 있다. 신소재 AI 스타트업을 예고한 페두스 전 사장은 엑스(옛 트위터)에 “과학을 위한 AI는 오픈AI ASI(초지능) 달성에 중요한 분야”라고 언급했다. 김민정 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.25 17:15</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25323384" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 노사 갈등 심화하는 카카오...노조는 총파업 예고까지]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25323035</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25323035"/>
        <updated>2025-03-24T10:14:30.273Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323035" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/24/901a85fe-2a04-49f9-a53c-1073139f9801.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 노사 갈등 심화하는 카카오...노조는 총파업 예고까지">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323035" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="15">
[팩플] 노사 갈등 심화하는 카카오...노조는 총파업 예고까지
</a>
</h2>
<p class="description">
AI 시대로 전환을 앞두고 핵심 사업 위주로 사업부문을 재편 중인 카카오가 노동조합의 강력한 반발에 직면했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 24일 IT업계에 따르면 카카오 노조(크루유니온)는 지난 19일 다음 사업을 담당하는 콘텐트CIC(사내독립기업) 분사를 반대하며 피켓팅 시위를 시작했다. 노조는 또 주주총회가 열리는 오는 26일엔 제주도 스페이스닷원과 경기도 용인 카카오AI 캠퍼스 앞에서 카카오게임즈 자회사 카카오VX 매각을 반대하는 기자회견과 피켓 시위도 진행할 예정이다. &nbsp; 지난 19일 경기도 성남시 카카오 판교아지트 앞에서 열린 전국화학섬유식품산업노동조합 카카오지회(크루유니언)의 집회. 연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 카카오는 회사 구조를 인공지능(AI) 위주로 재편하기 위해 비핵심 사업을 정리하고 있다.&nbsp;카카오는 지난 13일 사내 간담회를 통해 콘텐트CIC 분사를 공지했고, 지난 18일 공시된 카카오게임즈 사업보고서에선 올해 안에 카카오VX를 매각할 계획을 공개했다.&nbsp;지난달 13일 열린 콘퍼런스콜에선 신종환 카카오 최고재무책임자(CFO)는 “재무 관점에서 가장 중요한 건 우선 순위에 기반한 효율적인 자원 배분”이라며 “비핵심 사업에 대한 효율화 작업을 지속적으로 추진해나가겠다”고 밝혔다. 정신아 카카오 대표가 지난달 4일 오전 서울 중구 더 플라자 호텔 서울에서 열린 기자간담회에서 발언하고 있다. 연합뉴스 &nbsp; 카카오 노조는 분사와 매각이 구성원들과 소통 없이 일방적으로 통보되고, 그 과정에서 구조조정으로 인한 고용불안을 직원들이 떠안게 된 점을 들어 이를 반대하고 있다. 노조 관계자는 “콘텐트CIC 분사는 해당 구성원 300여명에 한정된 것이 아니라 다른 자회사 직원들에게도 직접적인 영향을 미치는 중대한 사안”이라고 밝혔다. 카카오 측은&nbsp;“분사 법인으로 이동에 대한 선택권을 크루(직원)에게 주겠다고 공지했고, 소속 이전 동의 절차 전에 상세한 설명회가 따로 진행될 예정”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 카카오는 임금·단체협약(임단협)과 성과급 협상에서도 진통을 겪고 있다. 노조는 지난해부터 카카오 본사를 포함한 11개 카카오 계열 법인의 임단협을 진행했다.&nbsp;노조는 이 중 단협이 체결된 카카오와 엑스엘게임즈를 제외한 9개 자회사의 임단협에 회사 측이 적극적이지 않다며 오는 25일까지 의미있는 협상안을 제시하지 않으면 파업까지 불사하겠다는 입장을 밝혔다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 더 자세한 내용이 궁금하시다면 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여 넣으세요. &nbsp; 3조 퍼붓고 5년 잃어버렸다…“카카오, 동아리 같은 회사” ① https://www.joongang.co.kr/article/25291114 &nbsp; “사명도 바꿀 수 있다” 혁신 1년…AI카나나, 카카오 이름값 할까 ② https://www.joongang.co.kr/article/25291721 」&nbsp;김민정 기자 kim.minjeong6@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.24 18:45</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25323035" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 구글 추격 막기 위한 검색왕 네이버의 승부수, 검색에 AI 붙인다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25323011</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25323011"/>
        <updated>2025-03-24T09:14:12.521Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323011" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/24/1088999e-010f-4c5a-ab23-48fcbe2413d0.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 구글 추격 막기 위한 검색왕 네이버의 승부수, 검색에 AI 붙인다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25323011" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="16">
[팩플] 구글 추격 막기 위한 검색왕 네이버의 승부수, 검색에 AI 붙인다
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버가 검색 서비스에 인공지능(AI) 요약 기능을 적용한다. 오는 26일 이해진 창업자(글로벌투자책임자·GIO)의 이사회 복귀를 앞둔 가운데 주력 서비스에 AI를 내재화하는 ‘온 서비스 AI’ 전략에 속도를 내고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 네이버는 오는 27일부터 검색 서비스에 AI 요약 기능인 ‘AI 브리핑’을 도입한다고 24일 밝혔다. 기존 키워드 검색 결과가 나오는 상단 또는 중간에 AI가 요약한 검색 결과를 함께 노출하는 방식이다. 포멧은 공식형·멀티출처형·숏텐트형·플레이스형 등 다양하다. 숏텐트형(키워드와 관련 콘텐트가 함께 노출)의 경우 검색 결과 상단이 아닌 검색 결과 사이에 내용이 나오는 식이다. 자체 AI 모델 하이퍼클로바X로 구현했으며,&nbsp;별도 서비스에 가입할 필요 없이 기존 검색 방식으로 이용 가능하다. &nbsp; 오는 27일부터 네이버에 검색 서비스에 'AI 브리핑' 기능이 제공된다. 사진은 '교토 여행'을 검색했을 때 결과. 사진 네이버 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 네이버는 자타공인 국내 1위 검색 서비스 사업자다. 한국어에 능한 장점을 내세워 국내 검색 시장을 평정했고,&nbsp;검색 기반으로 키워드 광고 등 수많은 파생 서비스를 만들었다. 하지만 최근들어 경쟁력에 경고음이 울리고 있다.&nbsp;여전히 국내 1위지만, 글로벌 강자 구글이 맹추격하고 있어서다. 웹사이트 분석 업체 인터넷트렌드에 따르면 지난 2월 기준 네이버는 국내 웹 검색 시장의 66.41%를 점유하고 있으며, 구글은 26.07%로 뒤를 이었다. 구글의 점유율은 지난해 한 때 40%에 육박하기도 했다.&nbsp; &nbsp; 게다가 챗GPT 서치, 퍼플렉시티 등 ‘검색의 미래’로 불리는 AI 검색 서비스가 야금야금 시장의 파이를 나눠가져가고 있는 상황이다.&nbsp;구글도 지난해 12월부터 AI 검색 서비스인 ‘AI 오버뷰’ 기능을 한국어로 제공하고 있다. 네이버로선 현재 위치를 지키며 미래를 대비하기 위해선 검색 서비스에 변화를 가져가야할 필요가 있었고, 이번에 AI 도입으로 그 첫발을 내디뎠다. 업계 안팎에선 기존 검색 서비스가 보유한 강점에 AI 기능을 더하는&nbsp;‘온 서비스 AI’ 전략 방식으로&nbsp;승부수를 걸었다는 평가가 나온다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 구글 AI 오버뷰와 어떻게 달라&nbsp; &nbsp; 네이버는 AI 브리핑이 구글 AI 오버뷰와 달리 개인화된 생활 밀착형 결과물을 제공할 수 있다는 점을 강점으로 내세운다. 이용자들이 직접 작성한 블로그, 카페, 리뷰 등을 통해 보다 개인이 선호하는 결과물을 낼 수 있다는 의미다. 예를 들어 ‘교토 여행’이란 키워드를 검색할 때 구글의 AI 오버뷰는 작동하지 않지만, 네이버 AI 브리핑에선 블로그 등을 바탕으로 꼭 먹어야 할 음식, 인기 호텔 등의 내용을 제공해준다. 검색 결과에 이미지나 그래픽이 첨부된다는 점도 특징이며, 이용자가 추가로 궁금해 할 질문이나 정보도 함께 제공된다. &nbsp; 구글에 '교토 여행'을 검색했을 때는 구글의 AI 검색 기능인 'AI 오버뷰'가 작동하지 않는다. 구글 캡처 &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 네이버는 향후 이미지 검색을 통한 멀티모달 서비스와 영어·일본어 등 다국어 서비스도 순차적으로 선보일 예정이다. 김광현 네이버 검색·데이터 플랫폼 부문장은 “AI 에이전트 시대가 도래하는 시기에 맞춰 새로운 사용자 경험을 적기에 제공할 수 있도록 준비할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 올해 첫 공식 석상 나선 이해진 &nbsp; 한편 이해진 창업자는&nbsp;지난 21일 네이버와 서울대병원이 공동 주최한 ‘디지털·바이오 혁신 포럼 2025’에 참석해&nbsp;“네이버는 의료 AI 투자에 진심"이라고 강조했다. 올해 첫 공식 석상에선 그는&nbsp;오는 26일 열릴 네이버 주주총회를 거쳐 7년만에 이사회에 복귀할 예정이다. 이 창업자는&nbsp;“앞으로 AI라는 시대에 네이버가 어떻게 살아남을지, 산업을 끌고 나갈지 고민 끝에 여기(의료 AI)에 실마리가 있다고 생각했다”며 “AI라는 엄청난 물결에는 과감하게 올라타야 하는데, 똑똑한 사람에 먼저 투자해야 방향과 전략을 바꾸면서 잘 나아갈 수 있다고 생각한다”고 말했다. 또&nbsp;“병원에 특화된 로봇 기술이 합쳐져서 새로운 시도를 하거나 타깃을 좁혀서 만든다면 기회가 있을 것이라고 생각한다”고 덧붙였다.&nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 착한데 지독하다, 이해진 컴백…‘10조 클럽’ 네이버에 생길 일 김혜미 디자이너 ‘네이버는 인공지능(AI) 시장에서 준비돼 있는가?’ 지난해 네이버 사내 간담회에서 나온 직원의 질문이다. 다시 네이버의 키를 쥘 이해진 창업자는 답을 가지고 있을까? https://www.joongang.co.kr/article/25321200 &nbsp; 맛집 검색하면 죄다 광고니? ‘초록창’ 흔드는 대항마 떴다 [AI검색이 온다①] https://www.joongang.co.kr/article/25279994 &nbsp; “최현석 식당 예약 언제 될까?” 보고서 짜오는 만능AI 활용법 [AI검색이 온다②] https://www.joongang.co.kr/article/25280327 」&nbsp;강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.24 17:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25323011" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버, 엔비디아와 동남아 소버린 AI 공략한다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25322412</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25322412"/>
        <updated>2025-03-21T07:12:56.356Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25322412" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/21/b82fa18b-4a79-4239-a82a-c2cefb5e56fc.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 네이버, 엔비디아와 동남아 소버린 AI 공략한다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25322412" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="17">
[팩플] 네이버, 엔비디아와 동남아 소버린 AI 공략한다
</a>
</h2>
<p class="description">
자체 개발한 생성 인공지능(AI) 모델 ‘하이퍼클로바X’를 내세운 네이버의 ‘소버린 AI’는 중동에 이어 동남아 시장까지 뻗어나갈 수 있을까. 이해진 네이버 창업자 겸 글로벌투자책임자(GIO)의 이사회 복귀를 앞둔 시점에서 네이버가 엔비디아 등 AI 반도체 기업들과 협력에 나서며 글로벌 보폭을 넓히고 있다. &nbsp; 김유원 네이버클라우드 대표가 지난 20일(현지시간) 엔비디아의 연례 콘퍼런스 ‘GTC 2025’에서 소버린 AI에 관한 발표를 진행하고 있다. 사진 네이버클라우드 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 20일(현지시간) 김유원 네이버클라우드 대표는 미국 새너제이에서 열리고 있는 엔비디아의 연례 콘퍼런스(GTC 2025)에 참여해 엔비디아와 소버린 AI 생태계 구축을 위한 협력을 공고히 하고, 이를 통해 연내에 동남아 지역에서 가시적 성과를 이뤄내겠다고 밝혔다. 소버린 AI란 각 국가가 자체 인프라와 데이터를 활용해 자주적인 AI 역량을 구축하는 것을 의미한다. &nbsp; 김유원 대표는 GTC에서 마련한 ‘소버린 AI 서밋’ 세션에 발표자로 나섰다. 그는 비영어권 언어 기반의 거대언어모델(LLM)으로 소버린 AI의 가능성을 검증한 하이퍼클로바X를 소개하고 이를 활용한 실제 소버린 AI 구축 사례들을 설명했다. 김 대표는 “각 국가와 기업이 당면한 문제들을 해결하려면 자체적인 AI 역량 및 소버린 AI가 필요하고 네이버는 이러한 기업, 국가들을 적극 지원할 것”이라고 강조했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 네이버는 ‘소버린 AI’ 전략으로 AI 인프라가 부족한 중동‧동남아 시장을 노리고 있다. 둘 다 아직 글로벌 빅테크가 공략하지 못한 시장이기도 하다. 이미 네이버는 사우디아라비아에 ‘네이버 아라비아’ 법인을 세우고, 중동 시장 진출을 가속화 하고 있다. 지난해 3월에는 사우디 아람코 자회사 아람코디지털과 파트너십을 체결하고 중동 지역에 최적화한 아랍어 기반의 소버린 AI 개발을 추진하기로 했다. 지난달 AI 반도체 기업 리벨리온과 협력해 아랍어 기반 LLM 사업 추진 등을 목표로 한 ‘사우디 소버린 AI 구축’ 업무협약도 맺었다. 지난해 5월에는 필리핀 현지 기업과 소버린 클라우드 및 AI를 활용한 필리핀의 디지털 전환을 공동 추진하기로 하는 등 AI 인프라가 부족한 국가들부터 공략하고 있다. &nbsp; 엔비디아와의 협력도 글로벌 시장에서 소버린 AI로 탄탄한 비즈니스 모델을 구축하기 위한 전략의 일환이다. 지난해 6월 이 창업자는 네이버 경영진과 함께 엔비디아 본사를 방문해 젠슨 황 엔비디아 대표를 만나고, 소버린 AI 구축 방안에 대해 논의한 바 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 글로벌 빅테크들 사이에서 네이버의 소버린 AI 전략이 유효할 것인지가 관건이다. 전략과 별개로 빅테크들과의 기술 경쟁 또한 중요하기 때문이다. 중국의 저비용 고효율 AI ‘딥시크’의 등장 이후 벌어진 글로벌 AI 추론 모델 경쟁에서 네이버는 아직 추론 모델도 내놓지 못했다. &nbsp; 글로벌 사업을 중시하는 이 창업자가 돌아오면서 네이버의 글로벌 AI 전략도 재정립될 것으로 보인다. 2017년 이사회 의장직을 내려놓은 이 창업자는 8년 만에 돌아와 이달 이사회 의장으로 재등판한다. 이 창업자는 지난해 5월 열린 ‘AI 서울 정상회의’에서 조지 오웰의 소설 『1984』 구절을 인용하며 “극소수 AI가 현재를 지배하면 과거 역사·문화에 대한 인식은 해당 AI 답으로만 이뤄져 결국 미래까지 해당 AI가 큰 영향을 미치게 된다”며 자국 AI 개발의 중요성을 직접 강조했다. &nbsp; &nbsp; ■ 더중앙플러스: 팩플&nbsp;「 착한데 지독하다, 이해진 컴백…‘10조 클럽’ 네이버에 생길 일 김혜미 디자이너 ‘네이버는 인공지능(AI) 시장에서 준비돼 있는가?’ 지난해 네이버 사내 간담회에서 나온 직원의 질문이다. 다시 네이버의 키를 쥘 이해진 창업자는 답을 가지고 있을까? https://www.joongang.co.kr/article/25321200 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.21 14:14</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25322412" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 美 트럼프 위협에도..EU, 구글·애플에 “불공정 행위 시정해야”]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25322127</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25322127"/>
        <updated>2025-03-20T07:12:24.148Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25322127" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/20/d50959e6-548b-4421-b582-f12140140ff3.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 美 트럼프 위협에도..EU, 구글·애플에 “불공정 행위 시정해야”">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25322127" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="18">
[팩플] 美 트럼프 위협에도..EU, 구글·애플에 “불공정 행위 시정해야”
</a>
</h2>
<p class="description">
유럽연합(EU)이 미국 빅테크 기업 구글과 애플에 규제 집행을 예고하고 나섰다. 자국 기업 규제에 ‘보복 관세’까지 언급하며&nbsp;불만을 표시해 온 도널드 트럼프 미 행정부에 정면으로 대응했다. &nbsp; 유럽연합(EU) 집행위원회가 19일(현지시간) 구글 검색 및 구글 플레이가 디지털시장법(DMA)를 위반했다는 내용의 예비 조사 결과를 발표했다. 연합뉴스 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; EU 집행위원회는 19일(현지시간) 구글 모회사 알파벳의 구글 검색 및 구글 플레이가 디지털시장법(DMA)을 위반했다는 내용의 예비 조사 결과를 발표했다. 집행위는 구글 검색이 쇼핑, 호텔, 항공권 등에 관한 검색 결과에 구글 자체 서비스를 우선 제시하는 등 이른바 ‘자사 서비스 우대’ 행위를 하고 있다고 판단했다. 앱스토어인 구글 플레이에서는 사용자들에게 외부 앱 개발자들이 제공하는 구매 옵션이나 대체 결제 수단의 안내를 제한하고 있다는 점을 지적했다.&nbsp;&nbsp; &nbsp; 집행위의 최종 판단에서 법 위반이 확정될 경우 알파벳은 전 세계 연 매출의 최대 10%를 과징금으로 부과해야 한다. EU의 DMA는 거대 플랫폼 사업자의 시장 지배력 남용을 방지하고자 7개 플랫폼 사업자를&nbsp;‘게이트 키퍼’로 지정해 특별 규제하는 법으로 지난해 3월부터 시행되고 있다. 이번 사안은 DMA 시행 이후 EU가 낸 첫 조사 결과다. &nbsp; EU 집행위원회는 19일(현지시간) 애플 측에 아이폰, 아이패드 등 애플 기기가 다른 브랜드 기기와 호환될 수 있도록 보완하라고 요구했다. 연합뉴스 &nbsp; 같은 날 애플도 집행위로부터 별도 문서를 통해 아이폰·아이패드 등 애플 기기가 다른 브랜드의 기기와 호환될 수 있도록 보완하라고 요구 받았다. 집행위는&nbsp;“상호운용성 개선을 통해 개발자들에게 더 개방적인 환경이 제공되며, 유럽 소비자들에게는 더 많은 선택권이 제공되고 혁신적 제품·서비스 출시를 촉진할 것”이라고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 이번 결정은 지난해 12월 임기를 시작한 새 EU 집행위원회가 미 트럼프 행정부의&nbsp;압박에도 DMA를 계속 집행할 것이라는 첫 신호다. 앞서 지난달 트럼프 대통령은 “EU의 규제 정책이 미국 기술 기업을 부당하게 겨냥하고 있다”며 EU에 대한&nbsp;‘보복 관세’까지 예고한 상황이다.&nbsp; &nbsp; 지난달 23일(현지시간) 짐 조던 미 하원 사법위원장도 EU의 반독점 담당 집행위원인 테레사 리베라에게 서신을 보내 “이 심각한 벌금(DMA)은 두 가지 목표가 있는 것처럼 보인다. 하나는 기업들이 전 세계적으로 유럽 표준을 따르도록 강요하는 것이고, 다른 한 가지는 미국 기업에 유럽의 세금을 부과하는 것”이라고 지적했다. 실제로 DMA 적용 대상에 포함되는 7개 기업 중 5개 기업이 미국 기업이다.&nbsp; &nbsp; EU에서 경쟁 분야를 총괄하고 있는 테레사 리베라 수석 부집행위원장. 연합뉴스 &nbsp; 당초 EU가 DMA 등을 도입한 밑바탕에는 미국 빅테크에 대한 통제력을 강화하고, 자체 산업 생태계를 보호하려는 의도가 깔려 있다. EU 입장에서는 미국의 추가 관세 압박에도 이 기조를 이어간 셈이다. 리베라 EU 집행위원은 19일 블룸버그가 벨기에 브뤼셀에서 연 행사에 연사로 참석해 EU의 결정은 “애플과 구글에 명확성을 제공하고 앞으로 나아갈 길을 제시하기 위한 것”이라고 밝혔다.&nbsp; &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 미국과 EU 간의 갈등은 더 심화될 전망이다. 당장 구글·애플 모두 EU 집행위 결정에 공식적으로 우려를 표명하고 있다. &nbsp; EU 집행위는 최종 판단 이전에 구글과 시정 방안을 최대한 협의하겠다는 입장이지만, 구글은 이날 공식 블로그를 통해 “EU의 오늘 발표는 유럽 내 기업과 소비자에게 피해를 주고 혁신을 방해하며, 보안을 약화시키고 제품의 질을 떨어뜨릴 것”이라고 반발했다. 그러면서&nbsp;“DMA는 구글·애플·메타와 같은 거대 플랫폼을 규제하고 경쟁을 촉진하기 위한 목적으로 만들어졌지만, 현실은 정반대로 가고 있다”고 지적했다. &nbsp; DMA 절차상 구글은 이번 결과에 대한 반론을 행사할 수 있다. 하지만 규제 당국의 요구를 충족하는 이행 조치를 취하지 않을 경우 대규모 과징금 부과는 피하기 어렵다. 집행위는&nbsp;“최종 판단에서 법 위반으로 확정될 경우 비준수 결정문(Non-Compliance Decision)을 채택할 것”이라고 예고했다. 비준수 결정문에는 DMA를 위반했다는 확정 조사 결과와 과징금 등의 제재가 포함된다. &nbsp; 애플도 같은 날 성명서를 내고&nbsp;“이번 결정은 불필요한 규제를 가중 시켜 유럽에서 애플의 혁신을 저해하고 같은 규정을 지키지 않아도 되는 기업들에 새로운 기능을 무료로 제공하도록 강요하고 있다”고 주장했다. 애플이 EU의 요구 사항을 지속적으로 거부할 경우 구글에 이어 집행위의 추가 조사 대상이 될 수 있다. &nbsp; ■ 더중앙플러스 : 팩플&nbsp;「 딥시크가 쏜 100년 패권전쟁, 유럽도 AI 안전·윤리 버렸다&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25316752&nbsp; &nbsp; 말도 하지마, 눈만 마주쳐! 韓 기빨린 MWC ‘차이나 쇼크’ https://www.joongang.co.kr/article/25319510 &nbsp; &nbsp; 」&nbsp;홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.20 16:05</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25322127" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[글로벌 우주 경쟁 뛰어들 인재 연 300명→1500명으로 늘린다]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321842</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321842"/>
        <updated>2025-03-19T09:14:16.073Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321842" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/19/676b0eb3-3fc9-4587-8079-d8fb5eee2bdb.jpg/_ir_410x230_/" alt="글로벌 우주 경쟁 뛰어들 인재 연 300명→1500명으로 늘린다">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321842" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="19">
글로벌 우주 경쟁 뛰어들 인재 연 300명→1500명으로 늘린다
</a>
</h2>
<p class="description">
정부가 글로벌 우주 경쟁에 뛰어들기 위해 3만명 인재 양성 전략을 내놨다. 민간 주도의 뉴스페이스 시대를 주도할 인재 풀 확보를 위해서다. &nbsp; 최상목 대통령 권한대행 부총리 겸 기획재정부 장관이 19일 오후 서울 성북구 고려대학교에서 열린 '제4차 인재양성전략회의'에서 모두발언을 하고 있다. 사진 기획재정부 &nbsp; 우주항공청은 19일 최상목 대통령 권한대행 부총리 주재로 열린 제4차 인재양성 전략회의에서 ‘5대 우주 강국 도약을 위한 인재양성방안’을 발표했다. 유소년 저변 확산과 임무 중심 연구·개발(R&amp;D) 확대, 산업체 역량 강화까지 정부의 전 주기 육성 로드맵이 처음 제시됐다. &nbsp; 현재 글로벌 우주 산업은 정부 주도에서 민간 주도로 급속히 이동 중이다. 미국 스페이스X를 필두로 재사용 로켓 기술 개발 경쟁도 치열하다. 우주청도 2030년대까지 재사용 가능 로켓을 개발하기 위한 로드맵을 만들었다. 하지만 국내 우주 관련 연구 인력은 경쟁국 대비 부족한 수준이다. 2021년 기준 글로벌 우주 산업 관련 인력은 미국이 36만명, 영국은 4만8000명, 프랑스는 3만2000명 수준이다. 한국은 9000명이다.&nbsp;최 대행은 “우리나라가 ‘우주 5대 강국’으로 도약하기 위해서는 미래 세대인 청년의 활발한 참여로 우주 분야 전문 인력을 양성해야한다”고 말했다. &nbsp; 이를 위해 정부는&nbsp;‘스페이스 캠프’ 같은 청소년 교육 프로그램을 개발해 운영하고, 우주청 대학생 인턴십 프로그램을 마련한다. 우주 주요 임무별 고급 인재 양성 방안도 올해부터 마련하기로 했다. 대전과 전남, 경남에 만들어지는 우주산업 클러스터와 남해안 벨트를 중심으로 한 지역 인재 양성 정책도 추진한다. 대표적으로 경상국립대, 창원대, 순천대 등에 우주 관련 특화 전공을 개설한다.&nbsp;산업체에 인재 수요를 충족시키기 위해선 우주 기술 인재전략양성센터를 운영한다. 스타트업 등에 나로우주센터, 한국항공우주연구원 등이 보유한 연구실도 공유해 기업들의 중장기 인력 양성을 지원한다. 우주청은 이를 통해 현재 300명 수준의 우주 분야 전문 인력을 연간 1500명 수준으로 배출하도록 생태계를 조성할 계획이다. 계획대로면 2045년까지 전문 인력 3만명을 양성할 수 있다. &nbsp; 한편 교육부와 과학기술정보통신부는 이날 전략회의에서&nbsp;‘대학-정부출연연구기관(출연연)’ 벽 허물기 추진 전략’을 발표했다. 대학 주요 보직에 대한 개방형 공모 등 특례제도를 시범 운영하고, 우수 교원·연구원에게는 파격적인 대우도 가능하도록 하는 방안 등이 담겼다. 강광우 기자 kang.kwangwoo@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.19 17:26</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321842" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“北 해커 제조업·방산 노려”…구글, 사이버 공격 트렌드 발표]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321827</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321827"/>
        <updated>2025-03-19T08:16:10.437Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321827" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/19/48cff669-d242-496f-9ec8-58eaf30acfba.jpg/_ir_410x230_/" alt="“北 해커 제조업·방산 노려”…구글, 사이버 공격 트렌드 발표">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321827" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="20">
“北 해커 제조업·방산 노려”…구글, 사이버 공격 트렌드 발표
</a>
</h2>
<p class="description">
지난 2년 간 해커들의 표적이 되고 있는 한국의 주요 산업군은 제조·금융·미디어 및 엔터테인먼트 산업이라는 조사 결과가 나왔다. 라자루스 등 북한의 해킹 조직들이 국내 반도체, 자동차, 방산업체 등을 집중 겨냥하고 있다는 사실도 확인됐다. &nbsp; 루크 맥나마라 구글 위협 인텔리전스 그룹 수석 애널리스트가 19일 서울 역삼동 구글코리아 사옥에서 최근 글로벌 사이버 공격 트렌드에 대해 발표하고 있다. 사진 구글 클라우드 &nbsp; 루크 맥나마라 구글 위협 인텔리전스 그룹 부수석 애널리스트는 19일 서울 역삼동 구글코리아 사옥에서 열린 ‘구글 클라우드 시큐리티 데이 미디어 브리핑’에서&nbsp;“북한 정보기술(IT) 인력이 우리가 일하는 모든 산업 부문에 진출해 있는 것으로 관찰됐다”며&nbsp;“한국의 경우 APT45, 라자루스 등 북한 해킹 조직이 제조, 방산, 자동체, 반도체 산업을 노리고 있었다”고 밝혔다.&nbsp;북한이 한국 내에서 이 산업들을 조준하는 이유로는 금전적인 이유보다는 지식 재산이나 정치적인 사안 등의 기밀 정보를 빼내기 위한 행위라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 북한 IT인력, ‘위장취업’으로 정보 캐내&nbsp; &nbsp; 맥나마라 애털리스트는 최근 북한이 전 세계 다양한 산업군에서 해킹 활동을 펼치며 북한 정권의 수익을 창출하는 데 기여하고 있다고 강조했다. 지난해에는 특히 현지 브로커를 통해 국적 등 신분을 세탁한 뒤 원격 근무가 가능한 소프트웨어 개발자, IT엔지니어로 위장 취업한 사례가 다수 발견됐다고 한다. 취업 후 기업 내부 데이터나 소스 코드를 탈취해 이를 빌미로 비트코인 등 금전을 요구하는 식이다. 맥나마라 애널리스트는&nbsp;“면접 자리에서 카메라 촬영을 거부하거나, 업무용 노트북을 이력서에 적힌 주소가 아닌 다른 곳으로 배송해 달라고 할 경우 북한 인력일 가능성이 있다”고 조언했다. &nbsp; 이날 구글 클라우드가 공개한 보안 자회사 맨디언트 조사 결과에 따르면 지난해 4분기 글로벌 클라우드 침해 사례 중 가장 많은 비중을 차지한 행위는 데이터 탈취·갈취, 사기 행위로 각각 37%에 달했다. 맥나마라 애널리스트는 “사이버 공격 표적 범위가 갈수록 확대되고, 사용되는 기술도 계속 늘고 있는 추세”라며 “최근 2년 간 한국에서 가장 많은 사이버 공격 타깃이 된 산업은 제조업이고, 금융과 미디어, 엔터테인먼트 산업이 그 뒤를 이었다”고 전했다.&nbsp; &nbsp; 생성 인공지능(AI)은 이들의 사이버 공격 행위의 효율성을 높여주고 있었다. 구글이 자사 생성AI 제미나이가 사이버 공격에 어떻게 뢀용되고 있는지 조사한 결과 해킹 조직들은 주로 타깃에 대한 정보 수집 및 분석, 정보 작전 수행 지원, 번역 등에 AI를 활용하고 있었다. 맥나마라 애널리스트는&nbsp;“현재로서는 새로운 공격 기능을 쓰기 보다는 생산성 향상 도구로 사용하는 데 그치고 있지만 아직 AI를 정보 탈취에 활용하기 시작한 초기 단계이기 때문에 앞으로 더 주의 깊게 지켜봐야 할 것”이라고 덧붙였다. 홍상지 기자 hongsam@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.19 16:51</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321827" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['46조원 역대급 인수'…구글, 보안기업 위즈 품었다 [팩플]]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321806</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321806"/>
        <updated>2025-03-19T08:16:10.440Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321806" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/19/e967fa44-46ce-4ef5-9c5c-11b25e6c8ffc.jpg/_ir_410x230_/" alt="'46조원 역대급 인수'…구글, 보안기업 위즈 품었다 [팩플]">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321806" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="21">
'46조원 역대급 인수'…구글, 보안기업 위즈 품었다 [팩플]
</a>
</h2>
<p class="description">
구글이 사이버보안 스타트업 ‘위즈’(Wiz)를 320억 달러(약 46조원)에 인수한다.&nbsp;구글 설립 이래 최대 규모다. &nbsp; 구글 로고. AFP=연합뉴스 &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 구글은 18일(현지시간) 공식 블로그를 통해 위즈 인수 계약을 체결했다고 밝혔다. 미 경쟁당국 반독점 심사 통과 시 인수 절차가 완료되며 위즈는 구글의 클라우드 사업부문으로 합류할 예정이다. 인수 금액은 320억 달러(약 46조원)로 구글 설립 이래 역대 최대 규모다. 이전까진 2012년 휴대전화 제조업체 모토로라 모빌리티(125억 달러) 인수 금액이 최대였다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 위즈는 뭐하는 회사 &nbsp; 2020년 설립된 이스라엘 스타트업 위즈는 클라우드 환경에서 위험 요소를 신속히 식별·제거해 보안 사고를 예방하는 플랫폼을 제공한다. 구글뿐만 아니라 아마존웹서비스(AWS), 마이크로소프트(MS) 등 주요 클라우드 기업을 고객사로 두고 있다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 이게 왜 중요해 &nbsp; 업계에선 이번 인수에 대해&nbsp;구글이 사이버 보안을 강화해 클라우드 분야 점유율을 높이기 위해 거액을 투자한것으로 해석한다. 인공지능(AI) 모델과 서비스가 클라우드 환경에서 구동되므로 해킹, 데이터 유출 등 보안 위협이 더욱 높아졌다. 구글 클라우드는 AWS, MS에 이어 글로벌 클라우드 시장 점유율 3위다. 앞서 2022년에도 구글은 사이버보안 기업 ‘맨디언트’를 54억달러에 인수했다. 구글은 위즈 인수에 대해 “AI 시대에 클라우드 보안 개선과 멀티 클라우드 능력을 가속화하기 위한 투자”라고 설명했다. &nbsp; 확실한 매출원을 확보한다는 목적도 있다. 위즈는 올해 ARR(연간 구독 기반 매출) 10억 달러(약 1조 4000억원)를 초과 달성할 것으로 예상된다. IT 매체 디인포메이션은 “구글 클라우드는 MS와 아마존이라는 두 거대 경쟁자보다 규모가 작으며, 빠른 성장을 위해 공격적인 전략을 펼치고 있다”며 “토머스 쿠리안(구글 클라우드 최고경영자)이 최근 몇 년 동안 구글 클라우드 손익을 면밀히 관리하며 사업을 정리해 온 점을 고려하면, 위즈의 추가 매출은 의미 있는 성장 기회가 될 것”이라고 분석했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 앞으로는 &nbsp; 독과점 규제 심사가 관건이다. 구글은 현재 미국 법무부와 반독점법 관련 소송을 진행 중이다. 트럼프 행정부 2기가 시작되면서 빅테크 인수합병에 대한 엄격한 분위기가 다소 완화됐지만, 바이든 행정부 때인 지난해는 위즈 인수가 무산된 바 있다. 블룸버그는 “도널드 트럼프 행정부는 보다 관대한 거래 환경을 제공할 가능성이 높지만, 이번 위즈 인수는 여전히 반독점 규제 기관의 조사를 받을 수 있다”고 했다. 김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.19 16:17</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321806" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글맵, 또 한반도 털러왔다…골목노포 찍는 토종맵 당할까]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321788</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321788"/>
        <updated>2025-03-19T20:13:49.228Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321788" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/20/a148d2d9-b969-4b33-9a3a-641f1b9ec3cb.jpg/_ir_410x230_/" alt="구글맵, 또 한반도 털러왔다…골목노포 찍는 토종맵 당할까">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321788" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="22">
구글맵, 또 한반도 털러왔다…골목노포 찍는 토종맵 당할까
</a>
<strong class="badge_plus"><span class="visually_hidden">유료 전용</span></strong>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 🔢 팩플 넘버스(Factpl Numbers)&nbsp;「 지금 가장 핫한🔥 테크 이슈, 숫자로 시원하게 풀어드립니다! 팩트는 물론, 복잡한 맥락까지 한눈에 쏙쏙! 숫자를 따라가다 보면, 이슈의 하나부터 열까지 완벽 정리 완료. 」&nbsp; 🔢Factpl Numbers구글의 세번째 韓 지도 도전21세기 대동여지도 운명은? &nbsp; 세계 110위, 좁디좁은 땅 대한민국에서 때 아닌 지도 전쟁이 벌어졌다. 피 터지게 경쟁하며 ‘21세기 판&nbsp;대동여지도’를 고도화하는 토종 정보기술(IT) 회사들의 싸움판에 구글이 또 다시 참전을 선언하면서다. 지도 밑그림만 입수하면 전 세계 약 250개국에 서비스하는 글로벌 독점 사업자의 ‘월드클래스’를 보여주겠다는 태세. 앞서 지도 밑그림 반출을 요청했던 2007·2016년보다 적극적이다.&nbsp;그런데, 여기서 의문. 구글은 도대체 뭐가 아쉬워서 한국 지도 서비스에 이리도 적극적일까. 반대로 구글 지도 못 써서 아쉬운 경험, 왜 우린 못 느끼고 살았던 걸까? 구글이 다 먹은 전 세계 맵(map) 테크 판에서 ‘고산자(古山子) 김정호 후예’들의 생존 전략은 뭐길래? 플랫폼 비즈니스에서 지리 정보는 어떻게 돈이 되고, 해외 반출은 왜 민감한 건지? 달아오를대로 달아오른 맵 테크 전쟁, 팩플이 돋보기를 대봤다. &nbsp; &nbsp; ■ 💬목차&nbsp;「 📌 250개국 다 가진 구글, 남북한,중국만 남았다 -한국 데이터센터 불가 외치는 구글의 속내 -구글 지도 안보 위협 맞나? &nbsp; 📌 지도, 돈이 되는 이유 -미국보다 앞선 한국의 맵테크 -네·카·티 3색 전략 &nbsp; 📌 플랫폼은 지도를 좋아해 -지도를 잡는자, 트래픽도 잡는다 -마이 웨이 외친 당근의 한수 &nbsp; 📌 다윗과 골리앗의 대결 승패는? -디지털 지도의 간척사업 -구글에 맞설 네·카·티의 한방 」&nbsp; &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 📌 250개국 가진 구글, 남북한·중국만 남았다 &nbsp; &nbsp; 1. 구글이 한국 정부에 9년 만에 다시 고정밀 지리 데이터의 해외 반출을 요청했다. 지난달 18일 국토교통부 산하 국토지리정보원에 1:5000 축척 지도 데이터를 해외 구글 데이터센터로 이전할 수 있게 해달라는 신청서를 제출한 것. 1:5000 지도는 50m 거리를 지도상 1㎝로 표현한다. 그야말로 골목길까지 세세하게 식별 가능한 수준. 현재 구글은 1:25000 축척의 공개 지도 데이터에 항공·위성사진을 결합해 국내에서 구글 지도를 서비스하고 있다. 구글이 지리 데이터 반출을 요구한 건 2007년과 2016년에 이어 이번이 세 번째. 정부는 앞서 두차례 모두 안보 우려를 들어 불허했다. &nbsp; 2. 구글이 한국 골목길까지 훤히 들여다보이는 지도를 원하는 이유?&nbsp;고정밀 지리 데이터가 ‘구글 지도’ 서비스 구축의 핵심 인프라기 때문이다. 몇몇 ‘장소(POI) 정보’만 갖곤 내비게이션이 가능한 디지털 지도를 만들기 어렵다. 인천국제공항 제1 여객터미널에 도착한 외국인이 서울 여의도공원까지 차량 길 찾기를 검색하거나 여행 중 도보 경로를 찾으면, 구글 지도에서 정확한 안내 없이 직선 거리만 표시되거나 길 찾기 기능이 제한된다. 구글에 따르면 구글 지도에서 자동차·도보 길 찾기가 안 되는 나라는 한국과 중국, 북한 등 세 나라 뿐이다. 경제협력개발기구(OECD) 국가 중엔 우리가 유일한 미서비스 국가다. 전쟁 중인 이스라엘에서조차 구글 지도상 길찾기 기능이 작동한다. &nbsp; 네이버 지도(왼쪽)앱과 구글 지도(오른쪽)앱의 인천국제공항 제1여객터미널에서 여의도공원 길 찾기 비교. 사진 각 사 지도 캡처. 3.&nbsp;구글의 ‘대동여지도’를 그리기 위한 삼고초려 이번에 통할까. 9년 전으로 시계를 돌려보자. 2016년 구글의 고정밀 지리데이터 반출 요청에 한국 정부는 청와대를 중심으로 논의한 끝에 세 가지 조건을 내걸었다. ‘①국내에 구글 데이터 센터를 설치해라 ②군사시설 등 보안 시설을 가림 처리(blur)해 지도에 표시해라 ③ 공간정보관리법·군사기지법 등 국내법을 모두 준수해라’다. 정부가 내건 조건은 모두 한반도 안보 상황과 직간접적으로 연결된 사안이었다. 구글은 거부했다. 당시 구글은 “어떤 국가에도 데이터를 별도의 현지 서버에 보관하지 않는다”는 원칙을 말했다. 하지만 구글이 데이터센터를 직접 두고 있는 나라는 아시아에도 있다. 싱가포르·대만·일본 등이다. 구글은 2024년 기준 전 세계에 총 36개의 데이터센터를 운영하고 있다. &nbsp; 4.&nbsp;지금은 어떨까?&nbsp;구글의 입장은 다른듯 같다.&nbsp;먼저 같은 점. 데이터 센터 설치와 관련 ‘분산 원칙’이 중요하다는 입장을 고수하고 있다.&nbsp;2022년 10월 SK C&amp;C 판교 데이터센터 화재로 인한 ‘카카오톡 먹통 사태’를 근거로 국내에 서버를 설치(데이터 현지화)하면 재난이나 사고 피해에 따른 데이터 손실 위험이 높아진다고 주장한다. 입장이 바뀐 지점도 있다. 국내 보안 시설에 대한 가림 조치를 선제적으로 하겠다고 나섰다. ‘단, 관련 좌푯값을 주면’이란 단서도 붙였다. ‘한국 구글 지도 서비스 책임자 지정·핫라인 구축’, ‘구글의 최고 수준 보안 기술로 보안 안전성 담보’도 구글이 먼저 약속한 조치다. &nbsp; &nbsp; ■ 🪖안보위협은 실재할까?&nbsp;「 고정밀 지리데이터의 반출로 인한 안보 위협 실재하는 걸까? &nbsp; ◦ 국내 고정밀 지리데이터의 해외 반출에 가장 큰 걸림돌이 되는 건 한국이 휴전 국가라는 점이다. 해외에 지도 반출을 엄격히 금하는 ‘공간정보관리법’ 자체에 고정밀 지리 데이터가 해외로 나가면 북한 등 적대 세력에 한국의 주요 보안 시설 정보가 들어갈 수 있다는 우려가 깔려있다. 한국 정부가 구글에 지속해서 ‘국내 데이터 센터 설치’를 요구하는 근거도 여기에 있다. 국토부 관계자는 “안보 이슈가 발생하면 곧바로 조치해야 하는데, 데이터 센터가 없으면 어렵다”고 말했다. &nbsp; ◦ 구글은 안보위협을 부정하지만, 해외에서 구글 지도가 ‘안보 리스크’로 비화한 사례가 있다. 2018년 벨기에 사례가 대표적. 당시 벨기에 국방부는 자국 주요 군사시설이 찍힌 위성사진을 가려달라고 구글에 요구했다. 하지만 구글은 “특정 국가 요청에 따라 지도 데이터를 예외적으로 수정할 수 없다”고 거부했다. 우크라이나에서도 유사 사례가 있었다. 지난해 11월 우크라이나 안보 당국자는 “구글 지도가 우크라이나군 비밀 군사 기지를 노출했고, 이 이미지를 러시아군이 입수했다”고 구글을 비판했다. 구글은 여기에 아무런 답을 내놓지 않았다. 」&nbsp; &nbsp; 5. 글로벌 ‘맵(Map) 테크’ 공룡이 9년 만에 다시 등장하자 토종 강자 네이버·카카오·티맵모빌리티는 바짝 긴장했다. 모바일인덱스에 따르면 지난달 기준 국내 지도 앱의 MAU(월간활성이용자수) 1~3위는 네이버 지도(2650만명), 티맵(1435만명), 카카오맵(1056만명)이다. 구글 지도(883만명)는 토종 3강에 한참 뒤처진 상황. 핵심 기능이 모두 빠진 구글 지도는 네·카·티 앞 이빨 빠진 호랑이에 지나지 않았겠지만, 구글이 한국 고정밀 지리데이터 위에 올라탄다면 상황은 달라진다. 이달 초 국내 회사들이 모두 참석한 국토지리정보원 간담회에선 “국내 업계는 국내법을 준수하지만, 해외 사업자인 구글이 법적 의무를 다할지 의문”이라는 견제 목소리가 나오기도 했다. 다만 제대로 된 구글 지도가 불러올 ‘관광 활성화’라는 순기능도 무시하긴 어렵다. 연세대 동서문제연구원이 최근 발표한&nbsp;‘디지털 지도 서비스 규제 개선의 경제적 효과에 관한 연구’ 논문에는 구글 지도가 국내서 활성화하면 2027년까지 방한 외국인 관광객이 약 680만 명 증가하고 관광 수입은 약 32조원 증가할 거란 예측이 담기기도 했다. &nbsp; 정근영 디자이너 &nbsp;━&nbsp; 📌 지도, 돈이 되는 이유 &nbsp; &nbsp; 정근영 디자이너 6.&nbsp;“우리가 어떤 민족입니까?”란 질문에 “지도의 민족”이라고 답해도 될 정도로 국내엔 유구한 디지털 대동여지도 제작의 역사가 있다. 미국에서 구글 지도가 처음 출시된 게 2005년 2월의 일. 한국에선 포털 사이트 다음이 이보다 5년여 앞선 1999년 12월 ‘다음지도’를 선보였다. 티맵모빌리티도 피처폰 시절이었던 2002년 2월 세계 최초로 실시간 교통정보를 반영한 길 안내 서비스 ‘네이트 드라이브’를 출시했다. 2008년 3월엔 네이버가 지도 시장에 뛰어들었다. 다음은 같은 해 50㎝급 고해상도 항공사진 ‘스카이뷰’와 파노라마 거리 사진 ‘로드뷰’를 선보이는 등 세계 수준의 디지털 지도 서비스로 맞불을 놨다. &nbsp; 7.&nbsp;엎치락뒤치락 경쟁 끝에 현재 국내 1위 자리를 꿰찬 건 네이버 지도다. 티맵과 카카오맵 이용자를 합친 것보다도 이용자가 많다. 후발 주자로 시작해 왕좌에 오른 비결은? 포털의 성공 방정식을 그대로 주입한 것. 네이버는 국내 최대 수준 장소 정보(POI)에 기반해 지도앱에서 탐색-예약-저장-이동-리뷰로 이어지는 ‘올인원 플랫폼’으로 키워냈다. 이은실 네이버 지도서비스 리더는 “소비자가 지도에서 찾고자 하는 장소 정보나 교통, 내비게이션 등 검색 기능을 한 데 모아 구축하고 포털의 각종 블로그 리뷰 등 콘텐트까지 모두 넣은 게 주효했다”며 “지도 앱 안에서 검색 선순환 구조가 만들어져 3~4년 전부터 확실한 효과가 나타나고 있다”고 말했다.&nbsp; 네이버 지도의 AR 내비게이션. 사진 네이버 8.&nbsp;추격자들 전략은 상반된다. 티맵은 연간 약 67억건씩 발생하는 내비게이션 데이터를 기반으로 버티컬(특정 분야) 비즈니스 기회를 노린다. 실시간 교통정보뿐 아니라 최적 경로, 다중 경유지 설정 등 다양한 API(어플리케이션 프로그래밍 인터페이스)를 물류·택배(배차 계획 수립 등), 배달(실시간 동선 및 도착 예정시간), 경찰·소방(긴급출동 최적화), 지자체(용인시 디지털 트윈 구축) 등에 보급하고 있다. 또한 BMW와 벤츠, 르노코리아, 볼보 등 18곳 이상의 자동차 제조사(OEM)에 내비게이션이 포함된 인포테인먼트 풀 패키지를 공급하고 있다. 박서하 티맵모빌리티 D&amp;I 부사장은 “데이터 기반 기업 간 거래(B2B)를 확대하면서 지난해 기업 고객 수가 전년 대비 23%, API 사용량은 전년 대비 20% 성장했다”고 말했다. &nbsp; 티맵의 AI 표지판. 티맵 9.&nbsp;카카오맵은 카카오톡의 사용자 경험을 개선하는데 초점을 맞췄다. 카카오톡 개인·단체 대화방에서 상대방 위치를 실시간 확인할 수 있게 한 ‘톡 친구 위치공유’ 같은 기능이 대표적인 사례다. 버스 배차 간격이 긴 지방 사용자들을 위해선 지자체와 협업해 1초, 10㎝ 단위로 버스 이동 경로를 확인할 수 있게 한 ‘초정밀 버스 정보’를 개발했다. 이런 서비스에서 별도의 수익을 내진 않는다. 대신 계열사인 카카오모빌리티가 내비게이션에 기반해 수익을 올리고 있다.&nbsp;손 흔들어 잡던 택시, 전화 걸어 잡던 대리운전 등을 싹 다 지도로 끌어들인 결과, 모빌리티 플랫폼 수수료 수익으로만 지난해 상반기에 1005억원을 벌어들였다. &nbsp; 카카오맵. 사진 카카오 &nbsp;━&nbsp; 📌 플랫폼은 지도를 좋아해 &nbsp; &nbsp; 10.&nbsp;판교 플랫폼 회사들은 무엇 때문에 한땀 한땀 공들여 지도를 만들었을까.&nbsp;지도의 ‘생태계 락인’ 효과가 커서다.&nbsp;네이버 이은실 리더는 “온라인 검색의 모든 것을 네이버 포털이 제공한다면 오프라인 검색의 모든 것은 네이버 지도로 제공하겠다는 게 우리 목표”라며 “네이버 지도가 고도화할수록 스마트 플레이스 검색·예약 채널로 지도가 점점 부각되고 있다”고 말했다. 네이버 지도는 실제 10대·20대 저연령층 플랫폼 유입 통로가 되고 있고, 이들이 30대 이상 구매력을 갖춘 고객이 되면서 점차 다양한 비즈니스 기회가 만들어질 것이라고 전망한다. 온라인에서 펼쳐졌던 플랫폼 전쟁이 오프라인으로 영역을 확장하는 모양새가 된 것. &nbsp; 네이버 지도의 3D 거리뷰. 사진 네이버 11.&nbsp;락인 효과가 특정 플랫폼 안에만 적용된다고 생각한다면 오산이다. 지도는 API를 통해 이종 산업으로 확산하게 마련이고, 지도 독점 사업자가 되면 외부 생태계에서 API 수익을 올리는 것이 가능해진다. 실제 구글이 2018년 기존의 지도 API 무료 제공량을 대폭 줄이고, 무료 초과분에 대한 비용을 크게 인상하는 등 요금제를 전면 개편하고도 멀쩡히 사업을 키워나간 전례가 있다. 네이버와 카카오는 국내에서 지도를 기반으로 작동하는 서비스 대부분에 API를 제공하고 있다. 부동산 플랫폼 직방은 카카오맵, 호갱노노는 네이버 지도 API를 사용하고 식당 예약 플랫폼 캐치테이블이 카카오맵, 테이블링이 네이버 지도를 각각 쓰는 식이다. 두 플랫폼이 당장 API 수익화 고삐를 죄고 있지는 않지만 “API 별로 UX(사용자 경험) 개발 스택이 서로 달라, 한번 특정 지도 API 위에 서비스를 구축하고 나면 다른 API로 옮기는 게 쉽지 않다”(프롭테크 회사 관계자)는 점에 비춰, 언제든 수익화가 가능한 락인 체계를 구축해놨다고 해도 과언이 아니다. &nbsp; 12. 디지털 서비스 회사는 통상 네이버·카카오 양대 플랫폼 지도 API를 가져다 자체 서비스를 만든다. 일부 플랫폼은 자체 지도를 구축하기도 한다. 누적 가입자 4000만명을 넘긴 당근이 그런 예다. 당근은 1년 걸려서 자체 제작한 ‘동네지도’를 최근 공개했다.&nbsp;당근이 동네 서비스에 집중 한다면, 지도는 반드시 있어야 한다는 내부 공감대가 있었고, 이를 실현한 것. 당근 관계자는 “대부분의 지도 기반 서비스는 타사 지도 위에 자신들의 서비스를 얹다 보니 일관된 경험을 주기 어려운데, 직접 만들면 일관된 경험을 줄 수 있다”고 말했다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 📌 다윗과 골리앗의 대결 승패는? &nbsp; &nbsp; 13. 아무리 큰 뜻을 가지고 지도를 그려도 타깃은 좁디좁은 대한민국이 아니냐고? 맵 테크 기업들은 “좁다는 생각부터가 고정관념”이라고 답한다. 티맵은 내비게이션이라는 버티컬 생태계를 접수한 뒤 주변 비즈니스로 확대 가능성을 찾아 나가고 있다. 박서하 부사장은 “시장은 어떻게 만드냐에 따라 달라진다”며 “한번 시장을 열어놓으면 그 시스템에 들어가는 음성 어시스턴트, 음악·비디오 스트리밍, 온라인 계정 연계 서비스 등 파생할 수 있는 비즈니스가 점점 많아진다” 말했다. 강력한 내비게이션 사용자 데이터를 기반으로, 보험사와 협력해 운전습관에 따라 보험료를 할인해주는 UBI(운전습관기반보험) 서비스도 확대하고 있다. 티맵 오토와 UBI는 지난해에만 40~50% 성장률을 기록했다. &nbsp; 티맵 오토 시스템. 사진 티맵 &nbsp; ■ 🗺️ 지도가 미래로 ‘가는 길’&nbsp;「 지도는 기술을 만나 진화하고 있다. &nbsp; ◦ 증강현실(AR) 전환: 네이버는 지난해 11월 단 24(DAN 24) 콘퍼런스 당시 집에서 지하철을 타고 코엑스에 도착한 뒤, 지하 1층에서부터 행사장까지 경로를 AR로 안내하는 ‘AR내비게이션’ 기능을 시연했다. 이은실 리더는 “사전에 실내 공간 3차원 데이터와 동영상을 분석하면, 소비자가 카메라로 실내 공간을 비추며&nbsp; 길을 찾을 수 있다”며 “지금은 스마트폰에서 작동하지만, 언제든 AR 안경 등에 접목할 수 있다”고 말했다. &nbsp; ◦ 미래 모빌리티: 티맵모빌리티는 이미 고속도로와 자동차전용도로에서 자율주행차 운행에 필요한 HD급 고정밀지도를 구축해놨다. 이 회사 박서하 부사장은 “라이다 장비를 동원해서 2023년에 HD급 지도 구축을 마쳤고, 올해는 실제 생산되는 OEM 차량에 탑재해서 처음으로 상용화하게 된다”며 “이제 투입한 자원을 수익화하는 경로가 마련된 것”이라고 말했다. &nbsp; ◦ 지도 + AI :&nbsp;최근엔 지도에 AI를 결합하는 추세다. 단 한 장 사진으로 위치를 파악하는 기술이 범죄·사고 추적 서비스로 상용화되고 있다. 미국의 ‘지오스파이(Geospy)’에 이미지를 업로드하면, 주변 건축 양식·자연 지형·도로 표지판 등을 식별해 정확한 위치를 추정한다. 지오스파이는 현재 법 집행 기관을 대상으로 서비스를 판매하고 있다. &nbsp; 」&nbsp; &nbsp; 14. 네이버와 카카오는 지도 영역을 실내로 옮겨와 간척(干拓)하듯 면적을 넓혀나가고 있다. 공항·시장부터 코엑스나 백화점 등 넓고 복잡한 건물 실내 정보를 지도에 구현하는 것. 주요 건물의 실내 편의 시설을 안내하는 것은 물론, 층별로 다양한 입점 정보를 소개할 수 있기 때문에 핵심 비즈니스인 스마트플레이스(네이버), 장소 상세 페이지(카카오) 등을 통한 광고 시장 저변을 넓힐 수 있다. 이창민 카카오 지도교통데이터 리더는 “백화점이나 쇼핑몰의 경우 관리 주체(상점 등)와 협업을 통해 팝업 스토어 등 현실에서 업데이트 상황을 빠르게 반영할 수 있다”며 “노량진 수산시장처럼 길을 찾기 도저히 어려운 곳까지도 이미 구현해놨다”고 말했다. &nbsp; 카카오맵의 실내지도. 사진 카카오 15. 네·카·티가 이렇게 지도를 고도화하고 있지만, 만약 구글 지도가 국내에 상륙한다면? 네이버 지도의 외국어 지원 서비스는 영어·일본어·중국어 뿐이다. 카카오맵도 영어 외엔 제한적. 티맵은 한국어만 된다. 74개 언어를 갖춘 구글지도가 국내에 제대로 서비스를 시작하면 관광객의 힘으로 로컬 강자들을 손쉽게 밀어낼 수 있다는 전망이 나오는 이유다. 허나, 부정적 전망만 있는 것은 아니다. 지금까지 쌓아온 노하우로 대등한 경쟁을 펼칠 수도 있다. 이수미 네이버 이동서비스기획 리더는 “도로 혼잡도에 따라 초록·주황·분홍으로 표시하는 ‘커스텀 내비게이션’ 같은 경우는 잠깐 한국에 들어온 외국인 고객들이 ‘너무 편해서 본국에서도 이용하고 싶다’고 요청할 만큼 완성도가 높다”고 말했다. 카카오 방경화 장소데이터 리더는 “팬데믹 같은 국가적 재난 상황에서 백신·마스크 재고, 선별진료소 혼잡도 정보를 실시간으로 구축해 지도 앱에 띄울 수 있는 순발력을 글로벌 서비스가 구현하기는 어려울 것”이라고 말했다.
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.19 15:40</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321788" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것" 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321571</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321571"/>
        <updated>2025-03-18T12:22:32.627Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321571" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/19/abfb01a6-df35-4de5-b478-5ec95de4be31.jpg/_ir_410x230_/" alt="&quot;당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것&quot; 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321571" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="23">
"당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것" 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI
</a>
</h2>
<p class="description">
&nbsp; ■ 추천! 더중플 - 팩플&nbsp;「 인공지능(AI) 검색, 왜 쓸까요? 편해서입니다. 키워드 검색과 달리 결과 하나하나를 뒤질 필요도 없고, AI가 원하는 정보를 ‘알잘딱깔센’ 정리해서 한번에 보여줍니다. 검색 결과 하나하나 출처로 확인가능하니, 검증도 쉽구요. 키워드 검색으로 인터넷 시장 패권을 잡아온 구글, 네이버를 비롯해 오픈 AI , 퍼플렉시티 등 유수의 기업들이 다 뛰어든 이유죠. &nbsp; 오늘의 ‘추천! 더중플’에선 AI 검색을 다룬 리포트를 모았습니다. AI 검색 스타트업을 세운 김일두 오픈리서치 대표 인터뷰부터, AI 검색 활용법, 생성 AI 직무별로 잘 다루는 법까지 싹다 모았습니다. 김일두 대표는 ‘1988년생 33세, 입사 10년차 개발자’였던 2021년 카카오 브레인 CEO로 발탁돼 화제를 모았던 인물이죠. 팩플은 소비자·투자자 입장에서 알아야 할 혁신 기술과 비즈니스에 대한 모든 것을 다룹니다. 더 자세한 내용은 더중앙플러스 구독 후 보실 수 있습니다. 」&nbsp; &nbsp; 김일두 오픈리서치 대표는 카카오브레인의 전 최고경영자(CEO)로 더 잘 알려져 있다. 2021년 4월, 김범수 카카오 창업자는 당시 33세였던 김 대표에게 카카오 AI 사업을 총괄하는 카카오브레인 대표직을 맡겼다. 입사 10년 만에 카카오 AI 전환 책임자가 된 그는 카카오의 AI 연구 개발을 주도하며, AI 모델을 개발하고 서비스 상용화를 추진했다. 그러나 그는 지난해 6월 카카오를 떠나 AI 스타트업 오픈리서치를 창업했다. &nbsp; 김혜미 디자이너 &nbsp; 지난달 27일 경기 성남시 분당구의 한 사무실에서 만난 김 창업자는 “지난해 본격적으로 AI 검색 시장이 성장하는걸 보고 도전하게 됐다”며&nbsp;"정확하면서도 빠른 AI 검색을 만드는게 목표"라고 말했다. 오픈리서치는 지난 17일 AI검색 서비스 ‘oo.ai’(오오에이아이)를 출시했다. &nbsp; 오오에이아이의 가장 큰 차별점은 속도다. 김 대표는 "현재 AI 검색 서비스들은 검색에 보통 10초 이상 걸리지만, 오오에이아이는 3~5초 만에 첫 번째 생성 답변을 제공하고 전체 응답이 완료되는 데 9초 정도 걸린다"며 "궁극적으로 모든 과정을 1초로 줄이는 것이 목표"라고 설명했다. &nbsp; 속도만이 경쟁력은 아니다. 김 창업자는 AI 검색이 일상화할 경우, 이를 기반으로 다양한 포털 기능을 추가할 수 있다고 설명했다. 예를 들어, ‘나는 당뇨병이 있는데 맛있는 사과가 먹고 싶어’라고 검색하면, AI가 당도가 낮으면서도 아삭한 식감으로 인기가 높은 사과를 추천해주는 방식이다. 검색뿐만 아니라 커머스, 지역 정보 등 다양한 분야에서 AI의 활용 가능성을 넓히겠다는 것이 그의 구상이다.&nbsp; &nbsp; &nbsp; 수익화 방안에 대해선 김 대표는 AI 검색이 필요한 회사들과 B2B(기업 간 거래)를 통해서 필요한 매출을 쌓을 계획이라 밝혔다. 또 검색을 통한 커머스나 장소 예약 등에서 부가가치를 낼 계획이다. 그는 “개인적으로 돈 내고 검색하라는 게 내키지가 않는다”며 “모든 검색 결과가 가치가 높은 결과는 아니기 때문”이라고 말했다.&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; 김일두 대표는 지난해 6월 창업 후 석달만에 LB인베스트먼트, 미래에셋캐피탈·벤처투자, 본엔젤스벤처파트너스 등으로부터 100억원 시드(초기) 투자를 받았다. 이제 막 창업한 스타트업 시드투자금으로는 이레적으로 큰 금액이다. 그만큼 자본 시장에서 가능성을 인정받았다는 의미. AI검색 시장이 대세가 되면 어떤 변화가 생길까.&nbsp;카카오의 미래로 꼽히던 AI전환 총책임자였던 그는 왜 카카오를 떠나 자신의 기업을 창업한걸까. 카카오 AI전환이 뒤처진 부분에 대해선 어떤 생각을가지고 있을까. &nbsp; 더&nbsp;자세한 기사 내용이 궁금하시다면, 기사 링크를 복사해 주소창에 붙여넣으세요. “당뇨병 사과 검색뒤 놀랄 것” 카카오 떠난 88년생 CEO의 AI https://www.joongang.co.kr/article/25318359&nbsp; &nbsp; &nbsp; ■ 추천 더중플! - 팩플&nbsp;「 “네 답변은 10점 만점에 4점” 똑똑한 챗GPT 만들 조련법&nbsp;&nbsp; 누구나 한 번쯤 챗GPT를 구독해 본 시대. 매달 구독료를 똑같이 내는데 옆자리 김대리는 왠지 나보다 더 잘 쓰는 것 같다면? 팩플이 업계에서 소문난 생성AI 실전 고수들을 직접 만나 들은 AI 실전 활용법을 모았다. 광고 카피 쓰기부터 시장조사 보고서 작성까지 생성AI 도움을 받아 뚝딱 일을 처리하는 AI 고수들의 노하우다. 마케터가 아닌 일반인도 활용 가능한 꿀팁도 꾹꾹 눌러 담았다. 이것만 읽으면 당신도 ‘생성AI 마케팅 고수’. https://www.joongang.co.kr/article/25297596 &nbsp; 맛집 검색하면 죄다 광고니? ‘초록창’ 흔드는 대항마 떴다 [AI검색이 온다①] 생성 AI의 약진은 검색 시장에 거대한 변화를 가져오고 있다. AI 검색 시대엔 사용자가 직접 진흙을 뒤져 진주알을 찾는 행위, 즉 중간 단계가 사라진다. 수많은 링크를 일일이 클릭하며 필요한 답변을 찾아야 하는 수고로움이 사라진 게 대표적이다. ‘퍼플렉시티’와 같은 스타트업이 검색 시장에 수퍼스타로 데뷔했고, 챗GPT로 생성 AI 시대를 연 오픈 AI도 재빠르게 AI 검색 서비스를 내놨다. https://www.joongang.co.kr/article/25279994 &nbsp; 3조 퍼붓고 5년 잃어버렸다…“카카오, 동아리 같은 회사” ① 카카오의 잃어버린 5년, AI로 반전을 만들 수 있을까. 위기란 말을 달고 살았던 카카오의 반전 승부수가 궁금하다면.&nbsp; https://www.joongang.co.kr/article/25291114 &nbsp; “최현석 식당 예약 언제 될까?” 보고서 짜오는 만능AI 활용법 [AI검색이 온다②] AI 검색은 ‘최현석 식당 어디야’라고 질문하면 내가 원하는 답변을 바로 가져다준다. 어디있는지만 알려주나, 예약 서비스로까지 이동! 자료조사에 지친 대학(원)생과 직장인도 주목. 학업에, 업무에 필요한 자료도 재깍재깍 정리된 문장으로 날라준다. 어디서 가져왔는지 출처도 확인 가능하다. https://www.joongang.co.kr/article/25280327 」&nbsp;김남영 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.18 21:00</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321571" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[팩플] 네이버·카카오 지난해 연봉 1위는 홍은택 전 카카오 대표 30.9억]]></title>
        <id>https://www.joongang.co.kr/article/25321562</id>
        <link href="https://www.joongang.co.kr/article/25321562"/>
        <updated>2025-03-18T11:11:26.860Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure class="card_image">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321562" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
<img width="205" height="115" loading="lazy" src="https://pds.joongang.co.kr/news/component/htmlphoto_mmdata/202503/18/4ef7a8af-a39d-4c17-8f38-9046a0c4c7f2.jpg/_ir_410x230_/" alt="[팩플] 네이버·카카오 지난해 연봉 1위는 홍은택 전 카카오 대표 30.9억">
</a>
</figure>
<div class="card_body">
<h2 class="headline">
<a href="https://www.joongang.co.kr/article/25321562" data-evnt-ctg="area:중앙|뉴스" data-evnt-act="move:중앙섹션-A-최신기사-스토리 리스트(검색엔진)" data-evnt-lbl="24">
[팩플] 네이버·카카오 지난해 연봉 1위는 홍은택 전 카카오 대표 30.9억
</a>
</h2>
<p class="description">
네이버·카카오 두 기업을 통틀어 가장 많은 보수를 받은 인물은 30억8900만원을 수령한 홍은택 전 카카오 대표였다. 두 번째로 많이 받은 인물은 최수연 네이버 대표로 그의 연봉은 약 19억7000억원이었다. &nbsp; 홍은택 카카오 전 대표가 대표직을 맡고 있던 2023년 9월 경기 안산시 상록구 카카오 데이터센터 안산에서 열린 준공식에서 환영사를 하고 있다. 뉴스1 &nbsp;━&nbsp; 무슨 일이야 &nbsp; 18일 오후 네이버와 카카오 모두 사업보고서를 공시했다. 사업보고서에는 각 회사 경영진들의 한 해 연봉도 공개됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; ‘연봉킹’은 누구 &nbsp; 두 회사 경영진 중 ‘연봉킹’에 오른 건 지난해 3월 물러난 홍은택 전 카카오 대표로, 30억8900만원을 받았다. 카카오의 지난해 사업보고서에 따르면 그의 연봉은 급여 10억1800만원, 상여 13억4200만원, 기타 근로소득 1100만원, 퇴직금 7억1800만원으로 구성됐다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 네이버는 &nbsp; 네이버에서는 최수연 대표가 가장 많은 연봉을 받았다. 네이버가 공시한 지난해 사업보고서에 따르면 최 대표는 지난해 총 19억6900만원의 보수를 수령했다. 기본 급여 7억원과 상여금 12억2800만원, 기타 근로소득 4110만원을 합한 액수다.&nbsp; &nbsp; 네이버는&nbsp;“2023년 영업수익 9조6700억원, 상각 전 영업이익(EBITDA) 2조1300억원을 달성한 점을 고려했다”며&nbsp;“인공지능(AI) 모델 다각화와 기업간거래(B2B) 비즈니스 방향성 제시, 네이버 앱 개편, 클립, 치지직 등 신규 서비스로 이용자 확대 기반을 마련한 점 등을 고려해 지급했다”고 밝혔다. &nbsp; 사내이사 복귀를 앞둔 이해진 글로벌투자책임자(GIO)가 받은 보수는 19억3700만원이었다. 급여 12억4000만원, 상여금 5억6000만원, 기타 근로소득 1억3600만원이 책정됐다. &nbsp; 이외에도 박수만 리더, 김광현 리더, 이윤숙 리더, 채선주 대외·ESG 정책 대표가 각각 16억1500만원, 15억4400만원, 15억1200만원, 14억3700만원을 받았다. &nbsp; 지난해 네이버의 총 임직원 수는 4583명이다. 1인당 평균 급여액은 1억2900만원이다. &nbsp; &nbsp;━&nbsp; 카카오는 &nbsp; 지난해 카카오에서 홍 전 대표 다음으로 많은 보수를 받은 임원은 이진수 전 멜론 사내독립기업(CIC) 대표(전 카카오엔터테인먼트 각자대표)로 15억4300만원을 받았다. 이 전 대표 보수에는 스톡옵션(주식매수선택권)을 행사하며 얻은 15억700만원이 포함됐다. &nbsp; 이외에 신민균 자문(전 전략그룹장), 이채영 기술전략 성과리더, 공용준 전 AI SaaS 성과리더가 각각 13억2300만원, 11억4300만원, 11억700만원의 보수를 받았다. 이들 임원 모두 스톡옵션 행사로 얻은 이익이 보수에 포함됐다. &nbsp; 정신아 카카오 대표는 카카오 내 연봉 5위 안에도 들지 못했다. 정 대표는 급여 6억900만원, 기타 400만 원 등으로 총 6억1300만원의 보수를 받았다. &nbsp; 지난해 카카오 직원 수는 4028명이다. 1인당 평균 급여액은 1억200만원으로 집계됐다. &nbsp; ■ 더중앙플러스: 창업자 돌아온 네이버, ‘이해진 시즌2’는&nbsp;「 네이버 창업자 이해진 글로벌투자책임자(GIO)가 경영 일선으로 7년 만에 돌아온다. ‘네이버는 인공지능(AI) 시장에서 준비돼 있는가?’ 지난해 네이버 사내 간담회에서 나온 직원의 질문이다. 다시 네이버의 키를 쥘 이 창업자는 답을 가지고 있을까? 팩플이&nbsp;‘이해진 시즌2’를 미리보기했다. https://www.joongang.co.kr/article/25321200 」&nbsp;김남영·윤정민 기자 kim.namyoung3@joongang.co.kr
</p>
<div class="meta">
<p class="date">2025.03.18 19:24</p>
<button type="button" class="btn_bookmark" data-cid="25321562" data-ctype="A" aria-label="북마크">
<i class="ico_bookmark"></i>
</button>
</div>
</div>]]></content>
    </entry>
</feed>